I

Antonín Josef Mladota ze Solopysk, pán na Skalce, měl na slavný vjezd Karla VI. do Prahy v červnu roku 1723 trvalou památku: znamenitý dluh, kterýž udělal v Praze pro ten slavný vjezd a pro korunovaci Karla VI. po tom vjezdu. Kromě toho dluhu zůstal mu na památku drahý postroj na jízdeckého koně, kantár2, prsosiny se střapci a řemení vysekávané, stříbrem hojně kované, i nové sedlo nádherné a pod ně čabraka malinové barvy s mladotovským znakem bohatě vyšívaným. Na ten králův vjezd pořídil si pan Mladota také, a to za kolik set tolarů, novou paruku francouzskou grand in-folio, jejíž husté kadeře hrnuly se mu na ramena a přes týl až na záda, a zlatem premovaný klobouk s krásným bílým peřím i kabát aksamitový, skvostně vyšívaný.

Než drahou paruku a vzácné peří na klobouku zcuchal mu hrozný lijavec, který se náhle spustil, právě když slavný vjezd císařův z pole před Žitnou branou do Prahy se začínal.

Škoda z toho na všem veliká. Ale rytíř Mladota se ukázal, jakož se ukázali Mladotové všichni, všechen rod. Mezi pěti sty českými šlechtici, kteří se chystali koňmo provodit krále na Hradčany, bylo jich z Mladotů devět; z nich dva královští krajští hejtmané, František Josef, pán na Zahrádce atd., hejtman kraje Berounského, a Jan Ignác, pán na Předboře, Lhotě atd., hejtman kraje Kouřimského. Vlastně nebylo v tom průvodě Mladotů devět, nýbrž ještě více, třináct.

Desátý Mladota, Karel, v černém kyrysu a v bílé uniformě jel s kyrysary pluku Caraffova, v němž jako kornet sloužil; s těmito jezdci jel pod vlajícími praporci za hlaholu trub a pestře ozdobených kotlů, bílým koňům přes šíje zavěšených, v čele toho nekonečného, oslňujícího průvodu královského. Jedenáctý, mladičký Jan, byl jako edlknob či pachole v komonstvu knížete Filipa z Lobkovic, vévody zaháňského, dvanáctý pak, Josef, societatis Jesu studiosus, a třináctý, František, už kněz téhož tovaryšstva Ježíšova, stál mezi jezovity vítajícími krále na Vlašském placu u kostela sv. Mikuláše na Malé Straně.

Ten nádherný postroj na jízdeckého koně měl po korunovaci dopraviti na Skalku, zámeček v kraji Hradeckém, za Dobruškou pod horami Orlickými, Karel Henrych Lhotský ze Ptení. V Praze o tom slavném vjezdu nebyl; teprve až na korunovaci přijel. Koňmo dorazil do Prahy posledního srpna několik hodin po tom, co dojel vůz plný vajec, másla i sádla, plný hus a kapounů, koroptví a zajíců a srnčího, kterýž vůz on jako regent panství skaleckého vrchnosti do Prahy vypravil.

Pan Lhotský byl šlechtic starého rodu, ale chudý, zchudlý. Nemíval mnoho, jenom dvůr v Mastech nedaleko Skalky, ale ten před šestnácti lety prodal hraběti Norbertu z Kolovrat Libštejnskému na Rychnově. Musil prodat; měltě dluhů jako kvítí. A dluhy mají nohy a vodí do Chudobic. Hlavně karban mu je nadělal; bývalyť ty čertovy obrázky biblí pana Lhotského.

Když tenkráte sjednání o ten dvůr podepsal, podal mu vrchní rychnovského hraběte smluvenou sumu na cejnové míse, samé tvrdé peníze na hromádky vysázené, stříbrné i zlaté; ale z těch nemnohých tisíc, ani ne plných pěti, zůstalo panu Lhotskému čistých nemnoho set. Byl sám, starý mládenec, tenkráte v čas prodeje roku 1707 ve věku víc než padesáti let. Nějakou dobu přiživoval se po šlechtických zámcích a dvorech, mezi přáteli a známými, až naposledy na Skalce uvázl. Byltě vlastní bratranec nebožky paní Anny Kateřiny Mladotky, rodem Ostrovské ze Skalky, s kterouž děd nynějšího pána na Skalce vyženil panství skalecké a s kterouž měl šestnáct dětí.

Pan Lhotský, nevysoký, kulaté ruměnné tváře, pořád čilý a rychlého kroku, ještě teď, roku 1723, ač sedmdesátník, dobře si pamatoval jména všech těch šestnácti dětí, z nichž bylo synů sedm a dcer devět. Znal ta jména zpaměti; ale měl je také zapsána i s daty, kdy kdo z tohoto hojného potomstva se rozloučil se světem, počínaje Janem Jiřím, otcem nynějšího pána na Skalce, a konče Rudolfem a Filipem, u kterých obšírněji poznamenal:

„Ti dva byli dvíčata, poslední, a po nich jejich paní mater umřela na Skalce a v Oujezdě odpočívá v kostele Proměnění Krista Pána. Její manžel taky na Skalce svůj věk dokonal a též v Oujezdě při nich odpočívá.“

Z těchto šestnácti dětí žilo toho roku 1723 už jenom jediné, jedenáctá z nich, panna slečna Polexina Lidmila Mladotovna. Přečkala také svého nejstaršího bratra, pána na Skalce, a zůstala tu u jeho syna, stará slečna, dobrých šedesáti let. Pan Lhotský, chystaje se po korunovaci z Prahy domů na Skalku, těšil se na tuto svou letitou neteř a vlastně na to, jak jí bude vypravovat, co novin jí vysype. Den před svým odjezdem vypravil vůz, ten, který sem přivezl ze skaleckého dvora to rozmanité a hojné živobytí. Vypravil jej opět napřed, aby povoz mohl stejně s ním dorazit na Skalku. Vůz ten vyjel z Prahy hodně lehčí, ačkoliv ne prázdný.

Vezl truhlu se slavnostními šaty pana Lhotského a tři bedny. Dvě z nich chovaly to skvostné řemení a sedlo, třetí pak různé nákupy, jak je slečna Polexina svému panu strejci uložila, pěkné fábory, brokátu kus a stříbrné krajky na šatečky její Panně Marii, kromě toho limouny, různé koření a také vzácné zrní ze zámoří, nevelký pytlík kávy. To všecko pan Lhotský opatřil nebo dal si opatřit. Sám do té bedny přidal nemnohé dárky a také balík tabáku.

Pěknou „kalantérii“, kterou koupil slečně Polexině, a kolečko pestrých, kvítkovaných pentliček Helence myslivcově vložil do tlumoku za sedlem svého koně. Do toho tlumoku přistrčil také hru nových trapulí3 a hru německých karet, ne aby je měl na „passadieci“ nebo na „pod hromádky“, na ty hazardy divoké, jako před léty hrával o veliké peníze. Toho již dávno nechal. Ty karty byly vlastně také pro slečnu Polexinu; hrával s ní za zimních večerů, na skalecké samotě zvláště dlouhých, ne však o zlato, ale také ne o zdrávasy a otčenáše jako páni patres jezovité, nýbrž jen o krejcary a nejvýše o groš.

Tak tedy dal ten tlumok za sedlo upevnit a před sedlo do holster zastrčil dvě ostře nabité bambitky, ne proto, že titulární kalendář, na který z osobních příčin hleděl s opovržením, ve svém „diskursu astrologickém“ na tento rok náramně důvtipně, jako vždycky, kladl, že „silnice a stezky od takové neřesti loupežníků a lotrů prázdné nebudou“, ale proto, že opatrnost tak kázala.

Bambitky u sedla, dobrý kord po boku, tak vyzbrojen vydal se na cestu v černém prostém klobouku na tři facky a v plášti, jenž mu šel hodně do týla, dost vysoko na kadeřavou paruku španělskou. Z Prahy vyjel dne 9. září, čtvrtý den po královské korunovaci. Hned za Poříčskou branou dostal se do širé krajiny. Že však byla hustá mlha, mnoho kolem sebe neviděl. V ní ztratila se Vltava nalevo a lada při ní; Žižkov vpravo tyčil se jako ohromný chmurný stín. Vinice v jeho svahu a pod ním a bělavé domky viničné sotva rozeznal. I stádo ovcí nedaleko za branou, i pasák u něho opodál silnice rozplývali se bez kontur v bělavé zátopě.

Teprve když už měl Prahu daleko za sebou, roztrhal se a rozplynul hustý ten závoj; slunce však nevysvítilo. Bylo pod mrakem, zasmušilo kolem krajinou. Bledě plavá strniště, hnědé ouhory táhly se dlouhými pruhy ke kalnému obzoru. Louky posečeny, jen tu a tam ještě některá s kupami otavy. A prázdno, ticho všude. Pan Lhotský necítil, nevnímal toho smutku v podzimní krajině. Rozhlížel se jen okem hospodáře a myslivce. Ale ještě více meškal v duchu v Praze, ve které již léta nebyl a která jej za těch slavných dnů zrovna omámila. Divže se mu hlava nezatočila z toho lidstva domácího i cizinců, z panstva, vojska i různého lidu, z laufrů4, hajduků5 a lokajů, ze sta a sta kočárů čtyřmi i šesti koňmi tažených, z muziky a střelby, z toho babylónu tolikerých řečí. Na venkovského šlechtice, jenž za tolik let samoty při dvorské čeládce a robotnících hodně zesedlačil, bylo toho všeho příliš.

Všecko se mu ještě míhalo jako po nějakém divůplném snu. Teď cestou se rozpomínal; a jen mu to ono divné připadlo, a již něco ještě divnějšího mu do toho skočilo. Začal si rovnat a rozkládat, jak všecko své neteři poví. O tom však nemusil uvažovat, co z toho nejdříve. Toť jisté bez přemýšlení, že především a nejprve to, a cítil jakoby triumf, už když na to myslil, no tak kalendář, hloupý titulární kalendář, ten že všecko má, všemu rozumí, na všechno že má radu, že na sv. Pavla poustevníka je dobře vlasy stříhat, aby rostly, a na sv. Arkádia že je dobře děti odstavovat a ptáky lapat, tak jako na sv. Eufrózínu nejlépe je krev pouštěti lidem cholerickým a dobře jest černou zvěř lovit; to a jiné že ví a všemu na ten rok prorokuje, i těhotným matrónám, a že má poznamenání všeho duchovního i světského stavu, že má všechny hraběcí rodiny, svobodné pány, rytíře, mezi těmi všechny známé, Mateřovské, Deymy, Straky, Vraždy, Údrcké, Kordule, Vančury, Dobřenské, Kunáše, Brandlinské, Mladoty, Hoberky, Materny, Malovce etc. a i jakéhosi Bošinského z Božejova v městě Světlé v Čáslavském kraji, jistě už nějakého řemeslníčka nebo domkáře nebo snad i dokonce, s odpuštěním, ševce, ale jeho, Lhotského ze Ptení, rodu starodávného, že ten hloupý titulární kalendář neuvedl ještě ani jednou –

Ten pan Anton Bošinský v titulárním kalendáři je, ten tam je – Ale o korunovaci u sv. Víta ne, tam nebyl, a na sněmě o holdování stavů den před královskou korunovací, to také ne, žádný Anton Bošinský z Božejova, ale Karel Henrych Lhotský ze Ptení. Ten tam byl, ten císaři jako králi českému ruku políbil, když mu ji líbali o tom holdování arcibiskup, preláti, biskupové, a zaháňský vejvoda Filip Lobkovic, a nejvyšší purkrabí hrabě z Vrtby, a nejvyšší kanclíř hrabě Kinský, on, Franc Ferdinand, a prezident nad apelacemi hrabě Kokořovec a jiní páni, baronové, rytíři (na občanské reprezentanty královských měst ani nevzpomněl), a mezi těmi pány a rytíři také on, Lhotský ze Ptení. A jeho cís. a král. katolická Majestátnost mu hlavou pokynula tak jako pánům a baronům, všem stejně, jen když arcibiskup přistoupil, to že pošoupla kloboukem, ale jen jemu, arcibiskupovi.

To poví Polexině především a nejprve, aby věděla, co takový hloupý titulární kalendář. To jí poví a jaký pořádek byl v Praze, že smetí a hnůj se nesměly v ty dny na ulici vyhazovat, a kde měli dříví před domy narovnané, to že musili pěkně uklidit, a na mostě, kdyby věděla, na Kamenném mostě jaká krása, co nových státuí, že když on byl naposledy v Praze před šestnácti lety, že jich bylo jenom asi šest, a teď že těch státuí plný most vpravo vlevo, a večer co světel, to že teď je také novota, také pro ten císařův příjezd, věc nebývalá, lucerny, na dvě stě luceren, ty že teď každý večer hoří v ulicích od Prašné brány přes rynk a Jezovitskou ulicí a přes Kamenný most, Malou Stranou až nahoru na Hrad, celou Ostruhovou ulicí, jistě na dvě stě luceren, lojem a slaninou v nich svítí, ta řada světel na Kamenném mostě, to že je tuze pěkné.

Tak se mu to cestou všechno na mysl hrnulo, a míhalo se a míchalo a chvílemi opět zaráželo. Nejelť samotou, ale veřejnou silnicí, a tu přes tu chvíli nějaké vyrušení. Troubení jej nejprve vytrhlo; slezská pošta jela proti němu, těžký kočár čtyřmi tažený. Také se musil formanským vozům uhýbat. Potulných šumařů s cimbálem, niněrou, houslemi, krosnařů, bradatých židů ve vysoké čepici, se žlutým kolečkem na plášti, vandrovních si ani nevšiml. Jen když jel forajtr před panským kočárem, ohlédl se po něm, po kočáru, po panských koních.

Pak zarazil svou hnědku pod dubem u cesty, v němž chladný vítr harašil, nacpal si holandskou bílou dýmku, zakřesal a zapálil. A jak dále jeda chutě pokuřoval, liboval si, to že je tabáček, to že se bude myslivec, myslil jejich myslivce na Skalce, oblizovat, až mu z tohohle dá, to že bude chválit, a musí hodně chválit před tím Matějem, ať má ten svatý Matěj zlost. Ten „svatý“ Matěj byl Matěj Čermák, správce u nich na Skalce, který teprve rok tam úřadoval. Lhotskému se nepodobal, hned když jej synovec Mladota přijal do služby. A pak teprve měl na správce svrchu, když se dověděl, že o něm kdysi v Dobrušce v hospodě vypravoval směšnou historii z časů, kdy Lhotský ještě panoval na svém dvoře v Mastech. A pak ten správce nenáviděl tabák a kouření, za hřích je měl a sedlákům vyrážel dýmky z úst.

Že ten pražský tabák tak voněl, vzpomněl pan Lhotský i na Hirschla Lieberlesa, jenž u nich tabák prodával. Ten Hirschl Lieberles byl starý žid z osady židovské pod jejich zámečkem, pod Skalkou, ve vsi Podbřeží, kdež ta osada měla i svůj hřbitůvek stranou v lese. To že by Hirschl, připadlo Lhotskému, vyvaloval oči na tenhle tabák a co by šelma stará za něj chtěl, kdyby takový měl, a že měl jet také do Prahy, podívat se, jak tam úřady s židy zatáčejí a zatočily obzvláště, když chtěli v ukrutné drahotě těch dní kdekoho oškubat, jak musili své Židovské Město každý den hned zvečera zavírat, a nahoru na Hradčany že žádný z nich nesměl ani kročit, žádný, leda když měl písemné povolení.

Jak obláčky modravého dýmu uletovaly panu Lhotskému kolem hlavy vzad, vykouzlil se mu i les, jejich les, i to, jak si s myslivcem po honu usedne pod stromy a pokouří. Bude zase honit, bude chodit s puškou v ruce lesem, polem. Jako by mu prosvitlo, když se mu přimihlo lesní šero a hony teď za podzimních jiter. Těšil se na ně, to že bude něco jiného než v Praze na tvrdém dláždění a v těch smradech všelijakých, v tom křiku a shonu.

Tak se pan Lhotský zabýval Prahou i Skalkou skoro celý den. Navečer chytl jej před Chlumcem hustý déšť; proto zabočil do nejbližší formanské hospody u silnice a tu přenocoval.

2 Ohlávka s udidly. Pozn. red.

3 Italská karetní hra. Pozn. red.

4 Sluha v livreji, jehož úkolem bylo uvolňovat cestu před panským kočárem. Pozn. red.

5 Ozbrojená osobní stráž. Pozn. red.

V

Pan Lhotský šel pozdě spat, ale časně vstal a vypravil se na hon. Málomluvný, vážný myslivec v zelenavém kabátci širokých výložků u rukávů, opásaný tesákem, v černém prostém klobouku třírohém, ve vysokých botách čekal už pod utišeným topolem, pušku za řemen na rameni. S ním tu stál jeho Tomáš, výrostek šestnáctiletý; kromě pušky měl ještě brašnu. Pan Lhotský, čilý a čiperný, svěže zardělý, v zeleném kabátě, sotva k nim došel a již se ptal, no tak co Helenka, co říkala, měla-li radost z obrázku a pentliček. Myslivec palcem potáhl řemen své pušky, pohodil ramenem, a pak, že děkuje, že Helena měla radost a že teď, když odcházeli, rovnala si ty pentličky a prohlížela.

„A co obrázek sv. Jana –“

„Ten si už pověsila –,“ a hned se ptal, kam půjdou, kam urozený pán poroučí. –

Když byli dávno ze dvora, ukládal po snídaní šafář, jak mu pan regent poručil, do široké nenatřené skříně, stojící na síni vedle dveří do kanceláře, sedlo a řemení z Prahy přivezené. Správce Čermák stál u něho a prohlížel si nádherný postroj. Šafář chválil, obdivoval se, správce mlčel, až pak pojednou, když šafář poslední kus zavěšoval, usmál se a řekl s ouštěpkem:

„Na tomhle řemení by si psi nepochutnali.“ A odešel do kanceláře.

Byla to narážka na příhodu, která se stala panu Lhotskému před léty, když ještě byl samostatným pánem, když ještě panoval na svém dvoře v Mastech. Měl tu málo koní a málo skotu, málo ovcí a vepřů, a ještě všecko hubené, málo obilí na sýpce i málo píce; měl tu všeho málo, jen dluhů mnoho a psů honicích.

Tenkráte stalo se, že jednou v zimě večer přijel na své karetě nějaký císařský hejtman se svým sluhou do mastského dvora. Jel někam do Rychnova nebo kam; než kočí za hrozné vánice sněhové zabloudil a tak se dostali divnou náhodou až do Mast, do dvora. Pan Lhotský přijal hejtmana velmi laskavě, nabídl mu nocleh, pozval jej k večeři, a pak, aby host měl nějakou kratochvíli, zahrál si s ním v karty. Tu kratochvíli hejtman draho zaplatil; prohrál, a znamenitě.

Záhy zrána jej Lhotský probudil, poněvadž hejtman chtěl časně odjet. Ale když už na cestu připraven seděl s hostitelem u snídaně, přišel kočí a ošívaje se oznamoval, že nemohou dál, že nemůže zapřáhnout, že, no, že hladoví psi páně dobyli se v noci z psince a ohlodali, okousali všecko řemení lojem namazané (viselo pod stříškou u konírny), všecko okousali a místem i přehryzali.

Hejtman klel, pan Lhotský se zlobil, že není možná, že jeho psi, jak by mohli – Než přesvědčil se, že tomu tak, a nezbylo než poslat do Podbřeží pod Skalku pro žida, jenž byl trochu řemenářem i sedlářem, a čekat, až řemení spraví. A tu pan Lhotský, aby zkrátil hejtmanu mrzuté čekání, prý mu zase nabídl, aby si hodili barvičku, ale hejtman se prý po čertech pěkně poděkoval.

To byla ta příhoda, o které Matěj Čermák v Dobrušce po kostele v hospodě vypravoval, kdy ještě nebyl na Skalce správcem, a na kterou si teď vzpomněl, když viděl nádherné to řemení lesklé, mastnotou nenamazané, nýbrž stříbrem pobité. A s ouštěpkem si vzpomněl. Neměl pana regenta v lásce.

Nemohlť mu zapomenout, že s novotou, kterou on, správce, po svém nastoupení zavedl, tak ostře zatočil. Správce totiž dal o své vůli, nikomu nic neohlásiv, do kanceláře, kdež visel velký krucifix pod namalovaným mladotovským znakem, vpravo vlevo u toho krucifixu zavěsit na červených pentličkách po pamfilu9 a pod každou tu kartu připevnit dýmku. Dole pak pod krucifix s tou divnou ozdobou zavěsil vyobrazení lavice s nahou figurou sedláka na ní ležícího hřbetem vzhůru, kteréž figuře kanuly z očí slze surově jako vše namalované. A pod to nápis: Soudná lavice.

Když pan Lhotský vstoupil do kanceláře a hroznou tu ozdobu spatřil, ustrnul

„Co je to! Kdo to dal udělat?“ vybuchl.

„Já, prosím.“

„A nač?“

„Pro strach sedlákům, aby nehráli v karty a nekouřili, aby měli respekt.“

„Respekt! Takhle? A co ty karty a fajfky?“ Ty karty a dýmky regenta, bývalého karbaníka a teď silného kuřáka, bodly víc než ubohá figura slzy ronící.

„To, prosím, aby sedláci se lekli, hned jak sem vkročí, aby nehráli v karty a nebánili.“

„Myslíte, že to pomůže? Pryč s tím!“ poroučel regent rozhorleně. „Fajfky, karty i tu lavici pryč! Tohle u Krista Pána, taková paráda? Karty, fajfky, všecko pryč! Lavici máme opravdivou i lískovku, té sedláci se bojí ažaž.“

„Měli jsme to na Rychnovsku,“ odvážil se správce obhájit své novoty. „Měli –“

„Měli neměli, ale já to nechci!“ Lhotský odešel popuzen, v duchu laje správci, chlap pitomá, nemotorná, že by bodal kartami v očích, a nevzpomene, že on, regent, kouří. A ta lavice – jako v nějaké mučírně –

Tak jen krucifix pod mladotovským znakem zůstal v kanceláři; a v mysli správce Čermáka zarazila se zlost, že mu regent zkazil novotu, na které si zakládal. Nezapomenul mu to. Také nad tím se pohoršoval, že regent nebyl, po jeho, dost pobožný. „Lehkovážným dědkem, starým hříšníkem“ jej v duchu jmenoval, zvláště když jednou za hovoru o pekle Lhotský prohodil s úsměškem, že je v pekle daleko levněji, než se káže, a že kněží vždy horčejší peklo dělají, než je samo v sobě. Tenkrát byl Machovec myslivec při tom a ten se jen usmál, když regent to pronesl, jako by přisvědčoval, a jistě také jemu, správci, na posměch. A správce věděl, že mu regent hrubě nepřeje, jak se ukázalo také včera, když jej tak zkrátka odbyl. Zato jak jednal s myslivcem – Tomu dar i jeho děvčeti dar, svěcený obrázek, jak zvěděl od Kačky kuchařky. Na něj si v Praze nevzpomněl.

O tom se najisto přesvědčil, když odpoledne přišel podat ouřední zprávu. Regent ji vyslechl a dost, ani slova, žádný obrázek sv. Jana z Prahy, nic. Ba ještě posměšek a ťafku.

„Chtěl jsem taky vám fajfku přivézt, ale když nekouříte, když kouření pronásledujete –“

„Prosím, jen u sedláků, u poddaných, těm se to nesluší.“

Správce odešel s tajenou zlostí. Ještě se pro to ohavné udění omlouvat!

Když si Lhotský odbyl toto úřední jednání, zašel k slečně Polexině a zavedl ji ke skříni, ukázat jí nádherné sedlo a řemení, jež přivezl z Prahy. Slečna se obdivovala, ale když se vrátili do pokoje, připomenula přísně a káravě, to že je přílišná outrata, co v tom peněz, co to stálo, tohle a nový kočár, nové koně a pozlacená kareta, jak o tom také od Lhotského zvěděla, a pak projížďky, assemblée, pankety, nové šaty a rajfroky, všecka ta sláva, to že se paní hrabinka ukázala, ale na to že jistě nestačilo a nemohlo stačit, co oni tady na Skalce nahospodařili.

„Na to ještě dluhy,“ dodala zkoumavě, ale najisto.

Lhotský přisvědčil.

„U žida?“

„To ne, milá Polexino. Nějaký Březina půjčil.“

„Lichvář –“

„Ó ne, nikoliv. Možný měšťan, sládek. Teď se to měšťanstvo v Praze hrubě vzmáhá. Už i svobodství kupují, jako nějaký Müller, ten koupil velký svobodný dvůr za Prahou a ještě půjčuje. Pan Cikán, jen co jsem slyšel,“ mínil rytíře Václava Romediho Cikána z Čermné, „také si u něho vypůjčil, a pan Vunšvic, a pan Tunkl také. Ten prý už i poddané prodává.“

Slečna pohnula pohrdlivě dlaní.

„Pan Tunkl! To je outěcha!“ –

Toho dne večer bylo u správce Čermáka zase modlení jako každé soboty a v čas postu dvakráte týdně. Vybílená jeho jizba klenutá, samý svatý obrázek, většinou rytiny křiklavě kolorované nebo černé. Visely po stěnách i v koutě nad stolem, kdež na prkénku mžikala věčná lampička. Na dveřích přibitý velký arch s hrubými dřevoryty čtrnácti svatých pomocníků s modlitbou k nim, tlustým švabachem vytištěnou.

V této jizbě klečel správce každé soboty večer na podlaze před stolem a modlil se růženec; s ním modlili se šafář nebo šafářka, někdy oba dva, a Kačka kuchařka ve velkém bílém čepci. Na jaře klekal tu s nimi hospodářský praktikant, písař kancelářský, synek sousedský z Dobrušky, přičinlivý hoch. Ale nerad tu klekal, nerad se tak dlouho modlil; kleče za správcem, obyčejně usnul. Tím si správce popudil tak, že mu službu všelijak sladil a nakonec jej po šesti nedělích pustil domů do Dobrušky, protože prý není k ničemu.

Tak správcovi zůstali jen šafář a Kačka, ti s ním klečívali; a on, oči obrácené k obrázkům nahoře v koutě, pouštěl na růženci zrníčko po zrníčku, říkal nahlas otčenáše a zdrávasy se zvláštním hlasu povyšováním a zase klesáním, nepřirozeně protahuje slabiky nebo je tak ukracuje; a přitom přes tu chvíli zhluboka povzdychoval.

Tyto pobožnosti, které konal už na dřívějším svém místě, začal tu hned, jak se na Skalku dostal. I před myslivcem Machovcem o nich mluvil a pak už jej na ně přímo pozval. Než myslivec jako by nerozuměl a na to pozvání odvětil bez obalu, že nemůže, že se vracívá pozdě z lesa, a je-li doma, že se pomodlí sám.

„Tak by děti mohly přijít.“

„Ty se modlí se mnou.“

Toto odbytí urazilo správce. „Modlíš ty se asi,“ pomyslil si tenkrát, a zlobně. „Takhle s regentem se peklu smát a mně!“ V tom mínění, že o pobožnost hrubě nedbá, utvrdilo jej také to, že myslivec šel jenom jednou do roka, v čas velkonoční, do Oujezda k zpovědi a k přijímání. A on, správce, byl u správy každý měsíc. A pak ty zavřené okenice – Nač je zavírá? Snad strojí nějaké myslivecké čáry. Pobožnost by nemusil okenicemi schovávat. Nebo je to pobožnost – A jak to podezření mu šlehlo nitrem jako náhlý, ostrý plamínek, zakmitaly se mu oči z koutka do koutka. Pobožnost, která by se musila schovávat –

Toho podezření už nezapudil z mysli, nebránil se mu. Utvrzovalo se v něm a sílilo; skoro každý večer chodil se podívat, má-li Machovec okenice zavřeny. Za nimi záhada, nějaké tajemství. Také druhého večera po příjezdu Lhotského, prve nežli začal své modlení, byl se na ně podívat. Myslil na ně, na myslivcovu pobožnost i pak, když ve své jizbě poklekl na modlení. Ani růženec mu nezahnal těch podezíravých myšlenek; vtíralyť se dnes silněji, vnucovaly se, dnes, kdy se zlobil na Lhotského a tím ostřeji záviděl myslivcovi regentovu přízeň.

V tu chvíli, co se správce Čermák vzdychavě modlil se šafářem a Kačkou, pokračoval pan Lhotský ve svém vypravování a svých vzpomínkách na Prahu, sedě nahoře v jídelně sám se svou neteří. Zavadil také o své malé dobrodružství s hradeckými jezovity, kterak se s nimi potkal, ale nic o tom, jak jej P. Firmus opravil a jakou pochybnost, ano podezření o skaleckém panství vyslovil, a nic také o svých úvahách o rodu Mateřovských, o jeho proměně. Připadloť mu včas, že z Mladotů jich také kolik, jak mu starý rytíř Deym vypravoval, odešlo po té rebelii pro víru ze země, ale zato teď že z nich bylo a je kolik duchovních, též u jezovitů, že si Polexina na tom zakládá, zvláště že s hrdostí vzpomíná na nebožtíka bratrance, jenž byl kanovníkem u sv. Víta v Praze. Jako vzácnou památku chovala jeho duchovní řeči, české, tiskem na světlo vydané.

O jezovitech nic dál, ale na sv. Jana Nepomuckého došlo už hned při obědě a obšírněji teď po večeři. Mluvili o „svatém“, a ne o „blahoslaveném“, o svatém, jímž byla teď nadšena všecka česká koruna, všecky její země, o jehož zázracích, o těch, které už dřív se staly, i o těch, které nedávno, vzrušeně hovořili všude, v palácích, v sousedských domech i v selských chatrčích, jehož obrazy teď všude v horoucí úctě zavěšovali po stěnách v bytech, v kaplích, kostelích, jehož sochy se množily v úžasný počet a všude se zjevovaly, ve výklencích domů, na oltářích, pod osamělými stromy v polích, u lávek přes potoky i nad řekami na klenutých mostech, jehož slávu hlásali kněží z kazatelen a zapálení misionáři jezovitští pod širým nebem, k jehož poctě konaly se hodinky duchovní a sloužilo se mší tisíce tisíců, pro nějž se všude rozčilovali, zůstane-li, jak bylo předloni papežem vyhlášeno, že je blahoslavený, nebo povolí-li Řím to, čeho si v Čechách toužebně přáli, povýší-li blahoslaveného na svatého, kterým doma již byl.

Pan Lhotský o tomto právě vykládal, jak pro to všecka Praha hoří a že neustanou, arcibiskup, kanovníci, obzvláště že se jezovité přičiňují, aby vymohli v Římě komisí, ta že bude znova vyšetřovat o těch zázracích a stran svatořečení, ale to že bude stát peníze, taková komisí v Římě že je drahá věc, ale že se ty peníze seženou, jak by se nesehnaly.

A jak pan Lhotský v hovoru přeskakoval, došlo ze sv. Jana Nepomuckého na Eugenia Savojského, toho slavného feldmaršála že také viděl; o korunovaci že ten princ v kostele nebyl, to postonával, ale o holdování stavů že stál za císařem, takový mužíček nepatrný v ohromné paruce.

Ten mužíček nepatrný rázem zajal mysl slečny Polexiny, ne svou válečnou slávou, ale že v jeho pluku sloužil jako kapitán synovec jejího Vilíma v souboji padlého, také Vilím, Vilím Šťastný Florián Kunáš z Machovic, a ten že ve vojště prince Eugenia, v ležení zemřel, v půlnoční Itálii, když táhli na Turín, u Carmagnoly města že zemřel. Jen to strýci připomenula a on hned novinou se odsloužil, to že asi neví, že vdova po nebožtíku královském podkomořím Janu Václavu Kunášovi se teď nedávno vdala. Slečna Polexina užasla. Bylť nebožtík podkomoří mladší bratr jejího Vilíma, znala jej i ženu jeho, rodem Harrachovu.

„Dvanáct let seděla na vdovské stolici,“ vykládal Lhotský, „dvanáct let,“ a pozdvihl prst, „a teď se teprve vdá.“

„Za koho –“

„Za Videršperkara na Mutěníně. V Plzni měli oddavky.“

Při těch svatbách už odbytých náhle mu připadly jiné, jež se teprve připravovaly. Pověděl, co slyšel, že nejstarší císařově princezně, Marii Terezii, už chystají ženicha, prince „z Lotringen“, ten princ že také přijel teď do Prahy a jistě že tam je s dvorem dosud, patnáct let že mu je a princezně teprve šest, ta že bude dědičkou.

„Ale vždyť by mohl ještě dědic přijít –“

„Mohl, císaři je teprve osmatřicet Ale abys věděla, co se v Praze povídalo, proč vlastně se dal teď korunovat. Dvanáct let panuje a ještě nebyl v Čechách, až teď pojednou. To si vzpomněli na to, co se odstarodávna povídá, že se českému králi nenarodí syn, dokud by ten král nebyl korunován. A opravdu samé dcery a žádný princ, a tak se císař pojednou odhodlal. To by mohlo tak být, a i to, že císař s císařovnou přijeli se pomodlit u hrobu sv. Jana Nepomuckého, aby to byl dědic, syn –“

„Jak! Což snad –“

„Ano, ano. Císařovna je sama druhá. Už to i veřejně a s velkou slávou vyhlásili. Arcibiskup tomu již také připíjel, po korunovaci, o hostině, o té slavné hostině ve Vladislavském sále; nejprve na zdraví císařovo pil, pak na císařovnino a pak ‚dero Hansels im Keller‘.“

Slečna upřela tázavě oči na zardělou, usmívající se tvář strýcovu. Tomu rčení nerozuměla.

„To tak Němci říkají,“ vesele vysvětloval, „to jest arcibiskup pil na zdraví toho, co císařovna nosí pod srdcem, to je ten Hansel im Keller.“

„Ach –“

„Kdyby to byl syn, to jest kdyby sv. Jan Nepomucký jej vyorodoval –“

„To by byl nový zázrak!“

9 Karetní svršek. Pozn. red.

VIII

Správce Čermák stal se od této chvíle ještě ostražitějším a přísnějším. –

Nedůvěřivý, podezíravý, větřil teď ustavičně nebezpečenství. Nevěřil myslivci, nevěřil poddaným, zvláště když začalo hustěji proskakovat, co se děje v sousedství, na Opočensku, tam že se jistě konají tajné pobožnosti, že ti tajní evangelíci scházejí se za nocí na samotách i ve vsích, že se společně modlí a zpívají kacířské písničky.

Také o tom se povídalo, že tu a tam opět se ukázal emissarius z Lutriján, ze Saska, to že se ani neví, co knížek evangelických přinášejí a tak že nahrazují těm beranům knihy, které jim patres jezovité pobrali. Na oujezdské faře uslyšel i jméno jednoho z těch svůdců, který je všech kápo, nejsmělejší a nejchytřejší ze všech, nějaký Klejch, ten že měl na litomyšlském panství statek, ale z gruntu že zběhl pro svou husitskou víru, před lety, tenkrát ještě mladý člověk, že utekl i s celou svou rodinou do Saska, a tam v Žitavě že teď tiskne a vydává ty knížky a odtud je rozváží a roznáší tady po Hradecku a jinde, i na Moravu, do Slezska, ano že i do Uher přepadá, všude vleze, všude se odváží, pokaždé v jiném přestrojení a že si jména dává, a tak že roznáší ty své knížky, takové malé jako špalíček, ty že schválně tak vydává, aby se daly snadno schovat i roznášet, to že je pravý čertův služebník. Kolikrát prý už byl v pasti a jako chycen, ale pokaždé že se šťastně vytrhl a upláchl, jistě s ďáblovou pomocí.

Správce Čermák se pak teprve zarazil a zlobil, když uslyšel, že ti emisaři nejen rozšiřují ty ohavné knížky, ale sedláky také k tomu svádějí, aby utekli z gruntů a vystěhovali se za hranice, do Saska, tam že budou mít svobodu, tam že je všechno lepší nežli tady v Čechách, tam že nikdo jim nebude bránit ve víře a ve všem že tam je lehčí živobytí.

Správce byl přesvědčen, že když stopuje a hlídá ty svůdce cizí i domácí poddané, že koná nejen to, co patenty nařizovaly, ale tím že také pečuje o duše poddaných. Ale kdyby začali opouštět své statky, utíkali za hranice, jaká z toho ujma a škoda vrchnostem! Lekl se té zprávy, zároveň však pocítil i škodolibé zadostiučinění, jak si přitom vzpomněl na regenta. Tohle že by panem Lhotským hnulo, to že snad otočí a uzná, že je nutno ostře zakročit.

Správce Čermák nespouštěl přitom myslivce Machovce z očí. Pozoroval jej bez únavy, hlídal každý jeho krok. Už i po jeho otčenáši pásl. Hořel zvěděti, jak se Machovec modlí „Otče náš“, on a jeho děti, říkají-li tu modlitbu se závěrkou „nebo tvé je království“. Zaslechlť, že evangelíci se tak modlí. Než marně po tom pátral. Doma nebylo možná o tom se přesvědčit a v oujezdském kostele o bohoslužbě málokdy setkal se s Machovcem. A když, modlil se myslivec, maje ruce sepjaty, s hlavou skloněnou, vroucně, ale tiše. A jeho Tomáš také tak.

Helenka pak chodila do kostela se slečnou Polexinou, která sedala výš, u hlavního oltáře v prastaré panské stolici, na jejímž dřevěném lenochu byly vymalovány erby jejího praděda Vilíma Ostrovského ze Skalky a její prabáby Markéty Ostrovské z Doubravice s českými nápisy a s letopočtem 1597. V této stolici slečna sedala obyčejně, a ne nahoře v malé oratoři. A vedle této panské stolice stávala nebo klečela Helenka, když slečnu sem doprovodila.

Po tom otčenáši myslivcovu pátral správce nadarmo; jiné však znamení jeho kacířství měl, že myslivec jedl v pátek maso a jistě že i dál postu nedbá. Než to ještě nestačilo, ani ten obrázek svatojanský, aby proti němu vyrazil.

Za těchto starostí a za toho slídění minula zima a přišlo jaro. Slečna Polexina vycházela zase do zahrady prohlížet pučící květiny a sazenice. Jednou v dubnu za slunečného odpoledne zastavil se u ní v zahradě pan Lhotský. Ale jen s ní usedl na lavičku na sluníčko, vstoupil oujezdský farář, krevnatý, červený, v plášti. Omlouval se, že vyrušuje, prosil za četných poklon uctivých za odpuštění, ale že se právě vrací z Dobrušky, vůz že čeká dole pod zámkem, že nemohl Skalku minout, když nese takovou novinu, která právě došla do města, jemnostslečna a urozený pán že snad neráčejí vědět –

„Co, co –“

„Co se stalo!“

„Císařovna, prosím, povila.“

„Prince!“ zvolala slečna v radostném překvapení; pan Lhotský také tak a rychle vstal.

„Bohužel ne, zase princeznu.“

Okamžik trapné ticho náhlého zklamání. Slečna čekala najisto prince, poněvadž věřila, že sv. Jan Nepomucký vyslyší modlitbu císařských manželů. Mlčela zaraženě, pan Lhotský však se netajil.

„Hleďme, hleďme!“ zvolal. „To se ve Vídni asi málo radují. A modlili se u hrobu sv. Jana, v Praze, u hrobu sv. Jana Nepomuckého, císař i císařovna.“

Farář pokrčil rameny a řekl měkce a sladčeji, jako by omlouval:

„Svatý Jan se snad přimlouval, ale nebyl vyslyšán.“

„Byly už křtiny? A jak se princezna jmenuje?“ ptala se slečna.

„Marie Amálie.“

„Tak to je třetí princezna. Prvorozená Marie Terezie.“

„Ano,“ přisvědčoval farář sladce a ochotně, „té je teď sedm let, ta bude královnou, císařovnou.“

„Už asi jistě,“ dotvrzoval pan Lhotský, ale hned otáčel, že pan farář jistě nepospíchá, a že když jim přivedl třetího, sám sebe, tak že by si mohli – však že rozumí, trapulky že už dávno nebyly.

Farář hned samý kompliment záře radostnou ochotností, ať ráčí urozený pán poroučet, trapulky že se vždycky pěkně hrají, ať v zimě u kamen, nebo na sluníčku, „pod zelenou“.

To bylo začátkem jara. Když se pak lípy v krátké aleji zahradní i v nádvoří hustě zelenaly a zahrada prokvétala kvítím „věnečným“ i sazenicemi léčivých bylin, sedala slečna Polexina často v altánu sama nebo s Helenkou myslivcovou. Nevyhlížela odtud dolů pod zahradu, pod sráz kolmé skály na cestu, ani do kraje, k lesnatému Chlumu. Díla si tu hleděla. Buď vyšívala, nebo sušila léčivé květiny prvního jara. Ale pak tu mívala společnost, synovcovu ženu, „paní hrabinku“, a synovce, rytíře Antonína Josefa Mladotu ze Solopysk.

Přijeli v červnu s dvěma komornými a s dvěma lokaji. Správce Čermák a Machovec myslivec uvítali vrchnost u brány, regent, pan Lhotský, pod přístřeškem u hlavních dveří a slečna Polexina nad schody u pokojů. Rytíř Mladota v tmavohnědé dlouhé paruce, ne v té korunovační, dobrý čtyřicátník, hubený, uvadlý, jako unavený, pod jehož tenkými lýtky v černých punčochách se zdály široké mašle na střevících ještě větší a rozletitější, přijal uvítání úředníků s vážnou blahosklonností. Paní jeho, elegantní dáma víc než třicíti let, přismědlá v tváři, modrooká, jen přikývla s hrdou vznešeností. S panem Lhotským a slečnou Polexinou uvítala se vlídně, ale bez srdečnosti.

Bylo zase, jak bývalo. Paní Mladotová trávila skoro celá dopoledne ve své ložnici. Dlouho spala, dlouho se strojila. Vycházela si do zahrady nebo vyjížděla v kočáře. Slečna Polexina nikdá jí nedoprovázela. Jen večer poseděla s ní déle, se synovcem a s panem Lhotským. Ten také nehořel nadšeností pro mladou paní a také ne nedočkavostí na hovory jejího muže, jenž byl samá politika a málokdy o honech a myslivosti se rozhovořil. Zato vypravoval o Vídni, o císařském dvoře, Holanďanech, Angličanech, Francouzích a Španihelích, o sjezdu jejich vyslanců v Cambrai městě; s velkou jistotou vykládal, co se tam nyní děje, o čem jednají, co z toho pojde, a to s velkou, sebevědomou určitostí, to že nastanou převraty, jak on o tom jistou zprávu má, a to všecko proto, aby císař dosáhl uznání pragmatické sankce ode všech monarchů.

Pan Lhotský přerušil jeho výklad všetečnou poznámkou, no monarchové, ministři, to že bude smlouvání, když už tady v Čechách všem z panstva se do toho nechtělo a raději na sněm nešli.

„Ale kolikpak, a kdo –,“ rytíř Mladota přimykaje levé oko, mávl pohrdlivě rukou. „Těch několik, kteří by raději bavorského kurfirsta než císařskou princeznu – hh – Sweerts, Vrbna, hrabě Paradis – A Špork, to se ví! Ten také nepřišel na sněm. Ale měl za to, hh – arest v Daliborce.“

„Jakže za to?“ žasl pan Lhotský. „Já slyšel, že ten advokát Neumann ho tam dostal –“

„Ach, Neumann, doktor, šelma, liška podšitá. Chytrý advokát.“ Rytíř Mladota vyslovoval to vše spatra, s opovržením. „Ale myslíte, že by byl vymohl arest proti říšskému hraběti, proti skutečnému tajnému radovi Jeho Majestátnosti, kdyby nebyl Špork proti pragmatické sankci? Toho procesu se užilo, aby byl Špork citelně potrestán, ten arest v Daliborce byl za ten jeho odpor, třebaže tichý –“ A se spokojeným, povznešeným úsměvem hleděl na překvapeného starce. Než ten hned vesele obracel:

„A to hleďme, kdo by řekl! To tedy hrabě Špork jak náleží prohrál, to mu štěstí nesvědčilo.“

„A kdy vyhrál,“ ptal se pan Mladota ironicky. „Procesy pořád prohrává.“

„Nu, tomu již trochu dávno, víc než dvacet let, to byl Špork ještě mladý pán, co vyhrál, proces ne, ale vyhrál, a na kom, na jakém pánu! Na polském králi, v Karlových Varech, v kartách vyhrál, tisíc čtyři sta species dukátů, pravím tisíc čtyři sta, ty musil polský král pěkně vyplatit. Však z toho prý vystavěl Špork Belvedere, kapli na Vysoké na malešovském panství. Tisíc čtyři sta dukátů vyhrát za jediný večer!“

„Co byste vy, pane strýče, vystavěl, kdybyste byl tolik vyhrál,“ zeptala se paní Mladotová s úsměvem, jenž nebyl bez úštěpku a zlomyslnosti.

„Já, má zlatá? Já nic, já bych –“ Nedořekl, ale usmíval se.

„A co –“

„Nu, já bych byl hrál dál; ovšem tenkrát před dvacíti lety.“

„A dnes byste také nestavěl; a moudré by to bylo. Ledaže byste,“ dodal Mladota kousavě, „zařizoval jako Špork školy hloupým sedlákům, slevoval jim roboty jako on na škodu nám všem, a snad byste jim i knížky tiskl jako on, haha – knížky, sedlákům!“

„Ne, to by pan strýc také nedělal, ale hony by sedlákům přenechal, dovolil střílet zvěř,“ zaškádlila slečna Polexina.

„A to ne, to teprve ne,“ vyhrkl Lhotský a divže nevyskočil; vida však, že té jeho opravdovosti se usmívají, obracel, zamlouval, nu, Špork že je podivín, pravda, ale o tom jeho procesu že páni pátres jezovité jistě také věděli, a snad že se i o ten arest přičinili.

„Jak by ne, to zajisté,“ přisvědčil Mladota nad svůj obyčej živě. „Což by měli být pro něj, když je proti nim, když takové pamflety proti nim tiskne. Oni berou sedlákům kacířské knihy, a on ve své tiskárně tiskne prý docela bludařské. Nu, a ten tajný spolek proti nim –“

„Je to pravda?“ ptala se slečna Polexina.

„Je, scházejí se tajně, Špork a ti jeho – a nejen oni, šlechta, ale i měšťany mezi sebe připouštějí.“

Slečna Polexina i pan Lhotský žasli, že také měšťany!

„Nu, filozofové,“ ušklíbl se rytíř Mladota a zase přimkl levé oko. „Ale jsou jim na stopě, hlídají je, a jak!“

„Páni pátres –“ mínil pan Lhotský.

„Ti obzvláště. Vždyť ten tajný spolek jest nejen proti nim, ale také proti náboženství.“

„Proti náboženství, proti kněžím! Spolek proti náboženství!“ opakovala rozhorleně slečna Polexina.

Za tohoto jednání nebylo v té malé společnosti žádných různých mínění. Panu Lhotskému, kterému byl hrabě Špork sympatický hlavně proto, že se nebál jezovitů, se sice zdálo, že všechno asi tak není, že Mladota straní jezovitům a na Šporka že má svrchu; neodvážil se však to nahlas povědět.

Ale také zase mrzuté chvilky mívala slečna Polexina, když „paní hrabinka“ po nějakém čase začínala opět povzdychovat. Po svém příjezdu mlčela o Skalce za delší čas; koncem léta však nadhodila dost často, nepřímo i přímo, před svým manželem a pak i před starou tetou, že Skalka je přece jen malá, že nestačí, žádné v ní pohodlí, že by se mělo stavět, pěkně podle módy, takhle že to nemůže zůstat.

Slečna Polexina bránila starou tvrz, chválila ji, ale pak prudčeji se ozvala, když i synovec své ženě přisvědčil, že ano, přestavovat že by nešlo, že bude nutno bourat – Toto hrozné slovo, a že je vlastní synovec, Mladota, vyslovil, pobouřilo starou slečnu. Večer toho dne nepřišla ani do společnosti; zůstala ve svém pokoji.

Pak se už o starém a novém zámku nikdo nezmínil. Bylo zase ticho, ale jako ve stínu; než i tu nastalo sblížení, aspoň na chvíle, když se občas rozhovořili o sv. Janu Nepomuckém. Tu i slečna Polexina uznala velikou horlivost své neteře, její nadšenou úctu k novému světci. Rytíř Mladota jindá jako unavený tu oživoval; zvláště se rozehřál jednoho letního večera, kdy seděli před altánem v zahradě a když tetě a rytíři Lhotskému vypravoval o starobylém obraze, který viděl u rytíře Ledvinky a na který se šel schválně podívat.

Vykládal oběma starým, jaký to vzácný obraz, kolik set let starý, na plátně malovaný, hned jak sv. Jan Nepomucký byl utopen, to že vyplavala jeho mrtvola u kláštera sv. Kříže většího, a tam že také sv. Jan byl nejprve pochován. Ale dříve než ho uložili do hrobu, zavolali malíře, a ten že v kostele namaloval mrtvého sv. Jana, to že bylo čtvrtý den po utopení. Ten obraz se pak za husitských bouřek dostal z kláštera, že byl chován tajně jako poklad, až ho koupil rytíř Ledvinka; tři tisíce zlatých za něj dal.

„A je ten obraz opravdu tak starý?“ zeptal se pan Lhotský.

Rytíř Mladota nemile dotčen vyrušením i tou pochybností, přivřel levé oko, mávl mdle rukou a řekl s tlumeným úštěpkem:

„Pan strýc jako nějaký antijohaneist, nerad věří.“

„Ó, ó, věřím, to já –“

„Každý musí věřit, kdo viděl obraz a také ten starý pergamen. Starý pergamen se totiž zachoval a na tom pergamenu je starou, divnou literou napsáno svědectví o tom obraze. A tři tisíce za něj dal rytíř Ledvinka.“

„Jak je sv. Jan na tom obraze?“ ptala se slečna Polexina.

„Bledý, umrlý, v kanovnickém plášti, hvězdy nad hlavou a tři andělíčkové nad ním, ne celé figury, jen hlavy s křidélky. Na ty dávné časy dost pěkné malování –“

O tomto obraze hovořili pak zas i o tom, jak asi vyřídí papež žádost zaslanou do Říma, dovolí-li nové zkoumání o mučednické smrti a zázracích Jana Nepomuckého, dojde-li papežovo svolení, nepotáhne-li se to příliš dlouho.

Koncem srpna, když se rytíř Mladota a pan Lhotský provázeni myslivcem a jeho Tomášem vraceli navečer z honu, čekaly na ně venku nad schody pod přístřeškem i paní Mladotová, i slečna Polexina, obě patrně v radostném vzrušení.

„Pojďte, pojďte,“ volala slečna na docházející a „paní hrabinka“, nemohouc se dočkati, hlásila jim vstříc po německu:

„Psal pan páter Xaver,“ byl její pražský zpovědník, jezovita, „oznamuje, že papež povolil komisí o svatořečení.“

Oba šlechtici radostně překvapeni vykročili rychleji. Myslivec a Tomáš, kteří nesli pušky pánů, stáli pod schody. Nerozuměli urozené paní, která hned zašla s pány do síně. Zvěděli však, co oznámila. Slečna Polexina ve svém radostném pohnutí, jemuž třeba bylo sdílnosti, jim pověděla. A dodala:

„Teď už jistě bude sv. Jan i prohlášen za svatého.“ Ani si nevšimla, že myslivec stoupaje do schodů naráz se zastavil, že na ni udiveně pohleděl, ale hned oči sklopil a mlčel. Ještě mu, pospíchajíc za společností, přikázala: „Slyšíš, myslivče, řekni to také správci.“ A zašla do síně.

Myslivec stál, ohlédl se, pak podal rytířovu pušku Tomášovi, jenž nesl ručnici Lhotského i růžek z bílé kosti pěkně vyřezávaný.

„Jdi, zanes to pánům.“

„Řeknete to správci?“ ptal se Tomáš, temně, jako by se bál, že otec přisvědčí. Ale ten řekl zkrátka „ne“ a obrátil se. Tomáš ode dveří zahlédl, že jde rovnou domů, do myslivny, ale volnějším krokem.

Správce Čermák se nedověděl toho dne nic. Nazejtří ráno potkal slečnu jdoucí do zahrady. Hned se ptala, tak že slyšel tu novinu. Byl překvapen.

„Myslivec vám řekl –“

„Ne, urozená jemnostslečno, nic neřekl.“

„O komisí, že ji papež povolil, komisí na svatořečení sv. Jana Nepomuckého.“

„Ne, nic.“

„A měl vám to říci, hned včera!“

„O sv. Janu – To on –“

„Neviděl vás, zapomněl.“

Správce se jen usmál. Chtělo se mu říci, to že si vybrala čistého posla. Ten a o sv. Janu Nepomuckém! Ale přemohl se.

IX

Pak opět uslyšel o novém světci, v říjnu, kdy vrchnost odjela do Prahy. Hned první dny po tomto odjezdu zastavil se na Skalce žebravý mnich, který loni tu byl poprvé po fráteru Marciánovi, řečenému Nedělka; rovnou zase ke správci zamířil. Byl opět jeho hostem, a když správce začal o komisí papežem povolené, fráter nejenže o ní věděl, ale také hned posloužil novinkou, že zkoumání o mučednické smrti a zázracích začne v Praze teď v zimě a že bude snadné, když se zázraky dějí ještě teď, jako nedávno.

„Kde, kde – A sv. Jan?“ dychtivě se ptal správce.

„Ano, sv. Jan Nepomucký. Stalo se to letos o žních, v Pohledu u Německého Brodu. Tam se vracel správce, hospodářský pan správce, z pole, o žních, jak povídám, v pravé poledne, sám. A protože byl a je veliký ctitel sv. Jana, zastavil se u jeho kapličky pod stromy u cesty. Zastaví se, poklekne u kapličky –,“ mnich přitiskl své dlaně k prsům a obrátil oči vzhůru, „a začne se vroucně modlit k sv. Janu Nepomuckému. A jak se tak modlí, bylo, povídám, v pravé poledne, kolem ani živé duše a ticho všude, jak se ten pan správce modlí, uslyší pojednou hrát na varhany, ale jakoby z hloubky, zpod země, a vtom se také ozve zpěv celého houfu, ale v cizí řeči, a také tak jako ty varhany –“

„Ze země –,“ ozval se správce tišším hlasem.

„Ze země, z hloubky se to ozývalo. Správce obešla hrůza, vyskočí a pryč, domů. Přiběhne bez dechu, bez sebe, nemohl ani promluvit. A když pak vypravoval, co se mu přihodilo, nechtěli mu věřit a myslili, že má horečnou nemoc. A on to byl nový zázrak sv. Jana Nepomuckého.“ Mnich obrátil oči k nebi.

Správce, jenž naslouchal jako pěna, povzdechl:

„Kdyby tak našinec –“

Na zázračnou hudbu a tajemný zpěv myslil i pak, když mnich, jenž přišel ráno, vydal se odpoledne na další žebravou pouť. Večer pak četl správce v postile velmi roztržitě a v noci ve snách klečel u nějaké kaple pod starými stromy, ze které vycházely postavy v černých hábitech a mezi nimi fráter Jakub, jenž mu kynul, aby utekl, a on, správce, chtěl, ale nemohl vstát, nemohl se hnout. Až se zpotil.

Ráno potkal v nádvoří myslivce Machovce. Chtěl ho tím novým zázrakem ohromit i zkoumat.

„Poslouchejte,“ pravil, „když jste mně to o sv. Janu Nepomuckém, to jest o té komisí, nevyřídil –“

„Zapomněl jsem.“

„No, zapomněl, jak jinak.“ Správce se usmál. „Zato vám povím, co jsem včera slyšel.“ A pověděl to o správci, kapli, varhanách a zpěvu, a že pak myslili, že ten správce mluvil z horečné nemoci.

Myslivec poslouchal, hledě do země, pak upřel oči na správce a řekl:

„To by byl jistě zázrak. Ale snad ten správce opravdu stonal a měl fantas.“

„Žádnou fantas, zázrak to byl! Vy nevěříte?“

„Já při tom nebyl.“

„Bodejť, vy –“ Správce nedořekl a mrzutě se obrátil. Ale v duchu ostře hodil po myslivci: „Berane beranská!“

Zanedlouho pak se mu ještě ostřeji ozval.

Po Novém roce začal správce uctívat židy zvláštní přezdívkou. Říkal jim ábelesové, a jmenoval-li některého z těch, kteří byli pod zámkem v Podbřeží usedlí, přidal k jeho jménu také ábeles, a to ještě s nějakým urážlivým doplňkem. Tak říkal „Hirschl, ten starý zlodějský ábeles“, „Štark, ten šilhavý ábeles“, „Lowy, ten prašivý ábeles“ a vyrážel tu přezdívku i s tím ošklivým doplňkem vždycky zlostně a s opovržením.

Toho ábelesa měl z „Nového hospodářského a kancelářského kalendáře na rok 1725“, ve kterém našel nové, nebývalé čtení, a to „Vejtah inkvizitorního procesu, který v hlavním J. Mil. cís. rezidencí král. Star. Městě pražském v Království českém od slavné královské apelací – tribunálu – – – leta 1694 proti oboum židům pražským, totiž Lazarovi Ábelesovi a Löblovi Kurzhandlovi, za příčinou z nenávisti víry křesťanské od nich židův zamordovaného dvanáctiletého pacholete Šimona Ábelesa, vlastního syna téhož prvního žida, veden byl –“

Tento „Vejtah“ líčení strašlivé pře četl správce Čermák po kolik zimních večerů u kamen ve své klenuté jizbě, kdy do jejího ticha zaléhalo z nádvoří hučení starých lip a kdy sníh šlehal do oken. Všechno to, titul i otázky soudců i odpovědi nebohých obžalovaných i Haneli kuchařky, svědkyně, četl s žhavou dychtivostí fanatika. Až na samém konci se zamrzel na to čtení. Konec „Vejtahu“ žádný konec, jako by usekl.

Tu smutnou historii znal už dříve, třebaže jen povšechně, ale věděl, jak to s obžalovanými dopadlo, že Lazar Ábeles, zoufaje, oběsil se na okně svého žaláře, že Löbl Kurzhandl byl na popravišti zdola, od noh, nahoru kolem lámán, že v ukrutných bolestech dal se od přítomného jezovity pokřtít, že však si nepomohl, že byl přece utracen a tělo jeho do kola vpleteno a na kůl vyzdviženo. To správce věděl, proto však přece byl by se rád dočetl celého, podrobného líčení a konce jeho. A místo toho jenom dva řádky:

„S tímto inkvizitorním procesem budu, dá-li pánbůh, na rok 1726 laskavému čtenáři dálejc kontinuírovati.“

To bylo správci k zlosti; dál až za rok, celý rok čekat! Když dočetl, odplivl si a zlostně zamumlal: „Ábelesové!“ Tím obvinil všechny. Věřil, že Lazar Ábeles zamordoval svého synka Šimele, protože se stal křesťanem; ale správce byl také přesvědčen, že by tak každý žid i teď učinil, jakož také věřil, že židé pomáhají dopravovat tajným kacířům zapovězené knihy, že jim ty knihy vozí ve svém zboží, mezi plátny, v pytlích, v ovsu. Tímto čtením se proti židům ještě více zatvrdil.

Nejprve to ucítil mladý Lazar Kiš, přizák, dole z Podbřeží, osady pod zámkem. Kiš kupoval po vesnicích od přadlen a přádelníků přízi a vozil ji do Prahy. Nedlouho po tom, kdy správce dočetl „Vejtah“, chystal se tam opět. I šel nahoru na zámek, hodlaje na kancelář, požádat správce o cedulku, jak byla předepsána, aby se jí mohl v Praze v bráně vykázat, kdo je a odkud. Na kancelář však nedošel. Zahlédlť správce na nádvoří pod lipami sněhem ošlehanými. Mladý Kiš v umaštěném kožichu smekl opelichalou liščí čepici a poprosil o cedulku.

Dostal ne cedulku, ale spoustu zlostných slov, cože on jeden ábeles, neví-li, kde je kancelář, má-li on, správce, všeho nechat a rozběhnout se, jak se takovému ábelesovi uráčí. Když Kiš, přikrčen, mačkaje svou ryšavou čepici pod paždí, odvážil se něco prohodit na omluvenou, rozkřikl se správce, neslyšel-li, ať táhne, ať čeká u kanceláře, chce-li cedulku, a nepůjde-li, že mu – A správce se po něm rozpřáhl.

Mladý žid, zimou a strachy bledý, jemuž mrazivý vítr cuchal černé kudrny, už ani nehlesl a přihrben šoural se ke kanceláři, ač věděl, že tam správce teď schválně nepřijde, že ho nechá hodně dlouho čekat na cihlové podlaze promrzlé síně. Ale ohlédl se a na okamžik se zastavil, když zaslechl u lip jiný ještě hlas. Myslivec Machovec s puškou na rameni, chystaje se do lesa, zahlédl a slyšel, jak správce na mladého žida se rozkatil. Takové jednání se mu příčilo, a správce neměl rád. Proto tím více se pohoršil. Neudržel se a zeptal se, jda kolem správce, zkrátka a zamračeně se optal, čeho se Kiš dopustil.

„Co se do toho pletete?“ odbyl ho správce.

„Nepletu se, ale myslím si, že nic tak hrozného nevyvedl.“

„Abyste se vy žida nezastal! Nu, pravda, nevěrec – a všelijací nevěrci – těm jste patronem, s těma vy –“ Naráz však se odmlčel; vzpamatoval se v ten okamžik. Zadržel, čím chtěl myslivce bodnout, že by také nevěrců lutrijánských nedal, těch také ne a husitských kacířů. Myslivec kvapně a prudce přistoupil k němu.

„Jaký patron, a co ti všelijací nevěrci, co ti nevěrci,“ ptal se chmurně.

Správce hleděl na něj okamžik s posměškem v očích i na rtech a pak se optal mírněji, ale s ouštěpkem, je-li ten Kiš ábeles věřícím a kdo byl teď jeho patronem?

„Ale vy jste mluvil o nevěrcích! O jakých?“

„O jakých. Teď jste to slyšel, o těch ábelesích, o židech.“ Otočil se a šel ke stodolám. Myslivec hleděl okamžik za ním, pak zamířil branou ven. Kráčel s tváří zasmušilejší.

Správce na žida Kiše zapomněl; myslivce Machovce měl v hlavě. Odfukoval si, až se mu tváře vzdouvaly, odfukoval si, jako by chtěl tajenou svou zlost z nitra vyrazit dechnutím. To že je křesťan, opakoval si popuzen, takhle se žida zastávat! A sám na sebe se také mrzel, že by byl málem všecko pokazil, kdyby byl, jak v té zlosti vyhrkl, dále vyčítal. Je lišák ten myslivec –

To bylo koncem ledna. Zanedlouho, v únoru, přišla pozdě odpoledne z Prahy novina, která vzrušila všecku Skalku, pány i poddané, tak jako již vzrušila všechnu Prahu a vzrušovala dál celé království. Rytíř Mladota poslal slečně Polexině list, kterým jí a panu Lhotskému oznamoval, že komisí papežem povolená sešla se koncem ledna; v kapli svatováclavské že se sešli, arcibiskup, kanovníci, znalci, doktoři medicíny a chirurgie, chirurgové, a ti když odpřisáhli, že byl přinesen jazyk sv. Jana Nepomuckého v křišťálové schránce, zlatem, stříbrem a drahým kamením ozdobené, z tabernákula na oltáři sv. Jana Křtitele u sv. Víta, a tu že znalci jazyk zkoumali tím způsobem, jak bylo předepsáno z Říma. Zkoumali pečlivě, s úzkostí; až je svatá hrůza pojala, když zpozorovali, že jazyka přibývá, že nabíhá i že barvu mění. Když jej přinesli, byl temně, do hněda červený, ale za toho zkoumání že pak byl šarlatový.

Myslili, že se klamou, že je to světlem, a tak zkoumali zas a pozorovali. Celé dvě hodiny trvalo to zkoumání, až se přesvědčili, že se ta změna stala skutečně a že se nemohla jinak státi než z milosti boží, sumou že to je zázrak, nový veliký zázrak. Všecko to komisí zapsala, jak bylo, a že to pošlou do Říma, tam že teď nastane proces o svatořečení, ale že uplyne ještě drahně času, než dojde na prohlášení, takový proces že trvá třeba léta –

Slečna Polexina četla čím dál tím vzrušeněji; a vzrušeně také poslouchal pan Lhotský. Jak přečetla to o těch létech procesu, přestala a zachmuřila čelo.

„Léta, nač léta –“

„Ale bude to, jistě bude! To je novina! Farář jistě ještě nic neví. Abych pro něj vzkázal.“

„Vzkažte, pane strejce, pošlete, ale aby také správce zvě děl, to je takový ctitel sv. Jana Nepomuckého.“

„A myslivec aby také zvěděl.“

„Všichni, to všichni.“

Za chvíli už stáli správce i myslivec v pokoji slečny Polexiny, která jim s vyjasněnou tváří oznámila, co se stalo. Správce to vyslechl jako u vytržení, Machovec překvapen, užaslý, ale mlčky. Když pak vyšli z pokoje, zeptal se ho správce:

„No tak, to je také fantas? To také nebudete věřit, když jste tam nebyl?“

„Byli tam jiní,“ uhnul myslivec a víc neřekl.

Farář z Bílého Oujezda přichvátal už samý soumrak. Novinu vyslechl s nadšením a děkoval s poklonami slečně a panu Lhotskému, že si v té radosti ráčili na něj vzpomenout, on že ten zázrak v kostele oslaví, na kázání ohlásí, to že bude, až to lid dole uslyší! Nežli odešel, pomodlil se s panem Lhotským a slečnou Polexinou, na její vyzvání, svatojánské litanie. Klečel před slečniným oltáříkem; hořely na něm všechny voskovice, bílé s bělostnými mašlemi, červené i ty, jež byly ozdobeny bohatým dílem voskářským a jež postavila slečna k sošce sv. Jana Nepomuckého. –

Za týden v neděli vypravila se všechna Skalka do Bílého Oujezda do kostela na velikou slavnost kostelní, zámek i dvůr, vrchnost na kočáře, ouřad i čeleď, skoro plným počtem, pěšky. Správce jen vykročil, už vyhlížel, jde-li také myslivec. Šel. Ale jeho syna s ním neviděl. Pak v kostele ho také nespatřil a dcerka myslivcova také nestála jako jindy vedle panské stolice, ve které seděla slečna Polexina v staromódním, ale vzácném kožichu a vedle ní pan Lhotský ze Ptení, vyholený, svěže zarudlý, ve sváteční dlouhé paruce, v tmavém plášti.

Děti myslivcovy nepřišly. To nedalo správci pokoje. Proč, proč nepřišly – To není jen tak, náhodou. Přímo zeptati se nechtěl, nemohl. Teprve když se vraceli z kostela, zvěděl od šafáře, že Tomáš myslivcův se včera večer rozstonal a Helenka že zůstala u něho. Správce zakroutil hlavou. Pomyslil, že jistě není tak zle, aby to děvče musilo zůstat doma; snad jen tatík je tak opatrný, aby mu kuřátka nezabloudila, aby děti nic nezvěděly a neprohlédly.

On sám přišel, poněvadž nebylo vyhnutí; on sám to vydrží, beran – Když farář kázal o svatém mučedníku, o jeho utrpení, o jeho smrti a hrdinství, byl kdekdo v kostele pohnut a oči měl zakaleny, a i plakali, mnoho jich plakalo. A on, Machovec, stál s hlavou sehnutou, oči do země jako vždycky, to jistě aby mu do nich nebylo vidět, aby se pohledem neprozradil; stál jako kamenný sloup. Beran, jistě beran.

XI

Fileček a Sameček, psali se Filetschek a Sametschegk, scházeli se skoro denně v pivovaře U Březinů na Koňském trhu v Praze. Sedali večer v klenuté jizbě hostinské u stolu v koutě vpravo ode dveří, každý na svém určitém místě; Sameček na lavici u zdi, Fileček na židli vždycky proti němu. Sameček míval po pravé ruce své Mikuláše Kroupu, jenž s nadšením a obdivem hovoříval o vzácném domu Brandlinských ze Štěkře, Fileček pak po levici své Jana Kubíčka, jenž s nadšením a obdivem mluvíval o vzácném domu Hubrykovském. Občas pohovořil o české kronice, v níž on, dědeček sedmdesáti let, čilý a červený a bělovlasý, pilně čítal a pořád ještě bez brejlí; občas zmínil se také o malovaných obrázcích, kterých byl milovníkem, a někdy také, a pokaždé srdečně a něžně, o Ančičce, staré své sestře, kteráž jemu, vdovci, spravovala domácnost.

Pátý však z jejich společnosti, Florián Mariánek, byl neposeda. Jednoho večera seděl vedle Filečka, druhého vedle Samečka; někdy i za jediný večer poseděl chvíli u toho a chvíli zas u onoho a ještě pak přitáhl židli k starému Kubíčkovi a vyslýchal, kdožví už pokolikáté, že on, Kubíček, sloužil ode dne mladosti až do sešlosti věku, to jest přes padesát let, Jeho Milosti panu rytíři Hubrykovi a celému vysoce vzácnému jeho rodu, kterýžto rytíř Hubryk či Hoberk z Hennersdorfu měl dům na Mikulandovic ulici ve čtvrti Zderazské.

Těchto pět už léta sedávalo skoro každého večera u Březinů v přátelské shodě i v přátelském škorpení. Z tohoto přátelství bylo Filečkovo a Samečkovo nejtužší. Už jejich povolání je sbližovalo.

Ignác Fileček byl komorníkem u zemských desk a Filip Sameček komorníkem při královském ouřadě perkmistrovském hor viničných pražských. Každý z nich asi padesátník, Fileček hubenější, oba svobodní, to jest Fileček bezdětný vdovec, Sameček pak starý mládenec. Každý z nich měl dům, Fileček na Starém Městě při Uhelném trhu, Sameček za kostelem sv. Jindřicha; oba byli sodály či členy bratrstev, Fileček sodálem veleslavného bratrstva či kongregací Všech věrných dušiček v kostele sv. Ducha na Starém Městě, Sameček sodálem veleslavné české kongregací pod titulem Panny Marie zvěstování v kostele Božího těla na Novém Městě.

Každý z nich rád šňupeček dobrého bresilu; oba nosili v hluboké kapse kabátu stříbrnou tabatěrku, Fileček s figurou Turka, vyrytou na víčku, a Sameček s figurou ženštiny, vyrytou vnitř na dně, o níž Florián Mariánek najisto tvrdil, že je jako pramáti Eva, docela nahá a ještě nahatější, jelikož ani fíkového listu nemá. Sameček popíral, to že ne, a že je třeba přesvědčí, že jim tu pannu ukáže, až vyšňupe. Ale přitom se tak obojetně usmíval a staral se, aby mu tabák nikdy až na dno nevyschl; vždycky včas hustě přistrouhal.

Tak v mnohém podoba mezi oběma komorníky; i v obleku. Oba chodili v kaštanových kabátech a cajkové kamizole téže barvy, oba jako měšťané v poloviční španělské paruce, španihelskou hůl v ruce. Kdo jich neznal, měl je za bratry blížence, neboť i tváří se hrubě nelišili; nízké čelo, ústa, brada, všecko u nich stejné, obzvláště nos, hodně dlouhý nos, na konci bambulový. Sumou jako dvojani.

Než přesto a že by z přátelství se byli jedinou jahodou podělili, občas se pohádali. Ale ani po takovéto potyčce se nestalo, aby šli z hospody každý zvlášť; do odchodu se vždycky usmířili. Nejčastěji je popichoval a někdy i počertil pro své a všeho stolu potěšení Florián Mariánek.

Byl také bezdětný vdovec, ale chudý. Chodil bez paruky, v hřebíčkovém kabátě bez taclí, v sešlapaných střevících, v létě obyčejně bez šátku, u krku rozhalený. On jediný z této společnosti neměl svého domu, neboť i starý Kubíček, i Mikuláš Kroupa, nemnoho Kubíčka mladší, bydleli ve svém, Kubíček u sv. Vojtěcha pod Zderazem, Kroupa v Štěpánské ulici. Kdys i Mariánek spával pod vlastním krovem; v tom svém příbytku měl krám, v tom krámě mnoho zboží a za branou nějaké pole a vinici. Než v tom krámě zboží mu hrubě sesýchalo. Naposledy ho tam neměl snad ani za sto zlatých, nýbrž jen škatule koudelí vycpané, koudel papírem přikrytou a pak teprve něco málo koření na to potroušeného. To když už pole prodal a vinici; pak mu i dům prodali a on zavřel krám. A když jej zavřel, napsal křídou na jeho tmavé dveře velkou literou: „Dokonáno jest!“

Byl pak už jen „obyvatelem“, žil v podružství v Jindřišské ulici a živil se tím, on, jemuž dům prodali, že jiným domy dohazoval, domy a byty, a také skládáním všelijakých vinšů, nejvíce k svátkům svatých patronů, a že také obstarával pohřby.

O těch „svých“ nebožtících a někdy také o cizích měl i svou matriku mortuorum, do které nezapisoval jenom jméno, rok a den úmrtí, ale také okolnosti smrti nebožtíkovy nebo i jeho stručnou charakteristiku, jakoby kontrfekt. Když loni na Štědrý den zemřelo v jeho sousedství malé děvčátko, jemuž pak pohřeb obstaral, zapsal do té své matriky: „Na den Štědrého večera šťastně skonalo a ke štědré večeři nebeské povoláno dítko Kateřina, Pavla Kraysingera dcera.“

Rok předtím a také zrovna na Štědrý den skonal mladý hrabě Přehořovský, ne však v Praze. Zpráva o tom dojala Floriána Mariánka, ač pohřbu neobstarával, tak, že zaznamenal:

„Dne 24. prasince 1723 zemřel v Táboře vysoce urozený pán, pan hrabě Fr. K Přehořovský z Kvasejovic, poslední toho rodu, jeda na svou svatbu, ženich. Ale mocnější nevěsta Smrtholka právo přijala. Dejž bůh, aby s ní dostal za věno věčné království.“

A počátkem tohoto roku poznamenal: Dne 23. ledna 1725 †, starý Tomáš Lejsek. Byl muzikus dobrý, humoru pokojného, různic nemiloval, klevet nespravoval.“

Florián Mariánek zásoboval svou společnost u Březinů novinami, hlavně o tom, kdy kdo z „větších pánů“ přijel do Prahy, ubytoval-li se ve svém domě nebo u Jednorožce, nebo u Zvonů, v Lázních, nebo u Zlatého vokouna. Ale také když se něco zmehlo, když se strhly všelijaké „handle“, přišel s tím k „dvěma komorníkům“ nebo „blížencům“, jak žertem přezděli u Březinů stolu, u něhož panovali Fileček a Sameček.

Ovšem, když Mariánek pohřby sháněl, věděl vždy první, kdy kdo v sousedství i v okolí odešel na onen svět. To vždycky on první přinesl. Ale jednou po velikonočních svátcích, venku poletoval ještě sníh, přišel ke stolu starý Kubíček s novinou, jsa přesvědčen, že jí překvapí i samého Mariánka, že totiž dnes odpoledne u nich v sousedství zemřela –

„Já už vím,“ vpadl Mariánek.

„Není možná!“

„Marijána Fukerová.“

„Tak, Marijána Fukerová, bohabojná panna.“

„Komorná –“

„Tak, u jemnostslečny Kokořovcovy.“ A starý Kubíček žasl ještě víc, když mu Mariánek pověděl, co ani on, Kubíček, soused její, nevěděl, že všecko odkázala svému bývalému kalánu a ženichovi, u hraběte Černína lokaji, jenž ji nechal a opustil, a přece že mu všecko odkázala, na tři sta zlatých, pět stříbrných lžic, velký růženec a prsten, který jí daroval, když jí manželství sliboval, a že mu vzkázala umírajíc, že snad bude spokojen a na modlitbách aby na ni pamatoval.

„Šlechetná, bohabojná panna!“ vřele se obdivoval staroch.

„Pošetilá osoba!“ Mariánek na to. „Ten hundsfut a pamatovat, leda zle, až všecko propije, i ten růženec.“

„Tak co o ní napíšete?“ zeptal se Fileček.

„Nic.“

„Tak! A – a – co byste o mně napsal,“ vyhrklo nerozvážně Filečkovi.

„O vás? Tohle: Desk zemských komorník, lidem půhony k soudu ohlašoval. Sám teď nejvyšším soudcem pohnán k soudu nebeskému, Ignác Fileček, nesa velký filec13 plný hříchů a nepravostí.“

Kolem stolu i vedle hlučný smích. Fileček zmaten, popuzen na Mariánka, ale i na Samečka, poněvadž se chechtal, až se ohýbal, mžikal očima, až se utrhl, a co, co o něm, o Mariánkovi, to že by napsali čistou věc.

„A to vám taky povím. Tohle napíšou: Florián Mariánek, trouba, utrativ pole i dům, na stará kolena živil se vinšema k svátkům a za malé peníze byl kurátorem všech funusů.“

Toto přísné sebeposouzení Filečka poněkud uchlácholilo; ale zlost na Samečka vřela v něm po celý večer. Přestal mluvit, byl nerudný, až ježatý. Mariánek se jen šklíbil a čekal, až z těch divných humorů uhodí, že Fileček šňupne Samečkovi něco mezi oči, že mu jedovatě strčí, čím jindá ho jen škádlil, že u „perkamtu“ mají víc férií než na vysokém učení, že mají férie ženné a hned nato vinné a všelijaké jiné, a kromě toho férie pořád, férie ad placitum14, a že Sameček zato hned začne Filečkovi na zlost uvažovat o svém bratrstvu Panny Marie, že je vzácnější než Filečkovo Všech věrných dušiček, že privilegovaný oltář jeho, Samečkova, bratrstva u Božího těla má víc odpustků nežli privilegovaný oltář Filečkovy kongregace u sv. Ducha.

Ale nic. Fileček pořád nos do stolu a Sameček se varoval; ani nezavadil. Chránil se dost, ale neuchránil. Z vody pojednou šarvátka, z říční, vltavské vody, když Sameček začal vykládat, co pochytil od jednoho sladkovského, od staršího Čírtka, jenž vařil „u staré paní“. Všichni věděli a rozuměli, že Sameček myslí paní Lerchovou, nákladnici piv vaření u Pražáků poblíže sv. Haštala, matku nebožky paní Březinové.

Ten starší poučil Samečka, že v Moldavě řece je trojí voda, moldavská prostřed a dvojí po stranách, při každém břehu jiná, to že je v Praze znát, ty vody u břehů že jsou z řek a potoků, co Moldava nad Prahou přibírá, že ten rozdíl vod je dobře znát, když je pěkný, jasný den.

„Hloupost,“ utrhl se zostra Fileček, jenž kloně nos nad stolem, na přítele ani nepohlédl.

„Jaká hloupost!“ odrazil Sameček, zapomenuv opatrnosti. A hned sázel zostra: „Povídal to zkušený člověk starší Čírtek, a podstarší u Pražáků to taky povídal. Jaká hloupost, když to je znát i na pivě; z vody u malostranského břehu vaří se lepší bílé pivo15, a tady u staro- a novoměstského břehu vaří se lepší hořké. A povídali, a taky je to zkušená věc, že zdejší hořké je lepší než na Malé Straně.“

„A není!“ vyrazil Fileček rozpaluje se. „U Globiců je taky dobré, anobrž lepší –“

„Než tady?“ vyjel Sameček. „Než tady, příkladně tady u Březinů?“

„Než tady u Březinů. Lepší!“ odsekl Fileček umíněně, ač mu tady hořké nejlíp chutnalo. A pošklebně dorazil: „Lepší, vašnosti!“ Jak začal vašnostovat, bylo zle. Zlostný ten titul jen pobodl. Sameček se opřel, a tak se strhl prudký spor u stolu; než také u sousedních stolů chytlo a hořelo ne již pro vltavskou vodu, ale pro hořké pivo staro-novoměstské vůbec a březinovské zvlášť. Bouřka zachvátila všecku místnost, zvláště když se zapálil pan Vencl, tady u Březinů písař pivovarský, a Jiří Kocourek, někdy student, kněžství kandidát, pak kantor a posledně švec, rejpal divoký, a když také studenti, většinou juristé, jejichž kordy visely nad nimi na zdi, začali se pro švandu plést do toho boje a hádat se. Statná a rázná šenkýřka v bílém čepečku, s kapsářem pod zástěrou, v pantoflích, nesoucí v každé ruce kolik džbánků, musila zůstat u dveří; nemohla s pivem dál, jak se hospoda rojila a byla vzhůru pro čest hořkého piva, kterým ona všechny napájela. Starý Kubíček nechtěl zůstat v té mele, a proto se tiše a nepozorován vytratil.

Pan Vencl, hubený, vysedlých lícních kostí a špičaté brady, křičel, ať se přihlásí, komu je milejší malostranské od Globiců, ať to ještě jednou řekne. A bodal očima Filečka.

Ten vyděšen tím, co spáchal, už mlčel; bojechtivost ho přešla. Vstával, plaše se rozhlédl, jen na pana Vencla se nemohl podívat, sedl opět, oči sklopil, když vtom Sameček nad ním, no tak že u Globiců je lepší, no až to pan starý tady, myslil Březinu, uslyší! To ťalo do živého. U Březinů byli jako doma, pan starý k nim občas přisedl, bresilu podal, pohovořil, znali se s ním přátelsky, znali se s jeho rodinou –

Mariánek jako štika do vody hozená; vrtěl sebou, vstával od stolu, křičel do té bouřky a zase po Filečkovi se ohlížel, smál se jeho rozpakům a ouzkosti, až pak, když Fileček k němu ulekaně vzhlédl, jako k svému outočišti, slitoval se a začal bouři zažehnávati. Pokročil doprostřed s pintou v ruce, dál ke studentskému stolu, a zanotoval svým nevalným barytonem:

Ach můj Březinův ječmínku,
trunk piva dobrého —

Dobrou vnadu hodil, i že zazpíval, i že místo „ach můj nejsladší“ – vsadil „Březinův ječminku“. Studenti hned se chytli a zpívali dál:

nejposlednější krůpějičku —

A vtom už hlaholilo celou místností:

ječmínku plný sladkosti,
jenž ji v hojnosti dáváš —

Do toho pojednou struny, loutna u dveří se ozvala; Žufnička „lautenist“ tam spustil, nevelký, náramně hubený, dost pocuchaných, dlouhých vlasů, v dlouhé pruhované kamizole sahající mu až na stehna, v dlouhém kabátě zarudlé, ale již vyrudlé barvy, jenž měl velké knoflíky u rukávů široce přeložených a šel Žufničkovi hodně přes kolena, přes tenká lýtka v modrých punčochách. Nevpadl svou hrou do hlučného zpěvu sám o své vůli, nýbrž z přinucení, na rozkaz mladého Jana Rainera a mladého Losa z Losenfeldu, kteří jej na ulici potkali a sebrali. Žufnička se bránil, že jde k Árónům, že má tam hrát, že tam musí být; řekl to pln strachu a třesa se. Znal pana Losa, že je rváč, že už nejednou vzat byl do varty. S nikým se nesnesl, ani doma s matkou a sestrami, kteréž jej darmochleba živily; zato jim často ztropil veliké křiky jako onehdy i za kajících dnů, kdy v té hádce popadl svou matku a hodil ji ode dveří až k oknu.

A tento mladý pán z Losenfeldu, velký a síly plný, rozkřikl se venku na chuděru Žufničku malého a slabého a hned kordem hrozil. A mladý Rainer, také hejsek a outrata, jenž svému otci pomohl do hrobu, popadl jej za rukáv. Tak se ubohý lautenist ocitl místo u Árónů v hlučné společnosti u Březinů. Jak mezi těma dvěma nevítanými mecenáši více řvoucími než zpívajícími postupoval ode dveří klenutou místností hraje i zpívaje, sebral Fileček chvatně svůj klobouk a ven jako zloděj, ani se neohlédnuv. Ani za dveřmi nedal na hlavu; teprve na konci průjezdu, odkudž bylo vidět na strážnici naproti a na vojáka před ní, se zastavil a dával si svůj třírohý klobouk na hlavu. A tu za ním, bez úsměšku, s účastenstvím: „Tak už domů?“

Fileček se ulekaně obrátil.

Sameček za ním! Ptal se, jako by dnes nebylo hřmělo, a dodal:

„Já taky.“ A s rozhořčením, jež mělo jít Filečkovi do noty a mělo šetrně zastřít náhlý Filečkův útěk, doložil: „Kdo by to tam poslouchal. Hejskové!“

A Fileček v duchu potěšen a vděčen, s ochotnou rozhořčeností na to:

„Dopijánové!“

A tím všecko spraveno. Nic o sobě, nic o té zlosti. Kráčeli vedle sebe mlčky, ale každému z nich bylo volněji, že jdou spolu jako každého večera. Sameček byl by tam u stolu sám nevydržel. Jak se pozlobili, tak se usmířili. Ale dnes šel Sameček s Filečkem dál nežli jindy, až k zavřeným kotcům a boudám černajícím se dole ke konci Koňského trhu. Tam podal Filečkovi ruku a nějak měkčeji mu přál:

„Tak dobrou noc.“

A Fileček také tak:

„Tak dobrou noc.“

Sameček opět zpátky nahoru Koňským trhem, pak do ulice nalevo, kdež zmizel za zdí nevelkého hřbitova, rozloženého v temnu a tichu kolem kostela sv. Jindřicha.

13 Ranec. Pozn. red.

14 Dle libosti. Pozn. red.

15 Pivo z pšenice. Pozn. red.

XII

Nazejtří večer u Březinů u stolu blíženců i po veškeré místnosti klid. Po bouři ticho a vyjasnění, svornost a jedna mysl i v tom, že březinovské hořké chutnalo všem, i Filečkovi, jenž, jaksi z pokání, je i nahlas pochválil. To Florián Mariánek nebyl ještě u stolu. Nepřicházel nadobyčej dlouho. Tak tedy svorně pili a svorně soudili o nočních výtržnících, o mladém Rainerovi a Losovi z Losenfeldu.

Když starý Kubíček, jenž včera před časem se vytratil od stolu, o těch dvou teď uslyšel, začal o nebožtíkovi Rainerovi, otci toho hejska, och chudák starý, takový hodný, dobrý člověk, svého kumštu malířského výborně znalý –

„Byl také sodalis naší české kongregací u Božího těla,“ připomenul Sameček.

„Tak, tak, i pobožný byl, ale tomu synáčkovi tuze důvěřoval. Svěřil vám tomu větroplachu třicet a několik kusů obrázků, přes patnáct set zlatých si je cenil, svěřil mu je ku prodeji, aby s nimi jel do Lipska, on, ten synáček, a mladší jeho bratr Rochus s ním. Tak jeli. No, dobře dojeli, oba však se nevrátili, jen mladší, Rochus, a pěkně, s prázdnou.“

„Neprodali –,“ hádal Kroupa.

„I prodali, dost prodali, to jest ten starší, Johan, ten některé kusy, a to ty nejpěknější, tam v Lipsku prodal, ale Rochovi nedal nic, peníze většinou prohejřil a s ostatními obrazy ujel do Vídně. Tak se ten mladší, Rochus, vrátil. Však jsem se k tomu právě hodil. Šel jsem si pro obrázek Krista potícího se v zahradě Jetsemanské, měl jsem ho zamluvený, však teď visí u mne nedaleko okna, je v modrém rámu zasazený.“

„Co starý Rainer –“

„Co chudák, zlobil se, naříkal nad nezvedeným synem. Psal mu, do Vídně mu psal, aby se vrátil, jak s těmi obrazy, prodal-li je, co stržil. Ale pan Johanes nic; a tak starý Rainer psal zas, a důtklivěji. Tu ten hejsek odpověděl, ale jak, ale co, samé kudrlinky; o obrazech, o penězích nic, ani slova, ale samé noviny, těma otce odbejval, co všecko ve Vídni viděl, Turky, a že tam Moškvanové přijeli v drahých kožichách a taliánská komedie že tam je, to že je podívaná, že mají krásnou kalupinku – nestyda – a jak se ta kalupinka umí převlíkat, nestyda nestydatá, – tohle psal pantátovi, takové tlachy a sprostoty, zrovna na posměch. Starého Rainera popadla ještě větší zlost a lítost. No trápil se, že upadl do těžké nemoci. Do té ho ten nezvedenec přivedl a do hrobu. Jistě on. A to se pak hned vrátil, ale ne aby litoval. Po nocích se toulá, viděli jste, hejří.“

„A z čeho je živ?“

„Snad trochu v kostelích podělkuje u bratrance Václava, malíře, když kostely maluje, víte-li, Václav, to je chlapík, ten je ze všech Rainerů nejlepší kumštýř, však se teď bude ženit, Herzogovu si bude brát, Herzogovu na Perštejně u Zderazské brány, – ten –“

Starý Kubíček náhle umlkl, ohlédl se, když se ostatní obrátili po vysokém muži starém, jenž právě vstoupil a u jejich stolu stanul jako zjevení, velký, hubený, bez paruky, bílých dlouhých vlasů, klobouk na hlavě, na levém rameni plášť, zpod něhož čouhal kord. Stál, ruce v bocích, velitelsky, hlavu poněkud k levému rameni, hledě zpod víček na celou společnost. Nesmekl, nepozdravil, a nedbaje překvapení všech, začal pomalu, dost tichým hlasem:

„Při vysoce slavné Jeho cís. a král. katolické Majestátnosti,“ tu nadzvedl klobouk, „kanceláři místodržické v Království českém ráčejí sedati Jejich Excelence pan hrabě z Vrtby, nejvyšší purkrabí, pan hrabě Šafgoč, víte-li, na Panské ulici nad Černým kocourem, vladař domu Jindřichova Hradce pan hrabě Černín proti Loretě a ostatní páni, jedenáct pánů místodržících, jedenáct, s panem kanclířem dvanáct, a všichni dohromady –“ naklonil se nad stůl, opatrně se ohlédl a pak zašeptal, jako by svěřoval hluboké tajemství, „všichni dohromady – nic, ani nejvyšší kanclíř, všichni nic. Všechno ve Vídni – ve Vídni. A žádný pardon.“ Náhle se vztyčil, a jako by zamlouval, spustil hlasitě, zase velkopansky chlubně:

„Mluvil jsem s panem legátem, jednali jsme, když tu byl o korunovaci.“

„S kterým legátem, urozený pane z Mateřova?“ ptal se s úsměvem Sameček. Stařec mu neodpověděl, ale rozkřikl se na něj:

„Vaše Jasnosti! Hlupáku! Vaše Jasnosti, nevidíš-li, kníže, starý kníže.“ Vypjal se a nadzvedl lokte rukou do boků opřených.

„Ráčej prominout, Jasnosti,“ omlouval se Sameček, ale oči se mu smály. „S kterým legátem –“

„S benátským, vysoce slavné Republiky benátské, ke korunovaci vyslaným.“

„S tím ráčili mluvit, Jasnosti?“ divil se naoko Sameček.

„S kýmpak! Povídám to,“ utrhl se starý Mateřovský. „Navštívil mne a pana prefekta.“

„Jezovitů?“

„Mne povídám. Přijel ke mně šestima, dva laufři napřed, hajduk na kozlíku, peří na čepici a takovéhle frňousy,“ rukou ukázal, jaké měl hajduk kníry, „a lokajové vzadu. Jasnosti, povídá on, ambasador, ten lid zdejší je hlavatý a rád se bouřil, slyšel jsem to, byl nespokojený, a hrubě; jsou toho pamětníci. Jsou, jsou, a byl, byl nespokojený, povídám já. Ale teď už je zkrocen, povídá ambasador. Je a poslouchá, och! povídám. Ale bylo dobře, zas on, že Jeho Majestátnost se objevila v Čechách, třeba jen nakrátko, získala si tím posvátnou úctu. A na to já: Posvátnou úctu, neboť zapomněli.“ Umlkl, sklopil oči a jako by přemýšlel. Nevšiml si, že se u stolu usmívají, že také ostatní hosté se po něm obracejí, ano že pan Vencl, švec Kocourek a jiní zvědavě přistupují.

„Kdo, Jasnosti?“ ptal se Sameček, „kdo zapomněl?“

„Každý, kdo se ptá. Teď je snadný regiment. Dvanáct místodržících, a všecko nic. Ve Vídni všecko za ně udělají, ve Vídni, v Praze nic.“

Pan Vencl prskaje smíchem mžikal na ostatní a dával znamení, že něco vyvede; a najednou se rozkřikl za zády starému Mateřovskému:

„Velebný pan páter jich hledá, Jasnosti!“

Jasnost sebou nápadně škubla a ptala se chvatně:

„Kdo, kdo?“

„Velebný pan páter Mateřovský, pan synovec. Už jde!“

„Že jde, že jde –“ Stařec spustil ruce, nechal naráz hrdé vážnosti, s jakou mluvil, a stal se nepokojným, nervózním. „Že jde,“ opakoval ulekaně. „To mu půjdu naproti, to půjdu.“

Jako prve s hlavou vztyčenou, zvolna, s grandezzou vstupoval „starý kníže“, tak nyní plaše a chvatně vykročil ven ubohý stařec, bojící se jako ohně svého synovce, pátera z jezovitské koleje u sv. Klimenta. Prchl už na to zavolání, nedbaje pokřiků a smíchu ševce Kocourka a pana Vencla. Zmizel, ale v hovoru zůstal. Rozpovídali se o něm, jak ho páter Mateřovský přísně hlídá, ale že starý, jak může, mu uteče, že se pak toulá Prahou a kolikrát prý už za bránu zaběhl, do vinic, to že pak bylo po něm shonu. Kubíček „knížete“ litoval, že je stařec více než osmdesáti let, ubožák na rozumu pomatený, že mnoho zkusil a to že o něm slýchal, že se tady v Čechách nenarodil, nýbrž někde v říši, v Němcích, v exiliu, když se otec jeho pro víru vystěhoval, ale pak že se po letech vrátil, pokání učinil a přestoupil na katolickou víru, to že „kníže“ byl tenkrát pacholík.

„A tak, tak, to snad i on –,“ hádal Kroupa.

„Nu, povídá se, pravda, že byl zrozen v lutrijánské víře.“

„Není možná!“

„Bylo by možná, pročpak ne, vždyť –“

Florián Mariánek vstoupil; mnul si ruce, usmíval se zširoka, až mu bylo vidět i dolní zuby s mezerou prostřed, a přitom se tak tajemně a vítězoslavně rozhlížel. Viděli na něm, že něco nese. Hned nechali starého Mateřovského a Sameček přímo se optal Mariánka, co je, co nese. A ten vyhrkl:

„Svatby budou!“ Oči mu jen hrály.

„Svatby – čí –“

„Dnes odpoledne stala se přípověď, ženich a nevěsta si dali prsteny, všecko jak náleží.“

Doráželi, ať poví.

„Tady budou svatby, tady pravím, u Březinů. Náš pan starý, pan Johanes Březina, se bude ženit.“

Hluk úžasu. Pan starý, dobrý padesátník, třetí rok už vdovec. Pan Vencl spustil, to že není pravda, to že by musil také něco vědět, on jako jeden písař.

„Byl u toho písař,“ smál se Mariánek, „ale ne sladkovský, anobrž juris licenciát16, ten pěkně smlouvu napsal.“

Mluvil s takovou jistotou, že přestávali pochybovat. Tím dychtivěji pak doráželi, koho si bude pan starý brát, kdo je nevěsta. A Mariánek slavnostně ohlašoval:

„Ctná a šlechetná panna, panna Antonie Monika rozená Vyšínová z Klarenburku.“

16 Kandidát doktorátu práv. Pozn. red.

XIV

Dal se jím dolů, za příkopy přes Můstek, kolem Staré rychty, kolem vojenské strážnice při kotcích, dlouhém to stavení s řadou krámů a krámků, kůrkami krytém; kolem něho a za ním v podloubí u sv. Havla mezi boudami a stánky dosud šum a ruch tandlmarku, ač se den už nachyloval. Jiří se po tom rojení ani neohlédl. Pospíchaje přešel Celetnou ulicí, dál šerým průjezdem, nevalně čistou uličkou Templovou ke klášteru sv. Jakuba.

Minulé neděle sem pospíchal do kostela. Zaslechlť u svého učitele hudby, varhaníka u sv. Martina Brixiho, že u sv. Jakuba zahraje o hrubé veliké sólo ten taliánský houslista, jenž tu v Praze zbyl od předloňska, od korunovace po představení Fuxovy slavnostní opery, Giuseppe Tartini, nyní v domácí kapele hraběte Kinského.

Jiřík znal toho umělce a ještě více o něm slyšel od svého bývalého informátora Hubátia, a proto v neděli tak chvátal k sv. Jakubu. A Tartini tam opravdu hrál. Jiřík, sám nadšený houslista, naslouchal u vytržení, a ještě když se vracel domů, byl jako u vidění, maje duši plnou těch kouzelných zvuků.

Teď chrámové dveře zavřeny a ticho kolem. Ohlédl se po kostele a chvátal dále do končin u sv. Haštala. Tam nedaleko kostela stál nákladnický dům jeho babičky, staré paní Lerchové, řečený U Pražáků, velké patrové stavení zasmušilého vzhledu, vynikající nad své nevýstavné okolí, nad sousední menší a užší domy, většinou šindelem kryté, mezi jejichž střechami dřevěné žlaby čouhaly ven nad ulici. Obyčejná domácí lucerna visela vedle vrat starobylého pivovaru.

Paní Lerchová měla dva syny: z prvního manželství Rafaela Bláhu, z druhého Karla Wirtha. Oba byli sládci. Na tomto třetím pivovaru, U Pražáků, hospodařila sama. Vládla hojnou čeládkou jak mužskou, tak ženskou, kterou namnoze „vejhosty z poddanství vyjednala“, to jest koupila a tím do své poddanosti přivedla.

Jiřík často k ní docházel. Jednu z těch nejprvnějších návštěv za dob útlého mládí vykonal podivně vystrojen. Bylo mu asi pět let, když se ubíral k babičce přát jí, on a mladší jeho sestřička, která pak záhy zemřela; on v bílé kutně mnichů dominikánských, s černým škapulířem, sestra pak v hábu jeptišek řádu sv. Voršily, jak tenkrát začínala móda děti takto strojit na vycházky.

Jiřík si živě pamatoval, jak jej doma oblékali za mnicha a nebožku sestru za jeptišku, jak matka, která si (za ofěru23) vymohla povolení k tomu v klášteřích u dominikánů i u voršilek, radostně si je prohlížela, a pantáta potěšen jak postavil maličkou jeptišku na stůl a jak jej, Jiříka, i Rézinku otáčeli, prohlíželi, celý dům, nahoře v pokoji a ještě i dole v průjezdě, jak se jim všichni obdivovali a jak pak matka a Maří děvečka je vedly sem k Pražákům a jak babičce se zakalily oči, když zhlédla mniška a roztomilou malou jeptišku, když jí oba najednou odříkávali přání a pak on sám, poněvadž Rézinka, malá jeptiška, pojednou se zajíkla, zarazila a nemohla dál. –

Pak chodíval k babičce sám o svátcích, na koledy i jen tak jako školáček, i když vstoupil do gymnázia; nejčastěji teď, co osiřel, co mu zemřela matka.

Dnes chvátal do starého nákladnického domu, že se mu dostalo zase matky, neboť právě proto tím vroucněji ozvaly se mu vzpomínky na nebožku, tím více se mu zastesklo. Neubránil se a chvátal tam, kde by jí byl jakoby blíže, když bude u její matky, u babičky, která chovala její památku tak jako on.

V průjezdě trůnila jako jindy šenkýřka Voršila na stolici sedací; houfec se džbánky v rukou, čekající na pivo, tlačil se kolem ní. Jiřík se mihl kolem a rovnou po dřevěných schodech do patra k velkému pokoji. Ale nevkročil, na síni se zastavil, neboť zaslechl z pokoje, jak byly dveře otevřeny, známý hlas. Babiččin podstarší Franta, jemuž v domě Vašíček říkali, pokorně žádal:

„Prosím vás, panímaminko, slevte mi něco na té pokažené várce.“

A na to babiččin přísný hlas:

„Slyšíš, podstarší, porovnej ty se se starším, jak chceš. Já s ním tak uděláno mám, aby on mně třeba dvacet várek pokazil, on jest mně povinen za všechno stát, já mu nic nepřehlížím. On je u mne už dvacet let, já nevím, co sobě naspílá, porovnej ty se s ním sám, já ti pomoci nemohu.“

A jako by hůl klepla do podlahy.

Jiříkovi bývalo vždycky nevolno až trapno, kdykoliv babička někomu z čeládky ostře domlouvala nebo jej plísnila. Tu, mohl-li, odešel, zmizel. I teď nechtělo se mu vkročit do toho nemilého jednání. Proto se obrátil k druhým dveřím, vpravo, vedoucím do babiččina „malého sklípku“, to jest do malého klenutého pokoje. Ten velký, ve kterém paní Lerchová právě meškala s podstarším, byl stropu dřevěného.

Jiřík měl rád ten klenutý pokojíček, který jej jako útlého chlapce tolik vábil; tenkrát ne tak svou útulností jako tím, co choval, co zdobilo jeho stěny. Pamatoval se na první dojem v něm, jak vstoupiv uviděl krucifix v koutě, ne v plném světle, jak v tom příšeří se leskly zlacené paprsky kolem hlavy korunované zkrvaveným trním; ty jen mdle, kovovým leskem, jasně však třpytilo se v boku Ukřižovaného, jak z rány tam prokmitovaly zářivé pablesky. Tenkráte neviděl, že šlehají z broušených křišťálů do boku vsazených, on jen žasl nad divem těch blesků a toho záření ze svaté rány.

Z krucifixu úžas i tichý záchvěv strachu; libost však a zjasnění z obrazu naproti na stěně, z jeho zahrady plné kvítí, kdež Kristus vstavší z mrtvých zjevil se Maří Magdaléně. Ježíš v tmavorudém plášti, v klobouku a před ním na kolenou mladá žena zlatovlasá, v pozadí temno stromů a křovin a za nimi obloha v prvním úsvitu ranním. Na tomto obraze, pod nímž visely dva uschlé věnečky od Božího těla, oči nechával.

Ještě jednu vzácnost měl malý sklípek: skleněnou skřínku na prádelníku mosazí kovaném. V ní soška Panny Marie s Ježíškem, mezi dvěma umělými stromečky ostré zeleni a vedle ní Jezulátko voskové. Na dně akštejnový24 růženec, dotýkaný, mezi dvěma voskovými sloupky, hojně ozdobenými, a modlitební knížky se stříbrnou sponou. Mezi listy té knihy několik suchých, vybledlých květů, jež přinesl nějaký poutník z Palestiny a jež paní Lerchová chystala si do rakve. Tato kvítka dojala jejího vnuka, když je jako chlapeček spatřil; vyrostlať v Jetsemanské zahradě, v těch místech, kdež Kristus za noci se modlil v úzkostech, s duší zarmoucenou až k smrti, jak o tom s pohnutím slyšel a pak i sám četl.

Tu ve sklípku sedával s babičkou již jako studentík, když staré paní se zachtělo samoty a ticha, aby měla chvíli pokoj od lidí a hospodářských starostí, kdy zatoužila po onačejším slově. Jiřík jí tu čítával. Ráda poslouchala, co říkal svým ne silným, ale příjemným hlasem buď z Hájkovy kroniky, nebo ze Šteyerova díla „Zrcadlo svaté anebo Životové světic milých božích“; ráda poslouchala a přitom s tichým potěšením hleděla na útlého chlapce přibledlé jemné tváře, upírajícího oči dlouhých tmavých řas po řádcích v knize.

Četl rád babičce, líbilo se mu, když tak sami dva v tichu seděli; a čtení samo, ať děje dávných časů, nebo utrpení a hrdinství světic, jej poutalo a často i dojímalo. Sám tu také jednou naslouchal, ne čtení, ale vypravování, to ještě nežli vstoupil do principie, jednou za listopadového odpoledne, kdy k nim do malého sklípku vkročil P. Daniel Suk, starý jezovita, bratranec babiččin, jenž sem k Pražákům dost často návštěvou docházel. Nikdy nebyl misionářem; dlouhá léta učil po různých kolejích svého řádu, nejdéle v Klatovech a pak tu v Praze u sv. Klimenta. Poslední však léta přestal učit; a místo katedry dali mu zpovědnici.

Tento páter Daniel, vlídných tmavých očí, krátkozraký, hrubě roztržitý, oblíbil si vnoučka své sestřenice. Tenkrát, když jej stihl ve sklípku, babičce čtoucího z Hájkovy kroniky, pohladil ho a pochválil, to že je dobře, dobře, ale sám ať si také čte, nebožtík pan páter Bohuslav, páter Balbín, aby věděl, že už jako hošík přečetl Hájkovu kroniku pětkrát za sebou.

Tu měl hned Balbína, jakož i jindy často. P. Daniel rád o něm vypravoval, a ne bez pochluby to, že s tímto učeným mužem žil tady v koleji u sv. Klimenta a že mu jako mladý kněz mohl i posloužit, že ho páter Balbín měl rád, a když byl šlakem raněn, že si jej, pátera Daniela, vyvolil, aby mu cedulky rovnal a shledával, a také že mu často diktoval a on, P. Daniel, psal, a Balbín že byl spokojen a jak děkoval, bože, takový milý, hodný muž, takový učený, a jak skromný!

P. Daniel, jenž s nadšením mluvil o Balbínovi, s hrůzou však a ošklivostí o Žižkovi a husitech a nazýval Luthera a Kalvína plazícími se slepejši, začal tenkráte, když Jiříka zastal u kroniky a když pak paní Lerchovou ze sklípku vyvolali, sám vypravovat. O sv. Vojtěchu mluvil, o jeho životu, o písni „Hospodine, pomiluj ny“, kterouž měl nad jiné rád. Jiříkovi živě a nadšeně vykládal, že ji sv. Vojtěch sám složil, svou svatostí posvětil, mocí biskupskou potvrdil a také nadal spasitelnými čtyřicítidenními odpustky.

Vypravoval o biskupu Vojtěchovi, jak opustil Čechy, jak se vydal daleko na půlnoc až poblíže k moři, jak tam v pruské zemi pohanům kázal a mučednickou smrt podstoupil, jak jej zabili pod dubem v posvátném háji. A když mu hlavu usekli a v plášti zahalenu ji nesli, tu jeho sťatá hlava začala hlasitě zpívat „Hospodine, pomiluj ny –“

Tenkrát seděl Jiřík ve sklípku nehnutě, tiše jako pěna, s očima rozšířenýma. V duchu viděl vše, háj a pruh moře za ním, starý dub, takový, jaký měli na žižkovské vinici, a slyšel, jak pod ním zpívá mrtvá hlava, jak do šera se temně ozývá „Hospodine, pomiluj ny“, a viděl, jak vrahové pohané, polonazí, bradatí, jaké vídal v kostelích namalované na mučednických obrazích, padají v hrůze na kolena –

Od těch dob P. Daniel často vypravoval ve velkém pokoji, kdež obyčejně sedali, ale nic už Jiříka tak nedojalo jako to, co slyšel o starodávné písni za listopadového soumraku v šeřícím se klenutém malém pokojíku.

Teď tam rychle vkročil, aby nemusil slyšet babiččino přísné jednání s podstarším. Pod klenutým vybíleným stropem a v koutech už příšeří. U jediného okna nad zahrádkou světleji. Na okně Hájkova kronika v tmavé staré vazbě kožené, na ní v novější Zrcadlo svaté, vedle prostý kalamář, několik brkových per a několik starých, pořezaných vrubů. Nad nimi na zdi v okenním výklenku přibitý arch už zežloutlý s tištěným novoročním vinšem „všeho časného i věčného prospěchu vysoce urozeným, urozeným a statečným, všem duchovním i světským vyššího i nižšího stavu pánům bratrům, paním a pannám sestrám veleslavné kongregací české pod titulem Vítěz – a slavného nanebevzetí Panny Marie v chrámu Páně betlémském“, kterýžto vinš „služebně“ přednášel „Josef Zelenka, téhož veleslavného bratrstva (p. t.) sakristán“. Pod tím přáním byl i seznam sodálů, bratří a sester, kteří roku minulého, 1724, zemřeli. (Stará paní Lerchová byla horlivým členem této české kongregace v Betlémské kapli tak jako její zeť Březina.)

Jindy byl by Jiřík sáhl po kronice. Teď stanuv u ní, ani si jí nevšiml. Zahleděl se dolů do zahrádky, kdež se svěže zelenaly keře i javor poblíž okna a kdež květin kvetlo dosud málo. Zahleděl se, zamyslil. Zatanulo mu, jak nebožka matka jej a sestru malou vodívala dolů do zahrádky, když navštívili babičku. Vtom za ním hlas úžasu. Obrátil se. Babička. Stála ve dveřích, statná stařena šedých vlasů, v čepci, šátek křížem přes ňadra, v modré zástěře, v soukenných tmavých střevících, rovnou, prostou hůl v ruce. Výrazná hlava s krátkým masitým podkrčím; tvář bez ruměnce, plná, povadlá, hnědé však oči jako mladé, s moudrostí zkušených let, přímé a bystré.

„A tohle! Jiříku!“ Šla k vnukovi těžkým krokem o holi, ale nebelhajíc. „Co se stalo – Svatebčan přec, a tady ve sklípku!“ A jakoby unavena usedla u okna na vykládanou truhlu, ve které měla složeno své sváteční šatstvo. Nestrojila se už do něho a nejkrásnější a nejdražší kusy z něho určila již za dary kostelům jmenovitě damaškové manto25 se stříbrnými krajkami Panně Marii škapulířové k sv. Haštalu.

Jiřík teď teprve živě pocítil, že vyvedl něco divného. V rozpacích přisedl k babičce.

„Stalo se něco? Tobě snad?“ ptala se zkrátka, dost zostra, už napřed uchystaná zastat se svého vnuka.

„Ne, babičko, nic.“

„Tak tedy co –“ A pojednou, kloníc se k němu, zeptala se měkčeji: „Bylo ti smutno, viď –“

„Bylo, nemohl jsem tam vydržet.“

„A tak jsi se rozběh k bábě. No, rozumím.“ Pohladila ho po rameni: „Taky dnes vzpomínám, milý hochu, ba, vzpomínám.“ Ale ztlumivši záchvat citovosti, dodala mírně káravě: „Ale odcházet jsi neměl. Pantátu to bude mrzet, a taky abys u nové panímámy polévku nerozlil. Mluvila s tebou?“

„Mluvila, ale ne mnoho. Pořád kolem lidi a já –“

„A tys se tuze k ní netlačil. Všimne si toho, a ne-li ona, tedy jiní. Musíš se vrátit“

„Teď už tancují.“

„Tím spíš si povšimnou.“

„Ale já nechci tancovat.“

„To nemusíš. Ale ukázat se musíš. Nic platno. Tak už tancují –“ Začala se vyptávat na hosti, jak bylo u traktace, až pojednou skončila a rozhodně připomenula:

„Tak, Jiříku –“

„To jsem si, babičko, nemyslil –“ A sklopil oči.

„Ale na to taky nemyslíš, že budeš s novou matkou žít, že s ní budeš pořád, že ty nesmíš nic začít, aby si nemohla stěžovat.“

Jiřík, jenž zasmušen naslouchal, maje hlavu sklopenu, upřel, když domluvila, na ni zrak, a tak, že ji to překvapilo. V pohledu jeho šedomodrých očí, jindá měkkém a tichém, trpkost a zklamání, smutek a výčitka. A pojednou vstal. Ale stará paní jej chytla za ruce, přitáhla jej k sobě, zase jej hladila a chlácholila:

„Mlč, milý hochu, mlč, já rozumím, já bych radši, abys tu ostal, jseš hodný, ale pro dobrou vůli, aby neřekli, pantáta, že jsem tě schválně nechala, a nevěsta, macecha, žes před ní utekl. Přijď zejtra, Jiříčku, přijď jistě, a to si pamatuj, že tě nedám, kdyby – To věř, že ne, ne, nedám –“

Jiřík stržen tím vroucím projevem své babičky, vždy rázné a přísné, chytl ji, objal, mlčky, srdečně, pak se vytrhl a rychle odešel.

23 Milodar věřících v kostele. Pozn. red.

24 Jantarový. Pozn. red.

25 Pláštík. Pozn. red.

XVIII

V roubené sedničce hnědých trámů, ve které nalevo při delší stěně stála odestlaná postel a napravo u dveří malovaná truhla, seděla u stolu vysoká, přihrbená stařena v bílém prostém čepci přiléhavém, v bělostných rukávcích, v černém živůtku s proramenicemi, v tmavozelené mezulánce, v červených punčochách, bez střevíců. Vysoký věk dal jí šediny, vyschlé paže, popelavý, vrásčitý obličej; v její tváři, v šedivých očích přísná vážnost z přešlých utrpení, z uzavřeného života, za stálého ohrožení pro tajenou víru.

Jako vesnická Sibyla seděla u dubového stolu s trnoži; před ní stará bible zažloutlých stran s usmolenými rohy v tmavých, zašlých deskách. Seděla v tichu nízké sedničky v přísvitu jediného nevelkého okna plného muškátu a šedé rozmarýny. Bylo jím vidět do sadu na staré jabloně ve vysoké trávě bělostně postřiknuté krupičkou kvetoucího kozího pysku. Šeřilo se tam zeleným zamžením, jež i okenní tabulky zadýchalo.

Stařena tiše četla v úplném ponoření duše v slova Svatého písma. Do toho hlubokého klidu pojednou snašin hlas. Výměnice zasmušila čelo, ale jen na okamžik. Jak vstoupila vnoučata, zjasnilo se jí v očích. Vítala je sedíc, nemohouc sama volně povstati, pohladila je, vyptávala se. Odpovídali, jak se dostali ze dvora, co otec, o škole a kazateli z Lubáně. Babička tiše pokývala hlavou, když Helenka jí oznamovala, že přijde sem k ní, navečer, a povzdechla v blaživém uspokojení: „Tak přijde – Dlouho jsem čekala – Přijde a posilní a potěší člověka. Buď pánbůh pochválen!“

Vstoupil hospodář, její syn, vysoké postavy, čtyřicátník; byl v koženkách po kolena, bez vesty, v bílé košili, v týle olověným knoflíkem zapjaté. Vítal děti nebožky své sestry, upřímně vítal a hned také zval, aby se šly posilniti, tetka že čeká.

Za drahnou chvíli vrátily se opět k babičce. Usedly k ní, hovořily, a nejvíce zas o Skalce. Tomáš si stěžoval do správce Čermáka, jaký je tuhý říman, jak po otci a po nich pase a je hlídá, že slídí jako ohař; Helenka povídala o urozené slečně. Sama o ní nezačala, nýbrž babička. Zevrubně se vyptávala, jak je se službou, s pobožností, s kostelem, a zakroutila pak hlavou překvapena, když slyšela, že urozená slečna chce jí poslat léky.

„Buď opatrná, a když přijde pokušení nebo protivenství, vzpomeň si, Helenko, na nebožku mámu, a ty taky, Tomáši, abyste ostali v tom, v čem jste se narodili. Smrtelně byste hřešili, kdybyste někdy couvli. Ať táta nemusí nad vámi plakat. Držte se Písma, to vás posilní, zkusila jsem to sama, v tom je outěcha.“ Osmahlou, vyschlou a žilovatou rukou postrčila bibli a pobídla vnučku, aby četla.

Tichou sedničkou zněl Helenčin čistý, příjemný hlas. Četla plynule a upřímně. Začala tam, kde babička prve přestala, v evangeliu sv. Matouše:

„Vystříhejte se pak lidí; neboť vás vydávati budou do sněmů a v shromážděních svých budou vás bičovati.

A budete v nenávisti všechněm pro jméno mé, ale kdož setrvá až do konce, tenť spasen bude –“

V sedničce se smrákalo, když Helenka přestala číst na babiččino vyzvání. Vtom na síni hlasy.

„Snad už jde!“ Stará výměnice se obrátila dychtivě po dveřích. Tomáš k nim skočil, povyhlédl a hlásil: „Ne, to není kazatel. Přišli dva cizí; strejc je vítá.“

Za chvíli oba vstoupili do sedničky, Jiří Urban, mladý sedlák ze Žďárek, prostřední, skrovné postavy; nápadný byl krevnatou, podlouhlou tváří špičatého, tenkého nosu, přižloutlými vlasy s pačesy do čela a světlým obočím. Měl tmavozelený kabát s mosaznými placatými knoflíky, koženky po kolena, bílé vlněné punčochy a střevíce hustě zaprášené. Za ním o něco větší, ramenatý selský synek, tmavých, za uši sčesaných vlasů dlouhých, v bílém šerkovém kabátě, v koženkách a v botách s holínkami. Byl Jan Jiráskův z Hronova; oba z náchodského panství.

Ráno za tmy se vypravili z kopců od kladských hranic sem do kraje. Dobrých osm hodin putovali. Do Meziříčí mohli dorazit ještě za světla, z opatrnosti však zůstali v lese u Bohuslavic a tu čekali na soumrak. V tom lese skrývalo se už také několik bratří ze Šonova, z Krčína, od Hrádku. Z lesa nevydali se všichni najednou, nýbrž jednotlivě, po dvou a tady v Meziříčí se opatrně rozešli k souvěrcům, k Hubáčkom, Kolčarom, Vaněčkom a jiným.

To všecko živě a řečně vypověděl žďárecký Urban; modré oči se mu jen leskly. Druh jeho byl málomluvný; ale stará Klancová se po něm obrátila a znova mu ruku podala, když Urban o něm za řeči pověděl, že seďal za víru v arestě na náchodském zámku, tam že ho také bili a že musil v železech a poutech na panském díle pracovat.

A dále vypravoval Urban v šeré světničce, jak je u nich na náchodském panství, že tam zase měli misii, pátery jezovity, Mateřovského a toho Firmusa a ještě jednoho, ten že nekázal, ale jen zpovídal, ale ti dva taky, a po knihách že pátrali, toť se ví, a jak – Na bratra Vostrého z Hlavňova se doptával a vtom na Novoměstsko vzpomněl, to že snad slyšeli, tu hrůzu do nebe volající, jak sestru Tlaskalovou z Provodova zavřeli na Novém Městě na zámku, ta že ve vězení slehla, dvojani že se jí narodili, a když prosila, aby směla po čas šestinedělí být doma u mámy, že ji nenechali a že pak v tom arestě umřela i obě děti.

„A co její muž?“ ptala se chmurně stará Klancová.

„Ten ušel do Saska.“

Vtom chvatně vešel kantor Tauc; když se příchozí k němu hlásili, podal jim upřímně ruku.

„Vítám vás, horáci, však si ještě pohovoříme.“ A hned se k stařeně obrátil a hlásil: „Tak už jde,“ a k sedlákovi: „Pojď.“

Oba vykročili rychle ven pro kazatele Moce, jejž kantor tajně zavedl za humny do Klancova statku.

V sedničce náhlý ruch. Selka přinesla lojovou svíčku v dřevěném svícnu, postavila na stůl, na nějž prostřela bílý ubrus a na nějž Helenka položila opět bábinu bibli. Stařena zůstala u stolu. Bylo na ní zřejmo, jak ji kantorova zpráva vzrušila. V ten okamžik zapomněla na bratry z hor i na vnoučata. Majíc ruce na bibli sepjaté, ohlížela se nedočkavě po dveřích; rty se jí pohybovaly, jako by bezzubé dásně něco překusovaly. A pojednou poručila: „Chleba a ještě svíčku!“

Selka jí přinesla bochník chleba, talíř a nůž. Dvě světla na stole v té komoře něco neobyčejného, svátečního.

„A okno –,“ připomenula neklidně výměnice.

Helenka rychle zatáhla plátěnou bílou záclonu. Vcházel Moc v tmavém plášti provázen kantorem a hospodářem, jenž přinesl a na truhlu postavil ozdobný korbílek z bílých a hnědých dužin s vyřezávaným víčkem. Šum v sedničce náhle zmlkl. Do hlubokého, jako kostelního ticha zaznělo z prahu kazatelovo vážné „Pán s vámi!“

Stará Klancová viděla jenom kazatele; jen na něm tkvěly její oči. Byla dojata jeho příchodem, jeho zvláštní návštěvou, i vzrušena pomyšlením, že jí přináší večeři Páně. Chtěla povstati, ale mohla jen vztáhnouti k němu své ruce. Moc se s ní srdečně pozdravil, pak i s ostatními. Uvítali jej, ale nezůstali. Sednička jim nestačila, a pak mělo v posvátnou chvíli být v ní volno. Hospodář vyšel rychle na síň zavřít branku i hořejší polovici dveří. Vrátil se, ale již nevkročil do sedničky, nýbrž zůstal, jakož i selka i hosté z hor, u dveří a v nich. Když také Helenka s Tomášem chtěli vyjít, zadržela je babička, aby zůstali, aby byli s ní. Zatím kantor Tauc nakrájel z bochníku několik „rybiček“, tenké, čtverhranné kousky střídy bez kůrky, jež položil na talíř, a ustoupil ke dveřím.

Sednička stala se pojednou svatyní. Kazatel sdělal plášť, vyňal z torby, kterou pod ním nesl, nevelkou, ale silnou knihu, agendu, cínovou paténu33 a prostý kalich cínový, položil a postavil vše na stůl bělostným ubrusem zastřený. Stařena majíc ruce sepjaty, sledovala každé jeho hnutí. Šedé její přísné oči oživly leskem vzrušení a zbožného pohnutí.

Kazatel, stoje u stolu tváří k ní, zanotoval neplným hlasem: „Již se všecko vyplnilo.“ Kantor Tauc hned vpadl a za ním všichni ve dveřích a u nich a v sedničce Tomáš s Helenkou; i stařenin vetchý, třesoucí se hlas ozval se v malém tom sboru, jenž nezvučel zplna a jasně, nýbrž ztlumeně, zaraženě, aby nepronikal za stěny ven.

Když dozpívali, vzal kazatel agendu a četl z ní vyznání hříchů i prosbu za odpuštění. Stará Klancová říkala tu modlitbu s ním potichu. Ale pak se ozvala, když se jí optal, lituje-li svých hříchů. Hlasem odpověděla:

„Lituju z milosti boží.“

„Věříš-li, že jsou ti odpuštěny pro utrpení a smrt Kristovu na kříži?“

„Věřím z milosti boží.“

„Na takové tvé vyznání zvěstuju ti, když hříchů svých srdečně želíš, milost boží a odpuštění.“

Pak vzal jednu z rybiček, položil ji na cínovou paténu mdle se lesknoucí, nalil z korbílka do kalicha víno, požehnal chléb na paténě a víno v kalichu, ulomil z rybičky a podal ten kousek stařeně, proslovuje:

„Vezmi a jez, to jest pravé tělo Krista Ježíše, Spasitele tvého, za všechny naše hříchy na smrt vydané. To tě potěšuj, posiluj a zachovej v pravé víře k životu věčnému. Amen.“

Stařena přijala ten kousek střídy a vložila jej do úst. Bylo vidět, jak se jí ruce třesou.

Kazatel vzal kalich, přistoupil až k ní a zase tím obřadným tónem proslovil:

„Vezmi a pij, to jest pravá krev Krista Ježíše, Spasitele tvého, za všechny naše hříchy vylitá. Ta tě potěšuj, posiluj a zachovej v pravé víře k životu věčnému. Amen.“

Kolem ticho plné zbožné úcty a vroucího účastenství. Všichni upírali své zraky na kazatele a stařenu. Ale Helenka, stojíc jako zapomenutá, měla na očích jen babičku. Dojata, s pohnutím patřila, jak zbožně a zkroušeně přijímá tělo Páně, viděla, jak nachýlila šedou hlavu do týla a jak přivřela oči, když ucítila na rtech kalich, víno –

A v ten okamžik vyhrkly stařeně zpod víček slzy – Helenka ucítila své srdce prudce bít; rozechvěná hleděla na ty slze, jež hojně se ronily a stékaly po uvadlých tvářích k bradě.

Kazatel poklekl a poklekli všichni a říkali modlitbu na poděkování. Helenka sepjala ruce, ale nemodlila se, ač do hloubi duše své nábožně dojata. Hleděla na babičku, která bledší a jako bělejší seděla za stolem nehnutě, s očima přivřenýma. Na lících se jí leskly stopy radostných slz; a tvář všecka zjasněna výrazem pokory, tiché blaženosti a zbožného vytržení.

33 Miska na hostii. Pozn. red.

XXI

Misie, misie, všude jen o misii. Z dobrušské radnice, z vrchnostenských kancelářů rozběhly se zprávy o ní, z kazatelen ji hlásili, všude o ní mluvili, všude na opočenském panství, na skaleckém a pak, po obilním trhu dobrušském, i dále po vsích v Orlických horách. Očekávali ji jako událost a leckde také s obavami, s tajným strachem. Věděliť, že nebude jen okázalou pobožností plnou ohnivého horlení, ale i bojem, že misionáři nepřijdou jen nadšeně kázat, ale i prohledávat a stíhat.

Tak se strachovali nejvíce po vesnicích; než i v Dobrušce o tom tiše a tajeně mluvili, a budou-li misionáři knihy veřejně pálit. Jednali o tom doma v samotě koutků i za večerů na podsíních kolem náměstí, vroubeného tenkráte vesměs příbytky dřevěnými. Také to se rozneslo, že misionáři nebudou bydlet na děkanství, nýbrž že městské právo vyhledalo jim po jejich přání dvě světnice, jednu u staré Sádlové, která jim bude také vařit, tu že budou bydlit dva z těch jezovitů, a třetí u vdovy Paškálové, matky městského aktuára34.

Tři dny před příjezdem hradeckých jezovitů začala městská správa stavět kazatelnu, ne na hřbitově u farního kostela, předloni nově dostavěného, kdež nebylo vhodné prostory, nýbrž prostřed náměstí, tenkráte ještě bez státue, poblíže zděné radnice, s kamenným schodištěm vně přistavěným a s vysokou věží. Od rána do večera tu robotil tesařský mistr se svými tovaryši, od rána do večera tu bouchaly sekery, kladiva a ozývaly se pokřiky tesařů, slušně zapíjejících dílo plné potu v úpalu červnových dní.

Houfec zvědavých stál ustavičně kolem nich, přihlížeje, jak roste stativo z trámů, trámců a krokví, jak je odívají prkny, jak chystají schody se zábradlím na tu vysokou, neobyčejnou kazatelnu. Stáli tu zvědavci mladí, staří; zastavovali se tu kolemjdoucí, postáli a podívali se. Hlásný nahoře na radničné věži vydržel co den dlouhé chvíle na ochozu i v slunečním žáru, zapomínaje vyhlížet do kraje. Nachýlen dolů do náměstí pozoroval, jak roste dílo, pozoroval tesaře, zdrobnělé hloučky se zkrácenými stíny. Vídal sousedy, děvčata, kluky, vídal vozku zastavujícího povoz, vídal i pány své, právo městské; nejčastěji purkmistra Floriána Šuvarta a syndika městského Varadajna. Všichni z konšelů a starších se tu zastavili, jenom ne radní Mikuláš Doubrava.

A také ne žádný z židovské „čtvrti“, jež se krčila při plácku za náměstím, šest dřevěných nevzhledných domků, pět obydlených, šestý synagóga. Nepřišel nikdo z těch židovských rodin se podívat, ani zpozdálí se nezastavil, poněvadž se bál, že budou na něj pokřikovat, spílati mu a hroziti, aby jen počkal, až přijdou misionárusové, to že uslyší, ti že povědí, co ta rota židovská; toho se báli nebo že jim za zády nebo do očí výsměšně zazpívají: „Hej šaulem lechem, židi, víte, co novýho –“

Děkan Junk, zavalitý, kulatý, byl se tu podívat hned prvního dne, když dílo začínali. Nazejtří v pátek, odpoledne vypravil se tam zas, ač bylo parno. Po nedlážděné, zaprášené ulici placho, prázdno. Obílené stěny roubených příbytků až oslňovaly svou bělostí na sálavém slunci. Do ospalého ticha pojednou hlahol svěžích hlasů. Z malých dvou oken nízké dřevěné školy rozlil se ten zpěv, jejž housle provázely.

Pro něj se děkan opodál zastavil. Ale vtom si všiml, že přes cestu proti škole vyhlédl z otevřeného okna přízemního domku bělovlasý Jiří Lemfeld, jeden z nejstarších sousedů dobrušských. Byloť mu osmdesát let. Stříbro jeho vlasů vysvítilo na slunci, jak naslouchaje hlavu vystrčil. Ze školy se rozléhal sbor tenkých dívčích i chlapeckých hlasů:

Zapalte kacířské bludy,
zkazte pekelné obludy,
spalte pohanskou nevěru
i každou babskou pověru.
Hořiž, hořiž, Jene Huse,
ať nehoří naše duše!

Starý Lemfeld náhle ustoupil a prudce zavřel okno. Děkan se podivil; pomyslil si, že starocha mrzí ten hlučný zpěv, že chce mít ticho. Nepřipadlo mu, že jej snad popíchla tato písnička sama i to, že kantor cvičí mládež v ní, aby ji mohla zazpívat u ohně, kdyby misionáři tu v Dobrušce pálili pobrané knihy.

Děkan jda kolem školy, zahlédl kantora Vondřejce, hrajícího před škamny na housle, a vedle něho jeho „mládence“, jenž rákoskou dával takt a zpíval s dětmi. Děkan na znamení své spokojenosti pokýval do oken; a hned vjel oheň do učitelů. Kantor přitlačil šmytec a hrál, až se v bocích rozkýval; hubený mládenec začal rázněji šermovat rákoskou a mladé, svěží hlasy spustily naplno, jako když se náhlý déšť rozšumí:

Hořiž, Martine Luthere,
čert se o tvou duši dere.
Hořiž, ty Jene Kalvíne —
ať nás oheň věčný mine!

Děkan šel dál a za ním se neslo plným sborem:

Hořiž, Jiří Poděbradský,
zasloužils dvě mastné facky!
Hořiž, hořiž, Jene Žižka,
jak v smůle smažená šiška —

Děkan těchto slov už jasně nerozeznával; ale nápěv zaléhal za ním ještě, když už do náměstí vstupoval. U tesařské stavby zastal purkmistra s konšelem Kilingrem, kteří přihlíželi, jak vztyčovali u kazatelny dubový kříž na patnáct loket vysoký.

V tu chvíli vyšel z radnice Mikuláš Doubrava, radní; rychle sestupoval se schodů a chtěl rovnou dál, pryč. Než musil se zastavit, když jej purkmistr i děkan volali. Dlouho však se s nimi nedíval; vymluviv se neodkladným dílem, zamířil domů. Ale pak, pozdě večer, bez pobídky se tu zastavil, když vyprovázel starého Lemfelda, jemuž do té chvíle ve svém domě při zavřených dveřích v přítomnosti své ženy četl z Kralické bible.

Starý Lemfeld, tajný bratr, jenž sám už nemohl čísti, chodíval k němu, věrnému bratru, na slovo boží. Lemfeld byl bezdětný vdovec a neměl doma nikoho, kdož by s ním stejně smýšlel a komu by mohl důvěřovat. A tak mu sloužil Doubrava, jenž měl v své jizbě obrazy svatých a růžence na zdi, jenž sedal každé neděle v kostele o hrubé v radní stolici a chodil k zpovědi a k příjímání.

Když toho červnového večera doprovázel starého Lemfelda, musil náměstím. U kazatelny skoro již hotové se oba maně zastavili. Mlčky stáli u vysokého lešení, k němuž vedly dřevěné schody a nad nímž se vypínal mohutný kříž. Černal se a lešení všecko pod nočním nebem ve mdlém svitu hvězd a bledého srpečku, jejž chvátající oblak přes tu chvíli zaclonil.

„Tak to je – tak to je – zas –“ zavzdychal bělovlasý Lemfeld nahrbený, opřen o rámě Doubravovo. „To už je třetí. Už třetí misii pamatuju, bože, věčný bože. V Ejptě jsme, v ejpském zajetí. Izrael v Ejptě křičel a Hospodin ho slyšel a vyslyšel. A my nesmíme ani hlesnout, ani hlesnout“

„Ani ne nahlas vzdychat, strejčku,“ napomínal zasmušile radní Doubrava.

„Ale zpívat, zpívat, to musíme. Slyšels, co jsem ti povídal, co škola odpoledne. Z hlavy mně to nejde. Škola, škola! A tam vedou děti, aby zpívaly: Hořiž, Jene Huse!“

„Nás to pálí,“ Doubrava mluvil temně, „ale děti už ne, ty zvykají, a přivedou je, aby měly v ošklivosti a nenávisti všecko, co není římské. To je smutné a hrozné.“

„Tak, tak – my jsme už ti poslední – o zem námi udeřili, je zle, a ještě zpívat a chodit sem poslouchat ty černé –“ Staroch zdvihl třesoucí se ruku k tmavé kazatelně a ke kříži nad ní.

„Pojďte, strejčku, radši půjdeme, kdyby tak někdo – A copak vy,“ dodal, když vykročil, „vy můžete ostat doma, nikam nemusíte, že jste starý.“

„To ne, ne, to nepůjdu,“ vpadl hněvivě stařec, „a ne že jsem starý, nešel bych ani mladý, to ne. Truněček je proti mně mladík a taky povídal, že nepůjde, těch černých že nebude poslouchat.“

„Ale já musím, já radní –“ Doubrava vzdychl. „Ale vítat jich nepůjdu, to nepůjdu. Sem,“ ohlédl se po kazatelně, „sem budu musit, tady stát a zkroušeně poslouchat“

„Nebudeš sám. Co jich seženou sem z vesnic. A co on myslivec na Skalce,“ vzpomněl pojednou staroch.

„Tiše, někdo jde.“

Starý Lemfeld poslechl; capal šouravými, stařeckými kroky, opíraje se o Doubravu, a zticha povzdychoval:

„Bože, svatý bože! Kdypak se smiluješ!“

34 Soudní zapisovatel, písař. Pozn. red.

XXV

Slečna Polexina dověděla se zpráv o misii v Dobrušce později, nežli se nadála. Bouřka, jež se pozdě odpoledne strhla, zdržela tam všechny Skalecké. A slečna nemohla se dočkati. Dvakráte poslala Kačku podívat se, jsou-li myslivcovi už doma; stará kuchařka přišla pokaždé s ohlášením, že se ještě nevrátili, a nikdo. Pan Lhotský se v duchu divil, cože neť je těchto novin tak žádostivá, nicméně ji těšil, však že se zítra sama přesvědčí, že jí nazejtří bude jistě tak dobře, aby mohla jet do Dobrušky na misii. Když pak Kačka přišla potřetí a hlásila, že správce právě přijel, dala si ho slečna zavolat, ačkoliv pan Lhotský mínil, že by mohli ještě chvilku počkat, že myslivcovi už také brzo přijdou. Než slečna čekat nechtěla.

Správce přišel a nadšeně vypravoval, jak byla krásná svatá misie, co lidstva sešlo se ze všech stran, kdo přijel z Opočna ze zámku, kteří vyšší ouředníci, a kázání, och, takové že ještě co živ neslyšel, to že je kazatel, ten pan páter Koniáš, kterak do duše mluvil, a už hned jak vystoupil, že lidé zašli, když měl řetěz, těžký železný řetěz na krku, že jej tak kajícně nesl.

Pan Lhotský, jenž seděl stranou u okna a vyhlížel na nebe dosud zamračené, prudko se obrátil a zvolal:

„Řetěz? Řetěz že měl na sobě?“

„Měl prosím, urozený pane.“

Regent stáhl koutky rtů, mávl rukou, nic však neřekl.

Správce si toho povšiml, ale jako by nic nezahlédl, dál vypravoval slečně, jak pronikavé bylo to kázání, jak dojímalo, lidé že trnuli a plakali a jedna žena že i omdlela, když kázal o pekle, jaká muka stihnou hříšníky, obzvláště zatvrzelé kacíře a nevěřící. To řekl důrazněji.

„Myslivcových jste neviděl?“ vskočil mu do řeči pan Lhotský.

„Neviděl prosím.“

„Ale byli tam,“ znělo to s úsměškem. Správce jej cítil a rozuměl, co regent tím chce; dohřát, stržen popuzením, neudržel se a zkrátka odvětil:

„Alespoň tam šli.“

Vtom slečna se ptala na druhé dva misionáře, z nichž P. Mateřovského, šlechtice rodem, dobře znala.

„Ti v kostele zpovídali,“ odpovídal správce, „ráno i odpoledne. Všechno se hrnulo k jejich zpovědnicím, zvláště po kázání.“

„A zítra?“ ptala se slečna.

Pověděl, že bude zase kázání, ale zítra jenom jedno, odpoledne, a pak zase zpověď. Všecko zevrubně oznámil, jen jedno zamlčel: že byl také na děkanství a že tam mluvil s P. Firmem.

Když správce odešel, vstal pan Lhotský a zase tak jako prve a ještě nechutněji vyhrkl:

„Řetěz, na krku řetěz o kázání!“

„To je kajícnost.“

„Ať se kaje doma!“

„Ale dává tím příklad.“

„To může i bez řetězu.“

„Pane strejče, vám by se myslím nezachoval ať s řetězem, nebo bez řetězu.“

„Protože, ech –,“ mávl rukou, „protože je to –,“ chtěl říci komedie, ale nevyslovil toho jména, aby slečna se nepohoršila; neumkl však, nýbrž ostře pokračoval: „Tenhle s řetězem, onen zas jinak. Milá Polexino, mám rád pobožnost a příkladné kázání, ale co tihle – Věříš-li, já před lety slyšel v Rychnově jednoho kázat, že jezovité jsou andělé, že nejedí, nepijí, to že se jen zdá, že jedí a pijí, a haha, viděl jsem ho pak na zámku, jak chutě polykal koroptve a bažanty a zuňkal vínečko i pivečko. Ale to všechno se jen zdálo, jejich hlavní, skutečné jídlo, jejich šau-essen36 je moudrost a umělost, to také kázal, a to mu šlo asi nejvíce k duhu, po tom byl červený, buclatý.“

„Jeden nejsou všichni.“

„A tak slyš! Hned druhý den kázal druhý,“ odrážel pan Lhotský, už zardělý, „na to se také pamatuju, takové věci se pamatují, ten kázal, že Panna Maria je panímáma, která nám od nejvyššího táty pápu a papati zjedná a vyprosí. A třetí, to bylo na Opočně, ten zas, že zatracence v pekle krmí ropuchami a hady. Tohle má člověk s pobožnou myslí poslouchat a nepohoršit se? Takhle nemají mluvit, i kdyby kázali jen chlapům poddaným a hloupému lidu.“

Vešla Helenka, vážnější než jindy, nějak zaražená. Slečna, kterouž rozhorlené, prudké výpady strýcovy netěšily, byla ráda, že děvče přišlo. Pobídla ji hned, aby šla a pověděla. Ale pan Lhotský už nevyčkal; nechtěl podruhé slyšet o kázání s řetězem. Odešel.

Machovec myslivec byl té chvíle v myslivně sám. Helenka meškala u slečny, Tomáš odešel dohlédnout do psince pana regenta. Myslivec přecházel jizbou s hlavou pochýlenou, zamyšlen. V nitru jeho zjitřený boj. Už dříve nejednou v něm vykřiklo, ať vše rázem skončí, ať se vystěhuje. Než nevzchopil se, neodhodlal. Neměl dost síly opustit slušné, jisté bydlo, odejít bez jmění s dětmi do ciziny hledat si chléb. Nevzchopil se a trudil se dál, sám sobě vyčítal a zas omluvy hledal. Od té chvíle však, co mu bratr Vostrý tenkrát v noci dole u židovského hřbitova svědomím otřásl a pak ještě mocněji kazatel v doubravě, teprve neměl klidu v duši; uznával se vinnějším, cítil, že tak nemůže zůstat, že se musí rozhodnout.

A teď do třetice ten jezovita – Věřil, že bůh tím misionářem jej upomenul. Vrátil se rozhodnut. O sebe již nedbal, o sebe neměl už žádných starostí. Ale děti! Vyvést je s holýma rukama za hranice, do nejistého – Než jiní také uprchli napřed sami a po čase vrátili se pro rodinu; Vostrý je jmenoval i kazatel Moc v doubravě. Děti tu samotny – Co by se jim mohlo stát, když by o ničem nevěděly. A nesměly by nic zvědět, aby jich nemohli vinit, trestat, aby jim usnadnil výslech, do kterého by se najisto dostaly. Chudáci – opustit je, nechat je tu samy –

Přestal přecházet šerou jizbou, stál v hlubokém zamyšlení, až se pak vytrhl a chvatně rozsvítil. Ze stolu vytáhl kus papíru, z okna vzal kalamář a brk a začal psát všechen rozrušený. Psal, ustával a znovu psal. Pak otevřel truhlu, klekl u ní se světlem, a vyňav tam ode dna měchuřinu pokrytou šaty, vysypal z ní na dlaň hromádku stříbrných. Jen je přepočítal, ozval se na síni Tomáš, volaje na Helenku, jež patrně docházela. Myslivec hodil váček do truhly, přirazil víko, skokem byl u stolu, do něhož strčil popsaný list papíru, zavřel zásuvku na klíč a uklidil pero, inkoust. Vtom vešly děti, Tomáš jaře jako vždy, Helenka klidnější, než když odcházela. Pochodilať dobře, nezapletla se v řeči u slečny, která se ani tolik nevyptávala, jak se Helenka nadála. Vědělať už skoro vše od správce.

Machovcovi sevřelo se v útrobách, když děti vkročily, když se mu mihlo, tak že dnes naposledy – Tomáš připomenul, že okenice nejsou zavřeny.

„Ba, pravda, zapomněl jsem. Zavři je.“ Jindá nikdy na ně nezapomněl a zavíral je pokaždé sám.

Helenčin první pohled byl, upokojil-li se už otec, nebo je-li ještě tak, jak se vracel z Dobrušky. Zdálo se jí, že je klidnější, a také víc hovořil. Po večeři, když zavřeli dveře, vyňal Tomáš na jeho vyzvání ze skrýše pod truhlou nevelkou knihu, Komenského Praxis. Machovec jindá čítal sám a děti poslouchaly. Dnes také začal. Helence i Tomášovi se zdálo, že čte jiným hlasem než jindy, temnějším a ne tak pevným. A také záhy přestal. Přistrčil knihu a vybídl:

„Čti, Helenko, ty, mne pálí dnes oči.“

Nepálily ho, ale žádaly hledět na děti, když, jak byl přesvědčen, seděl s nimi naposledy. Seděl nehnutě a zdálo se, že pozorně naslouchá. Zbožná slova Komenského však ulétala mu mimo. Těžké myšlenky svíraly mu nitro. Zítra večer – kde bude, dorazí-li šťastně na hranice? A děti – kdy je zas uvidí a zví-li o nich?

Hleděl na osmahlého, statečného Tomáše, na něžnou tvář Helenčinu. V očích jeho hluboké pohnutí, lítost. Byl by je chytl, přitiskl –

Když ulehli, nemohl usnout. Také Helence spánek nepřicházel. Náměstí v Dobrušce, dav lidu, kazatelna, bledý jezovita pod zamračeným nebem vraceli se jí na mysl.

Na babičku vzpomněla, že takovýhle misionář k nim přišel a s vojáky, a ti ji bičovali – A zas otce viděla, jak přišel k starému Lemfeldovi, jak zaúpěl a prve jak jí dával dobrou noc – Pohladil ji, což nečiníval, a že opakoval „dobrou noc“, a tak, až se toho lekla. A nespí. Slyšela otevřenými dveřmi, jak se neklidně obrací, zaslechla i jeho hluboký, třesoucí se povzdech. Toho všeho příčinou ten hrozný misionář. Pocítila odpor k němu i hněv.

Ráno odešla jako obyčejně k slečně. Tomáš vydal se do lesa sám. Machovec jej poslal, on sám že teď ráno nepůjde, až odpoledne. Když osaměl, dal se ihned do díla, aby dokonal přípravy. Svou mysliveckou brašnu nacpal prádlem a nejnutnějšími věcmi, kancionálek do ní strčil i peníze z truhly tam dal, ne však všechny. Část jich nechal v měchuřině. Hůl si vybral, na pušky na zdi se zahleděl. Z nich jednu sňal, svou nejmilejší, a chvíli držel ji v rukou. Smutek jej chytl. Dobrá, milá ručnice. Už jí nebude nosit. Co se s ní nachodil po lesích ve dne, v noci, sám na čekání a s regentem! Ach, starý pán – Rozzlobí se, ale nad dětmi se snad nezatvrdí.

Vtom vběhl Tomáš všechen udýchaný, vyjevený.

„Jezuiti,“ vyrazil, „jedou sem, dva, a s nimi služebník!“

Myslivec zbledl. „Pro tebe,“ ozvalo se mu, a v to hned: „To je udání, to správec –“

„Kdes je viděl?“ vyhrkl.

„Z kopečka jsem je zahlíd.“

„A sem, k nám že jedou?“

„Sem, do dvora, nejsou daleko.“

„To musím pryč!“

„Kam?“ divil se Tomáš.

„Do lesa, na ten čas, co tu budou. Nesmím, nechci tu ostat.“ Popadl hůl, přehodil si brašnu. Tomáš mu podal pušku.

„Tomáši, ty tu ostaneš. Kde je Helenka?“

„U jemnostslečny, už by tu měla být.“

„Tomáši, peníze v truhle hned schovej. Ale Helenka, bože – Řekni jí –,“ mluvil chvatně a vzrušeně, na přeskáčku. „Nepřijdu-li hned, nelekejte se. Já přijdu, já jistě přijdu. A Helenka – už jí –“ Zavzdychal a chvátal ke dveřím. Vtom vstoupila. Chytl ji, přitiskl, políbil, pohladil; úžasem ani nehlesla. Pustil ji, podal Tomášovi ruku.

„Tak s Pánem, Tomáši,“ hlas se mu třásl, „a čekejte, buďte stálí. Nechoďte za mnou, ostaňte tu. Spánembohem!“

Vyrazil ven.

Na dvoře zmírnil krok. U zadních vrátek, vedoucích na sad a k lesu, na okamžik stanul a ohlédl se. Naposledy viděl myslivnu pod rozložitou korunou ohromného topola.

36 Z něm. Schauessen, tj. slavnostní hostina dávaná na odiv. Pozn. red.

XXVI

Za chvilku poté kráčel pan Lhotský ze Ptení nádvořím, chutě si pokuřuje z bílé holandské dýmky; mířil do zahrady. Na schůdkách k myslivně zahlédl Tomáše. Zdálo se, že něco upřeně vyhlíží. Pan Lhotský na něj zavolal, co tatík. Všiml si, že výrostek sebou škubl a jako ulekaně vyrazil, že šel do lesa. A nesběhl se schodů tak čiperně a vesele jako jindy.

„A co ty, co tu děláš, na koho číháš?“

„Jedou sem, prosím –“

„Kdo –“

„Ti misionáři z Dobrušky, dva –“

„Blázníš! Kdo ti to povídal?“

„Viděl jsem je, budou tu co nevidět.“

A byli; jen dořekl, už vjížděli. Pan Lhotský překvapením přestal kouřit. Užaslý hleděl na nenadálé hosty. P. Firmus! A ten druhý, to není Mateřovský, to snad ten, co káže s řetězem. A takový nečesaný, a střevíce plné suchého bláta. Pan Lhotský bezděky pohlédl i po střevících P. Firma. Byly čisty a neokovány, bez hřebíků. Nemilá návštěva; než přemáhal se, aby nedal najevo nepříjemné překvapení, a když slezli ze sedla, šel jim naproti.

P. Firmus pozdravil zkrátka, zasmušile a dodal úsečně:

„Tu pan páter Koniáš.“

Ten pozdravil velmi zdvořile a prosil, aby směli se také urozené slečně Mladotovně poklonit. Pan Lhotský je zval, aby pokročili, a vedl je do zámku. Tomáše, který stál opodál, nikdo z nich si nevšiml. Díval se za nimi, pojednou však uskočil na schůdky k myslivně, v jejíchž dveřích právě stanula Helenka všecka ještě polekaná náhlým odchodem otcovým.

„Jdi, jdi domů!“ volal na ni tlumě hlas. Zmizela ve stavení a on za ní. To se vyhýbal správci Čermákovi, kterého zahlédl kvapně vycházeti z kancelářské síně.

Správce do té chvíle seděl v kanceláři a psal. Myslivce prve nezahlédl. Ale pak zalehly do kanceláře hlasy a dusot koní. Spatřiv jezovity, vyrazil ven v náhlém rozčilení. Když včera P. Firmovi mezi čtyřma očima svěřil, co věděl, čeho se domýšlel o Machovci myslivcovi, uznal P. Firmus jeho horlivost i to, že podle všeho je ten myslivec hrubě podezřelý, a že se o něm přesvědčí; kdy a jak, to neřekl. A tu jsou znenadání. Zahlédl je zacházet s regentem do zámku. Nu, ten jich neobrátí. P. Firmus také ví, jaký je horlivec a že se peklu směje –

Správce cítil škodolibou radost, vítězství; ale do toho vyzáření mráček mu padl: což kdyby nic nenašli, kdyby myslivci nemohli nic dokázat – Nechť; mají právo hledat a pátrat, a kdo je navedl, neprozradí. „Jako by to bylo zpovědní tajemství,“ ujistil ho P. Firmus.

V tu chvíli uváděl pan Lhotský hosty do pokoje slečny Polexiny. Byla velmi překvapena, ne však nemile. Chovalať, jsouc hluboce zbožná, velkou úctu ke kněžím; a ti tu byli členy svaté misie. Zajímalo ji seznat je, zvláště včerejšího kazatele. Ten ji teď i svým zevnějškem hodně nepečlivým překvapil; jinému by jej měla za zlé, než u kazatele s řetězem hned si jej omluvila jako zvláštnost neobyčejného muže. Pozvala jezuity do jídelny, chtějíc je uctít.

P. Koniáš děkoval, že dopoledne nic nejídají ani nepijí, a pak vůbec že není možná, poněvadž nesmějí promeškat čas, že přišli také se ohlásit a žádat o svolení –

V to uhodil jako sekerou P. Firmus:

„Přišli jsme se přesvědčit o tajném kacířství, o bludařských knihách ukrytých.“

„Tady? U nás?“ ptal se pan Lhotský, a s úsměvem. Tak to pokládal za nemožné.

Slečna vztyčila uraženě hlavu a pohleděla zpod víček na P. Firma. V to pan Lhotský zažertoval, u něho že budou brzo hotovi, s modlitbami katolickými, s nějakým starým kalendářem a s knihou o myslivosti.

„Nebo snad tady?“ Slečna Polexina řekla to ostře a ukázala na poličku s knihami. „Snad pohřební řeči nebožtíka pana strýce mého, kanovníka u sv. Víta?“

„Neračte se horšiti,“ žádal zdvořile P. Koniáš a uklonil se i slečně, i panu Lhotskému. „Ani nám na mysl nevstoupilo, ačkoliv, račte věřiti, také v knihárnách urozeného panstva i dobrého katolického smýšlení našly by se husitské knihy, ovšem po předcích zděděné. Předkové umřeli, ale knihy neumřely. Ty zůstaly, třeba zapomenuty a zastrčeny, nikdo jich z panstva nečte, snad o nich ani nevědí, ale bývají, skutečně se nalézají. Já sám, račte dovolit, abych pověděl, dle své zkušenosti jsem se přesvědčil, a sice tady, v Hradecku, u vzácného pána staročeského rytířského rodu, svaté římské církvi věrně oddaného. Na jménu nezáleží.

Ten urozený pán sám mne pozval, abych si jeho knihy prohlédl. A ejhle, víc než třicet knih bludem nakažených jsem našel. Ten pán trnul, lekl se, ale hned vzal ty knihy a sám, vlastníma rukama je do svého pivovaru u zámku vnesl a všecky pod kotel do ohně vmetal, a nic se nebál nějakého zahanbení, ještě mně děkoval, že jsem ho zbavil nepřítele božího, kterého nevědomě až posavad přechovával.“

Pan Lhotský za té řeči nepokojně sebou vrtěl v křesle a špičatě prohodil, že oni zde tak zatápět pod kotlem nebudou, protože nic nemají.

„Proto jsme také nepřišli,“ vpadl Koniáš. „Ale jinde musíme vykonat svou svatou povinnost. Dokud bludné knihy budou v rukou lidu, není naděje, že by katolické náboženství v jeho srdci se ujalo. Kacířské ty knihy jsou jako ponechané kořeny zla, ze kterých zlo ustavičně pučí.“

„Tedy u našich poddaných myslíte?“ ptala se slečna nejistě, nemohouc uvěřiti, že by bylo možná. „Ve vsi dole –“

„Tam není podezření,“ odpověděl Koniáš, „ale –“

„Tady, myslivec,“ uhodil zase znenadání P. Firmus a zahýbal svou mohutnou bradou.

Pan Lhotský zrudnuv vyskočil z křesla a zvolal:

„To není možná, v tom je pomluva, to –“ Chtěl vyrazit, to že jej asi správce očernil, jak se mu blesklo; nedořekl však.

Slečna úžasem, leknutím okamžik mlčela, až vydechla:

„Myslivec? Náš myslivec? Machovec? Velební pánové,“ vstala a bránila ne bez rozhorlení, „jeho rodina byla vždycky věrně katolická, on i otec jeho; i děda jeho jsem znala, všichni věrně poddaní –“

„A věrní snad také tajnému kacířství,“ doložil chmurně P. Firmus.

„A kdo, páni pátres, vám na myslivce žaloval?“ zeptal se Lhotský všechen popuzený.

P. Firmus obrátil na něj přísně, káravě zelenavé oči, cože se ptá, co si myslí, a P. Koniáš, jako by té otázky nezaslechl, zeptal se zdvořile, ale rozhodně:

„Ráčíte-li dovolit, abychom se přesvědčili?“

„Je Machovec doma?“ zeptala se pana Lhotského slečna, jíž na tvářích proskočily rudé skvrny. I na hlase bylo znát její pohnutí.

„Není, šel do lesa. Počkáte,“ obrátil se k jezovitům, „až se vrátí?“

„Nemůžeme, musíme začít bez prodlení,“ odpovídal Koniáš. „Libo-li však pro myslivce poslat – My půjdeme hned se přesvědčit.“ Vstal a P. Firmus také.

Když Helenka na vyzvání Tomášovo uskočila do jizby, zvolala ulekaně, že jdou snad pro pantátu.

„Snad navštívit jemnostslečnu,“ pokoušel se Tomáš chlácholit. Vtom si vzpomněl, co mu otec přikázal. Chvatně otevřel truhlu, ve které bylo všecko přeházeno; navrchu ležela měchuřina s penězi. Schoval je do kapsy, zavřel truhlu a hned zase přistoupil k Helence úzkostně vyhlížející oknem přes nádvoří k zámku. Nová obava jí přišla: což kdyby se otec teď, v tu chvíli navrátil, kdyby přišel, vzali by ho, odvedli.

„Jak by mohli! Proč?“ popíral rozhodně Tomáš, snaže se, aby slova jeho zněla jistě.

„Kdyby hledali a našli –“

„Nic nenajdou. A my nic nepovíme, rozumíš, Helenko?“

Babička jí připadla, jak také měla vyzradit ukryté knihy a nepověděla, i když ji bičovali.

„Vidíš ho, potvoru?“ vykřikl Tomáš popuzeně, zhlédnuv, že správce Čermák jde s písařem a drábem k zámeckým dveřím. Ti dva zůstali dole u schodů, správce sám vystoupil až na kraj síně.

„To se už nemůže dočkat,“ zlobil se Tomáš. „Jistě, on ty pátery pozval.“

Vtom Helenka tlumeně vykřikla. Rozšířené její oči spatřily zvláštní průvod, jenž se od zámku bral přes dvůr směrem k nim; napřed oba jezovité a s nimi správce Čermák, za nimi student fámulus s písařem a poslední dráb. Ty viděli, i jak se před myslivnou postavili, jak si stavení a zvláště střechu prohlíželi. To však myslivcovi nezhlédli, jak před chvilkou správce u zámeckých dveří čekající oběma jezovitům od slečny přicházejícím hluboko se poklonil, ruku jim políbil, a jak P. Firmus se tvářil, jako by ho neznal.

Ale to uviděli, jak poníženou ochotností všechen pohrbený je vedl a jim s nasládlou uctivostí odpovídal. Pak uslyšeli jeho hlas na síni, kdež bylo ohniště, jak vykládá, tady napravo že je komora a schody na půdu a tady nalevo aby ráčili – Vešli do světnice nevysokého dřevěného stropu, z níž vedly dveře, té chvíle otevřené, do menší světničky. Helenka jako zaplašené kuře stála poblíže kouta, Tomáš lesklých očí, rozčilený, ale odhodlaný, s hlavou vztyčenou.

Jezovité vešedše rozhlédli se pátravě světnicí, po všech koutech a stěnách, všeho si všimli, nábytku, pušek, Tomšova lesního rohu mezi okny na parozích zavěšeného, i toho, že tu nikde obrázku sv. Jana Nepomuckého. Zvědělť včera P. Firmus jeho historii od správce, jak se ten obrázek sem dostal, jak jej myslivec ze strachu pověsil a patrně poslední dobou zas uklidil. Než neptali se na něj, jako by o něm nevěděli. Nejzkoumavěji však pozorovali myslivcovy děti, kterých se správce Čermák otázal, kde je otec.

„V lese,“ odvětil pevně a určitě Tomáš.

„V kterém?“

„Pantáta nic neřekl, do kterého půjde.“

Pak hned otázky Koniášovy, mají-li jaké knihy, bibli nebo jiné, aby je ukázali. Tomáš hned a zase tak jistě, že nemají. Koniáš vážně a důrazně jim připomenul a hrozivě varoval, ať nezapírají, ať povědí pravdu, že by zapíráním zle posloužili nejen otci, ale i sobě, a znovu se tázal, teď přímo Helenky, aby pověděla. Musila pohledět do jeho bledé tváře, do zapadlých tmavých očí přísného, pronikavého pohledu. Zalekla se ho a mlčela. A vtom P. Firmus, zahýbav mohutnou bradou hladce oholenou, zamodralou, tvrdě uhodil:

„Máte takové knihy, víme to. Kde je máte, pověz, nezapírej!“ A postavil se těsně před Helenku, jako by jí chtěl šlápnout na nohy. Ale na tu jeho hrůzu její tiché, ale pevné:

„Nemáme.“

„Tak si je najdeme!“ P. Firmovi zablesklo hrozivě v očích. Šel ke stolu a chtěl vytáhnout zásuvku. Byla zavřena. Koniáš na něj po latinsku, ve stole že knihy nejsou, ale že si stůl dají otevřít, až pak, teď aby jinde hledali. Otevřel truhlu a poručil drábovi, ať všechno z ní vyhází. Dráb vyhazoval, přetřásal všecko až na dno, knihy však nevytáhl. Pak na rozkaz jezovitův rozházel postele, prohledal slamníky, ve velké světnici i vedle, kdež stála Helenčina postel. Nikde nic.

Proslídili polici, almaru ve velké světnici, všecko, každý kout, v sedničce Helenčinu truhlu, malý stůl, a všechno marně. Koniáš nařizoval písaři, drábovi, přihlížel i sám hledal. P. Firmus číhavě si hleděl přitom myslivcových dětí; z očí jich nespouštěl, každé jejich hnutí pozoroval, každé pohlédnutí. Musily s misionáři všude, i na síň, kdež pátrali v studeném ohništi, pod komínem, pod špalkem u ohniště, i do komory. Než ani tu se hledání nezdařilo.

„Podíváme se na půdu,“ rozhodl Koniáš s vydrážděností vášnivého lovce, slídícího po zvěři.

XVII

Slečna Polexina pozbyla tou nenadálou návštěvou svého klidu i své rozhodnosti. Pobouřilo ji, že k nim na Skalku přišli za takovým účelem a že vůbec bylo možná s takovým podezřením na ně si troufat. Lekla se ho, vzpírala se mu, pocítila žár hanby při pomyšlení, že by snad přece bylo pravda. A na Machovce se rozhorlovala, co kvůli němu je a že by mohl on, jemuž tak důvěřovali a jemu a jeho rodině přáli, tak jednat, takové zahanbení jim způsobit! Mluvila o tom s panem Lhotským, znovu se rozčilovala a hned se zase konejšila, že to přece není možná.

„Není, a není pravda,“ jistil regent, ačkoliv si připomenul, že Machovec tenkráte, když mu pověděl, že přijde jezovitská misie, se tak tuze zarazil, ano až lekl –

Slečna přistoupila k oknu podívat se, nejdou-li už; hned se však prudce obrátila.

„Podívejte se,“ ukazovala ven na dvůr.

Pan Lhotský uviděl pacholky, děvečky i několik robotníků, kteří všichni se vyrojili do nádvoří. Stáli pod lipami a hleděli k myslivně, u jejíž schodů čekalo několik žen a houfec dvorských dětí.

„Tak to vidíte,“ hněvala se slečna, „to už teď. A co pak, kdyby něco našli, až by se rozneslo, že na Skalce –“

„Poděkujme se přehorlivému panu správci.“

„Vy byste myslil –“

„Jistě, kdo jiný.“

„Myslivec nejde, a je už skoro poledne. Děti tam samy, Helenka –“

„Samy, pravda,“ opakoval pan Lhotský vážně. „Jistě na ně dorážejí, ten P. Firmus – Přece bych se měl tam podívat.“

„Jděte, jděte, pane strejče,“ pobízela slečna obměkčená pomyšlením na myslivcovy děti, zvláště na Helenku.

Prve se panu Lhotskému nechtělo jíti s jezovitskou komisí, nechtělo se mu „čenichat a špehovat“, jak si v duchu řekl. Ale teď, když mu slečna připomenula myslivcovy děti, když mu připadlo, že správce bude je tisknout tak jako ten P. Firmus a ten druhý, vydal se do myslivny. Na dvoře se rozkřikl nadobyčej prudce na čeládku, cože čumí, ať táhnou. Jako by na hejno vrabců bouchl; okamžikem se všecko rozuteklo.

Když vstoupil do myslivny, vraceli se jezovité se vším svým průvodem z půdy. Nepřinášeli nic, ačkoliv tam všechno bedlivě prohledali a prosmejčili, ačkoliv P. Koniáš znalecky zkoumal i trámy, nejsou-li v nich záseky a v těch skrejše pro jednotlivé knihy. Všecko bylo marné. Správce se mračil a v duchu zuřil i lekal se, že snad už nic nenajdou. A teď ještě regent, jenž je vítal s úsměškem, tak že se páni patres a všichni nadarmo namáhali, tak že nic –

„Dosud nic,“ odvětil nerudně P. Firmus.

„Cože tatík nejde,“ obrátil se regent na Tomáše, z jehož očí prosvítalo tajenou radostí. „Zběhni pro něj, a ty, Helenko –“

„To prosím, urozený pane,“ vpadl P. Koniáš velmi rozhodně, „račte někoho jiného poslat, ale titu musí zůstat tady.“

Správce hned se vší ochotou, že někoho pro myslivce pošle, a vyšel hned ven. Zavolal na šafáře, ať sežene posla do lesa za myslivcem, ať ihned přijde, a on, šafář, ať zběhne dolů na židovský hřbitov, ať tam na něm a kolem všecko prohledá, není-li tam někdo schován, ale dřív aby jemu, správci, poslal dláto a kladivo.

Když šafářka ty nástroje přinesla, byl správce opět ve světnici, kdež dal P. Koniáš odtáhnout postel a zkoumal podlahu pod ní. A zase nepořídil. Než nepolevil.

„Truhlu odtáhnout!“ poručil už prudce, rozčilen a popuzen marným hledáním. A jen rozkaz dozněl, oznamoval P. Firmus po latinsku: „Lekli se!“ To postihl, že Tomáš uslyšev Koniášův rozkaz, prudce zamžikal očima, že se mu změnila tvář a že Helenka po něm se kvapně obrátila.

Vtom zasadil správce dláto do stolu.

„Co děláte!“ zvolal pan Lhotský káravě.

„Velební páni chtějí se podívat do stolu.“

„Tam toho najdete! Což by ve stole nechával knihy, kdyby jaké měl?“ Pan Lhotský rozmrzen, nechtěje na to déle dívati, otočil se a vyšel na síň. Byl by správce nejraději odehnal a dláto mu zahodil. Ale když páni patres poroučejí, řekl si v duchu zlostně, co dělat, ouředlní pomoc musí se jim dát, v tomhle jsou pány a neohlíželi by se na nic, na nikoho, hned by hodili třeba i po něm šeredným podezřením. A ten správce! Vystrčit ho nejenom odtamtud, ale i ze dvora – Jaké pobouření svedl, jakou ostudu, jistě ostudu; dobře má Polexina, ta ostuda a ohavná pomluva zůstane, byť i s nepořízenou odtáhli.

Slyšel ze světnice bouchání, to jak páčili stůl, a v to ještě jiné, nové rány. Co to – obrátil se, naslouchal. Pokřik! Chvatně vkročil do světnice. Zahlédl správce, jak nechav vypáčené zásuvky, přiskočil k místu, kdež prve truhla stála, kdež právě panský dráb vylomil, vytrhl krátké prkno, nastávku dlouhého podlahového prkna, a kdež P. Koniáš padl na kolena a sahal do nějaké díry pod tím vylomeným prknem. Skrejš! Už ji mají!

Pan Lhotský zaleknuv se stál na prahu a div že nezaklel, když P. Koniáš se náhle vymrštil drže v pravici za desku starou knihu; rozchlíplou ji vyzdvihl do výše a volal vítězně jako lovec ukazující dlouho stíhaný, ulovený krásný kus: „Tu je! Ecce! Tu je!“ Jen chvatně se na ni podíval a zas už klečel nad skrejší a lovil volaje radostně: „Hnízdo, celé hnízdo!“ Vytáhl opět knihu, menší, drobnější, za ní třetí, čtvrtou; správce záře vítězstvím, odbíral mu je s radostnou ochotou.

Pan Lhotský stál ohromen, zmaten, jakoby sám poražen. Hněvivá závist jím zalomcovala nad vítězstvím správcovým a „těch černých“, ale také náhlá zlost na Machovce. Maně se obrátil po jeho dětech a obořil se na ně v tváři brunátně zrudlý.

„Takhle vy – a tatík – kacířské knihy – tak nám lhát, tak se přetvařovat, taková faleš, a léta, léta. Tak lhát mně, slečně, ty, Tomáši, a ty –,“ blýskající se oči upřel zlostně na Helenku. Do té chvíle oba ustrnulí hleděli na P. Koniáše vybírajícího jejich knihy. Teď před regentem sklopili hlavu.

Venku z vížky na zámecké střeše rozklinkal se zvonek oznamující poledne. V myslivcově jizbě žádný ho nedbal. Regent ve svém hněvivém vzplanutí nedbal jezovitů u knih, nevšiml si, že správce teď teprve prohlížel vypáčenou zásuvku a že z ní vytáhl list papíru a že do něho dychtivě nahlédl. Až když zaslechl za sebou správcovo pokorné s tajenou škodolibostí: „Urozený pane, tadyhle to psaní –“ utrhl se na něj, co chce. A vtom vzal P. Firmus správcovi list z ruky, nahlédl do něho a hned jej četl nahlas:

„Urozený pane regente, urozená jemnostpanno slečno, Vaše Milosti!“

Regent se prudce obrátil, Tomáš, Helenka pozvedli ulekaně hlavu. Regent ve svém překvapení, stržen úžasem, nesáhl po listu. A P. Firmus četl:

„V ouzkostech a v trápení se k Vašim Milostem utíkám a pro boha za odpuštění prosím mou vrchnost milostivou a za všecko děkuju, co mně dobrého ráčili přát a mým dětem.“

Helenka, bledá, začala se třást; než nikdo si jí nevšiml, všichni byli obráceni k P. Firmovi, jenž dále četl:

„Srdečně rád bych Vašim Milostem a Jeho Milosti urozenému pánu, vrchnosti mé, byl ve všem poslušný jako dosud, a co patří své vrchnosti a co má povinnost je, rád bych vybejval, kdybych mohl přitom mít svobodnou vůli podle zákona božího pánubohu sloužiti. Toho ale zde nemůžu dojít a mé svědomí –,“ P. Firmus zvyšoval hlas a zlý úsměšek mu přitom zasvítil očima i tvrdou tváří, „a mé svědomí od kněží velkou mocí potlačeno jest, a já mému svědomí víru jejich vnutit nemůžu. S bolestí poznávám, že hřeším, když jsem pravou víru svou zapíral, ale už dál tak živ být nemůžu a nesnesu, a proto odcházím –“ P. Firmus přestal; musil. Helenka vykřikla a vypukla v pláč, Tomáš, jemuž teď vysvitlo, co ráno jej obešlo zlým tušením, stál až do tohoto místa nehnutě, s rozšířenýma očima, poněkud vychýlen. Ale jak Helenka se rozplakala, chytl ji a konejšil. Dál už P. Firmus nečetl. Pan Lhotský vzal si list a chvatně si potichu dočetl ostatek:

„Pro všecko prosím, aby mně milostivá vrchnost odpustila a dětí mých za mne nekárala a netrestala. Děti nic nevědí, co chci udělat a co taky musím udělat, o ničem nevědí, ve všem jsou nevinny a pro boha prosím, aby jim nebylo ublíženo. Jejich Milosti ponížený služebník Václav Machovec.“

Regent se obrátil po jezovitech a řekl po německu: „Utekl, ale děti nevědí, jak je vidět, o ničem, co tu psáno.“

Podal jim list. Oba si konec jeho dychtivě četli. Pan Lhotský přistoupil k myslivcovým a ostře, ač už ne tak prudce a zlostně jako prve, se jich optal, kam se otec chystal, kam utíká.

„My nic nevíme,“ odtušil Tomáš, „ani o tomhle psaní, ani že chce pryč. Ráno šel jako jindy do lesa, řekl nám, že jde do lesa, a nic jiného.“

„Zapíráš!“ odbyl ho pan Lhotský, ač odpověď Tomášova zdála se mu pravdivou celým svým tónem.

„Ne, Milosti, je to tak, je to pravda,“ ujišťoval Tomáš pohnutě.

„A ty, co ty víš?“ spouštěl regent na Helenku.

Pozvedla k němu oči plné slzí.

„Milosti, jen to vím, co jsem teď slyšela, že pantáta odešel, že nás –“ Nedomluvila, znovu se dala do pláče.

Pan Lhotský mávl rukou; zlobil se, ale už také soucitné hnutí zachvělo se v jeho pobouření. –

Slečna Polexina nemohla se dočkat strýcova návratu. Již odzvonili poledne, již Kačka oznámila, že v jídelně prostřela, má-li dát oběd. „Musíme počkat, až přijdou.“

Slečna znovu se postavila k oknu a vyhlížela. Že dlouho se nevracejí, uvažovala, to že ještě hledají, a nemohou asi nic nalézt. Pak zahlédla strýce vycházejícího z myslivny. A nikdo za ním, přicházel sám. Odstoupila od okna a rovnou, dychtivě ke dveřím. Vstoupil všechen změněný.

„Nenašli,“ zvolala slečna, toužíc, aby tak bylo.

„Bohužel, našli, v skrejši pod truhlou, kolik knih. A všecky jsou nekatolické, husitské, jak ten P. Koniáš hned uznal.“

Slečna jako by zkameněla.

„Je to pravda,“ dotvrzoval pan Lhotský, „podváděli nás, myslivec, šelma, po léta nás šidil a klamal.“

„A děti, Helenka –“

„Ty s ním.“

„Bože!“

„V lese není a nevrátí se, to jest nechytnou-li ho. Tuhle!“ Vyňal z kapsy list a četl ho. Slečna jako zmámená usedla do křesla.

„O tomhle děti zdá se nevědí,“ pan Lhotský poklepal vrchem prstů na Machovcovo psaní, „ani Tomáš, ani to děvče. Dala se do pláče a hrozně se lekla, když to slyšela. Ale ten bláznivý tatík jejich – A jak to nastrojil! Tolik času vyzejskal na útěk. Ale ještě není za hranicemi. Chytnou-li ho –“

„Budou jej honit –“

„Správce právě za ním posílá. Slyšíš?“

Ze dvora ozval se dusot koní. Slečna i pan Lhotský přistoupili k oknu. Viděli, že tři pacholci na koních jedou k bráně.

„Ti jsou první,“ vykládal regent, „a dopíše se k ouřadům, pošle se jeho popis, bude se za ním psát. Správce hned na to připadl, ten si pospíší s takovouhle ouředlní povinností.“ Pan Lhotský se ušklíbl.

„Co páni páteři –“

„Budou se správcem vyslýchat Tomáše a to děvče.“

„V myslivně?“

„Ne, na kanceláři. Správce to chce. Nu, darebnost je to, co Machovec vyvedl, ale správce, měla bys ho vidět, jeho radostnou horlivost, jak mu oči svítí; ten on se v duchu směje, a mně obzvláště. Co dělat, mlčet, když je to ouředlní jednání.“

„K obědu páni páteři nepřijdou?“

„Nejedí, nepijí,“ pan Lhotský se zlostně usmál „a teď mají šau-essen. Toho si dají, obzvláště ten P. Firmus. A ten druhý také. Nepřijdou, dokud nebude po výslechu. Nebudeme na ně čekat.“

Zasedli k obědu, žádnému však nechutnalo. Slečna sotvaže se jídla dotekla, už položila vidličku a řekla před se, v zamyšlení:

„Tak je vyslýchají.“

„Vyslýchají,“ opakoval zamračeně pan Lhotský. „Nu, okovaných střevíců nemá, ten P. Firmus, na bosé nohy šlapat jim nebude. Ale umějí vyslýchat ti patres i bez mučení. A správce, ten kdyby mohl, ten by je dal natáhnout na skřipec.“

„Nevědí-li opravdu o tom útěku, budou-li na ně naléhat,“ slečna se obrátila po regentovi, jenž nechav jídla, vstal. „Pane strejče, měl byste se podívat –“

„Takovéhle vyslejchání a s těmi pro mne není. Ale, je pravda, měl bych tam skoro – Nu, podívám se tam.“ Vrátil se až za dlouhou chvíli. Pověděl, co viděl a slyšel, že písař všecko píše, otázky, odpovědi.

„Jak myslivcovi –?“

„Tomáš, to se nedivím, ten byl vždycky jako jiskra a smělý. Taky směle a jistě odpovídá. Ale to děvče – Vždycky taková tichá, zamlklá –“

„A teď hovoří?!“

„Také řečí nenadělá, ale jak si vede! Nic spletená, nic ustrašená. Stojí rovně, hlavu vzhůru a tak jistě odpovídá.“

„Směle –“

„Ne protivně směle, spíš tiše a smutně, ale tak pevně, a – a – milá Polexino, správce, ten by ji rád popletl, zamotal. Všecko smíchá, a co toho ví! Že se prý myslivcovi nepostili, že v pátek jedli maso, a – slyšíš-li – ten obrázek sv. Jana Nepomuckého, co jsem jí z Prahy přivezl po korunovaci –“

„Ten svěcený obrázek, co –“

„– že si ho ani nepověsili. Ale Helenka tak jistotně, že ano, že pověsili. Na to správce jízlivě, tak kde je, že ho na stěně neviděl a velební páni také ne. Vidíš tedy, odkud vítr, odkud to všecko.“

„Co Helenka –“

„Že jim obrázek nedávno spadl, sklo že se rozbilo, že ho chtěli dát do města na správku.“

Slečna zakroutila nedůvěřivě hlavou.

„A já do toho řku: Páni pátres,“ pokračoval pan Lhotský rozohňuje se, „viděl jsem tenkrát, jakou měla radost, když jsem jí ten obrázek přivezl.“

„Vy jste jí ještě pomáhal!“

„I, pomáhal, když správce mne tak dohříval, když jsem viděl, jak sočí. A pořád na něco připadal; také to, že myslivec se scházel s těmi emisary ze Saska, přestrojenými za krajkáře a hodináře.“

„A děti –“

„Že o tom nic nevědí, otce s žádným takovým neviděly, že k nim žádný takový nepřišel. A misionáři, ti také sypou otázky, jaké jsou víry a mluvil-li otec proti víře katolické, proti svátostem, říkal-li co rouhavého proti rodičce boží.“

„A oni –“

„Že jsou víry katolické a tatík že nikdá nic takového nemluvil. A hned zas, zdali přijímali doma podobojí, a oni že ne. A tu se správce rozkřikl, pravím rozkřikl, a tváře nafoukl, to se ví, a tak najisto řekl, to že ví, že byli na kacířské večeři, a sice v Mezřiči. A tu ti Tomáš se mu ozval, jak to správce může říci, má-li svědka, v Mezřiči že, pravda, byli, ale u babičky, ta že je stonavá, na nohy že nemůže.“

„To mně to děvče tenkrát řeklo. A což ty knihy –“

„To nezapřela, a hoch také ne; věděli o nich, a tatík že jen někdy vzal z nich jednu, bibli, a z té že jim někdy četl.“

„A z těch ostatních ne? Podíval jste se, jaké to knihy jsou?“

„Podíval. Nu, jak pravím, bible, postila nějaká, kancionál a tak, a jedna také –,“ tu mu svitlo úsměvem v tváři, „z té měli páni misionáři asi největší potěšení. Jezuitův zrcadlo se ta kniha jmenuje, je to čtení o jezovitské chytrosti, obmyslnosti a praktikách, jak je na titulu psáno.“

„To že Machovec měl, takové čtení?“

„To jsem měl vědět!“ Pan Lhotský se obojetně usmál. „A správce pořád polínka přikládal!“

„Ale vy jste, pane strejče, jejich advokátem!“ žasla slečna.

„Když správce s takovou zlobou na ně; ta je zřejmá, už jí ani neskrejvá.“

„A kdybyste se, pane strejče, opravdu nemýlil, jedno zůstává: co myslivec napsal a že utekl.“

„Pravda, pravda, blázen! Takový znamenitý myslivec! Škoda, škoda ho, radost byla s ním chodit, a tohle vyvede! Pro bludařství, a nechat všeho, děti opustit! Co teď s nimi? To děvče –“

„Ani vidět ho nechci. A hoch také nemůže zůstat při myslivosti.“

„Také mně připadlo,“ přisvědčoval pan Lhotský ne dost ochotně a ne dost rozhodně.

Misionáři vešli. P. Firmus nemluvný, zasmušilý, ale přece ne tak tvrdého výrazu jako prve. Svit uspokojení povyjasnil jeho přísnou tvář. Na P. Koniášovi bylo zřejmo vnitřní potěšení; než ani slovem ho neprojevil. Omluvil se zdvořile, že způsobili takový nepokoj. Když slečna Polexina začínala o myslivci sobě na omluvu, jak se v něm klamali, kdož by se mohl nadít, hned ji utěšoval, že nejsou sami, kteří byli tak šizeni, takových a podobných tajných husitů že je dosud dost a dost, o sedlácích ani nemluvě, ale i mezi měšťany.

„Obzvláště tady v Hradeckém kraji,“ dokládal. „I po městech a městečkách je hojně falešných a pokrytských katolíků, žádný by neřekl. Do chrámu Páně chodí první, v odchodu bývají poslední, růžence v rukou, katolické knížky, k svátosti svaté zpovědi a přijímání přistupují i nad povinnost, na mše svaté dávají, svíček nakoupí i na poutě chodí, ale doma, v soukromí, při zavřených dveřích čte takový katolík kacířské knihy zlořečené, Husovu nebo Motěšického postilu, svaté obrazy nazývá maňasy a svaté obřady ďábelským kejklířstvím. Ó, známe takové praktiky! Ale bývá těžko dokročit na ty tajné ptáčky. Avšak nepolevíme, to bejlí se musí vytrhat, má-li být vítězství svaté římské církve úplné. Především brát jim a hubit ty knihy, pro které i život dávají.“

„I život!“

„Tak jest, jemnostslečno, i život, a hloupí sedláci, ne učení lidé, sedláci. Jakpak tomu dávno, co tady na Náchodsku jistý člověk, chalupník, raději do rybníka skočil a hanebně sobě zoufal, nežli by duchovnímu správci bludné knihy odvedl.“

„Hrozné, hrozné!“

„Proto my po těch knihách jdeme jako po kořeni všeho zla a proto také ráčíte nám odpustit, že jsme i sem tak znenadání přišli, bez opovědi. Jinak to nemůže být.“

Pan Lhotský mlčel. Cítil, že nemůže se ozvat, že je odzbrojen; slečna v nitru obdivujíc se té horlivosti misionářů a ceníc jejich účel, nahlas uznala, co P. Koniáš vyslovil, a znovu litovala, že se tak mýlila a tolik lidem důvěřovala, ona i pan strejc. Ten ani teď nepromluvil a jen hlavou přikývl. Slečna zvala, a již vřeleji, misionáře do jídelny, aby se posilnili. Přijali, ale P. Koniáš hned podotkl, že jim mnoho času nezbývá, že za chvilku odjedou, protože musí ještě dnes kázat, po čtvrté hodině že bude mít kázání.

Když skutečně za chvíli odjížděli, slečna se s nimi vřele rozloučila, zvláště s P. Koniášem, jenž si svou horlivostí a veškerým svým výmluvným jednáním získal její uznání. Zato pan Lhotský zůstal při jejich odjezdu jako za jejich příchodu, jenže teď se ještě víc přemáhal než předtím, aby nechuť jeho a nevůle nebyly na něm znát. Vyprovodil pátery až pod schody v nádvoří. Díval se za nimi, když vyjížděli branou. I jejich fámula pozoroval, pytel, který měl připevněný u sedla, pytel s Machovcovými knihami, a pomýšlel si, že jednu z nich by chtěl, to Jezuitské zrcadlo, čtení o jejich chytrosti, obmyslnostech a praktikách –

XXVIII

Tomáš s Helenkou byli tou chvílí zase v myslivně. Ale jak se tam vrátili! Po výslechu nepustili jich z kanceláře, aby volně odešli domů. Správce jim dal průvod, dráb je vedl. U ratejny, u stodoly, pod lipami u nádržky vody stála čeládka a dívala se v bezohledné, lačné zvědavosti na myslivcovy děti jako na chycené zločince. Ten onen, ta ona na ně i pokřikli, posměškem hodili. Helenku polilo horko, zamžívalo se jí před očima; viděla lidi, ale nerozeznala nikoho. Pod zámeckými okny sklopila oči. Dívá-li se slečna, připadlo jí, vidí-li ji takto, s drábem – Tomáš rozhořčen správcovým jednáním, pln odporu i vzdoru kráčel vztyčen, ani se neohlédnuv.

Pak všechno přestalo, pokřiky zmlkly, ticho kolem. Vešli do myslivny. Dráb zůstal na schůdkách u domových dveří, jež ihned zavřel, jak vkročili do síně, a odešel. Zvuk rachotícího klíče jim připomenul, co teď jsou. Helenka ulekaně vzhlédla k Tomášovi; ten skočil ke dveřím, chytil kliku, chtěje otevřít Zalomcoval jí, až zrudl, ale marně.

„Tak jsme zavřeni! Abysme jim neutekli!“ zvolal zlostně i s úsměškem. Ale ten zmizel, jak překročili práh, když se rozhlédli pustou, prázdnou jizbou. Postele a všechen nábytek odstrčeny ze svých míst, z truhly, z almary vše vyházeno. Pohled na zásuvku ze stolu, dosud povytaženou, a na osudnou skrejš zející dojal nejbolestněji. Helence se zakalily oči.

„Že nás nevzal s sebou!“ povzdechla smutně i s výčitkou.

„Ba, měl, ale nemoh. On sám se dostane za hranice, ale tři najednou bysme těžko utíkali. Chytli by nás cestou, na to pantáta jistě myslil.“

„Ale nepodaří-li se mu, chytnou-li ho –“

„Nechytnou, je daleko napřed, o celé půldne. To moh už na jisté místo doběhnout, třeba do Mezřiče, a tam se zatím schovat.“

„Kdyby se u babičky stavil! A myslíš, Tomáši, že pro nás přijde?“

„Přijde, vzpomeň si, co řekl, když odcházel, když –“

Hlasy a hluk v nádvoří. Tomáš přiskočil k oknu; sehnuv se vyhlížel a hlásil, že jezovité odjíždějí, správce že je vyprovází, pan regent že stojí na schodech a slečna že je u okna.

Pojednou přeběhl jizbu, naproti k zadnímu oknu, hledícímu ven do polí na cestu ze dvora a zámku.

„Až za bránu je vyprovází, správce, ten – Jak se klaní! A naše knihy!“

Helenka přistoupila chvatně k oknu.

„Vidíš,“ ukazoval Tomáš, „ten student má je v pytli u sedla.“

„Kdyby to pantáta viděl!“

„Hned bych do těch černých střelil! Budou je pálit, spálí je, bibli a všecky!“ –

Šafářka vešla s jídlem a s vodou. Bylo jim divno, že ona to přináší. Tomáš se optal po Veruně, jejich staré děvečce, kterou prve, když je vyváděli z kanceláře, zahlédli všecku polekanou čekající u kancelářských dveří. Šafářka, jež se na ně zpytavě i nevlídně podívala, odbyla Tomáše zkrátka:

„Nesmí k vám. Pěkně jste jí nadrobili, staré osobě. Musila taky k výslechu, chudák, taky se dostala do ostudy jako vy. To si měl tatík rozmyslet. A tak vás tu nechat, v arestě. No, však oni vám ho přivedou, chytnou ho.“

„Honí ho?!“ zvolal Tomáš.

„Bodejť by ho nechali jen tak ulítnout.“ A jmenovala pacholky, kteří se jízdecky za ním pustili. Tomáš se chtěl ještě ptát, šafářka však se otočila a vyšla ven. Slyšeli, že zase zavírá na klíč domové dveře.

Zajatí teď jen na otce myslili, podaří-li se mu uniknout. Hovořili o tom, smutně se odmlčovali. Tomáš pak zatahoval odstavený nábytek na bývalá místa, Helenka uklízela rozházené šatstvo a prádlo. Přes tu chvíli ustávali, naslouchali nebo kradí se k oknu připlížili, tu Helenka, tu Tomáš, vyhlédnout do nádvoří, co se děje, nevedou-li jejich otce. To byla teď jejich trapná, mučivá starost.

Příšeří se rozcházelo z koutů světnice, houstlo pod stropem. Kovový svit lesního rohu na parozích mezi okny zhasl. V jizbě tíživé, trudné ticho. Z nádvoří zaléhal k nim ohlas posledního ruchu. A pojednou hlučné hlasy. Zahlédli jezdce. Jeden z pacholků se vrátil a všechen dvůr se sběhl.

„Vrátil se sám!“ vzkřikl Tomáš, „ó, už ho nedostanou!“ Ale vtom uskočil od okna, i Helenka. Titam od pacholka, jenž odváděl koně do stáje, hnali se k myslivně. „Jdou na nás!“ lekla se Helenka. „Tomáši!“ vykřikla a chytla bratra, jenž skočil k ručnicím. Venku začal někdo kopat do domových dveří a lál; pikartů jim dával a beranů a ostatní pod okny hned do toho surovým sborem.

„Pusť, Helenko!“ škubal sebou Tomáš. „Jestliže vypáčí dveře, střelím. Pusť!“

Ale vtom venku naráz ticho. Viděli, že se zlolajícný houfec rozchází.

„Někdo je rozehnal. Hele, Tomáši, pan regent –“ Poznali i v šeru jeho nevelkou, zavalitou postavu, stojící na stupni u zámeckých dveří. Něco volal; co, neslyšeli, jen viděli, že prudce mává pravou rukou.

Pak už nerušené ticho. Tomáš s Helenkou chvílemi vyhlíželi do nádvoří i na protější straně světnice na cestu v ovocném stromořadí. Všimli si, že mužský, kterého tam prve zahlédli dál pod stromem stojícího, je tam dosud. „To je správcova varta!“ prohodil Tomáš s úsměškem. Tak vyhlíželi a zase na lavici seděli a vzpomínali, kde otec asi je, jak bylo včera těmihle časy, jak četli, jak jim otec dával dobrou noc. – Pak se zahleděli přes dvůr na temný zámeček, na osvětlená okna panské jídelny. Jemnostslečna tam s panem regentem – Mluvili o nich, o tom, jak se jich pan regent přece ujal, ale že se zlobí. A slečna! A začali starostně uvažovat, jak se rozhodne a co pan regent –

Po jedenácté hodině uhodil do hlubokého ticha koňský dusot. Pacholek vjel na koni do nádvoří, a sám, sám; nikoho nevedl. Z kanceláře k němu vyběhl muž, patrně správce, jenž jistě do té chvíle nedočkavě čekal. Pacholek jen skočil s koně a již přijel druhý čeledín, poslední, a také nikdo s ním. Tomáš mávl bujně rukou.

„Pantáta jim ušel! A správce, vidíš ho, jak s nimi jedná! Haha – čekals, číhals, nemohls se dočkat. Ale zmehlo ti, kate!“ –

Když šafářka ráno přinesla snídaní, byla nerudnější nežli včera. O pacholcích se nezmínila ani slovem a jen se utrhla, když se jí Tomáš schválně na ně zeptal. Za chvíli poté, když odešla, zahlédla Helenka jemnostslečnu. Šla kolem jejich oken do zahrady. Když ji Helenka spatřila, lekla se. Rozčileně ji pozorovala a dychtivě i s bázní čekala, ohlédne-li se. Slečna však hlavou nepohnula, jako by tu myslivny ani nebylo. Sklíčenost, smutek i bázeň novou silou obešly Helenku.

I toho dne zůstávali vězni. Po druhé hodině odpoledne zahlédli, že naproti před zámeček přijel panský kočár krytý a že pak do něho vstoupila urozená slečna ve svátečních šatech a pan Lhotský ve sváteční paruce až po ramena kučeravé a v pláštíku. Jeli do Dobrušky na misionářské kázání. Pan Lhotský nic se již nevytáčel, když slečna Polexina ráno jej vyzvala, že odpoledne pojedou do města. Přisvědčil a dodal: „Teď musíme.“ Cítil, že po tom, co se včera událo, není vyhnutí, aby snad i na nich neostal nějaký stín.

Tomáš s Helenkou zůstali i nazejtří, ve středu, zavřeni. Toho dne se přesvědčili, že stará jemnostslečna na ně zanevřela tvrději než regent. Šla kolikráte kolem myslivny, ale ani jednou se neohlédla po jejich oknech. Zato přistihli pana Lhotského, že pokuřuje si podíval se rychle a plaše po myslivně, ale že ihned se obrátil, když je zahlédl u okna jako vězně za mřeží.

Červencový parný den se jim jenjen plížil. Bylo jim smutno v rodné světnici, jež se jim stala žalářem. Vzpomínali na otce, tížila je nejistota, co s nimi bude; a Tomášovi se stýskalo po lese. Byl jako lapený pták v nízké kleci. Nemohl se rozběhnout, vyletět.

Nazejtří, ve čtvrtek odpoledne, přišel pro ně dráb a provázel je přes dvůr. Zarazili se, když seznali, že je vede do kanceláře. Helence se ozvalo srdce, že snad je tam otec, že ho zatím chytili. Nebyl, jenom správce a písaře tam zastali. Správce seděl za černým stolem mračný a přísný. Když před ním stanuli, chvíli upíral na ně oči, pak nadul tváře, odfoukl a jako soudce zločincům oznamoval:

„Váš tatík se těžko prohřešil proti samospasitelné víře římské katolické a proti milostivé své vrchnosti. Vy jste sic všecko zapřeli, ale nevěříme vám, v podezření jste zůstali a zůstáváte. Tatík váš se sám odsoudil tím, že hanebně zběhl a utekl ze své poddanské povinnosti. Na jeho místo přijde jiný a vy se z myslivny vystěhujete. Ty –,“ obrátil se k Tomášovi, „odevzdáš flinty a všechno a půjdeš jako poddaný člověk do jiné práce. Ať šafáře ve všem poslechneš, ať si nemyslíš, že jseš ještě myslivec!“ Tomáš škubl rameny. Nadál se té rány, a přece jako by znenadání a rázem uhodila. Z myslivny pryč a nesmět už do lesa –

„A ty,“ ještě ostřeji uhodil správce, hledě na Helenku, „ty bys obzvláště zasloužila. Tys urozenou naši jemnostslečnu tak šidila, nestydatá. Ani nevíš, jakou milost ti prokazovala. Tak teď budeš mít, sloužit budeš, mezi děvky půjdeš!“

Helenka zbledla, hlavu pochýlila. A vtom nad ní ještě zahřmělo:

„Kliďte se!“

Jak vyšla ven, nevěděla. V ten okamžik, když vystoupila do nádvoří, spatřila pana Lhotského, an vycházeje ze zámečku, chtěl sestoupit po stupních dolů. Ale jako by ho někdo za rameno chytl, stanul na nejhořejším a nehýbal se. Tomáš se po něm obrátil, chtěje na něj promluvit. Než dráb jej strčil, křiče, cože se ohlíží, ať táhne.

Pan Lhotský maně zdvihl ruku, hodlaje zavolat, aby ho nechal. Než ruka mu ihned klesla a nevyrazil ani slova. Mlčel, ale také na chvíli zapomněl, kam chce jít. Stál a díval se za myslivcovými, až Helenku zavedli do ratejny a Tomáše do stodoly; vázali tu povřísla, jichž bylo potřeba na blízké žně. Díval se za ním a měl před očima jeho pohled, jeho pronikavou prosbu i výčitku. Myslil na něj, i když sestupoval, na něj, na všechen ten výjev, na myslivcovo děvče urostlé, jež musilo kráčet před drábem jako zlodějka. Vždycky tak způsobná a milá, však jim ty dny scházela, a teď tak zahanbená, pokořená. Ale tak nějak hrdinsky kráčela, neplakala – A ten hoch, Tomáš, ten mu bude teprve scházet, bystrý kluk, rozený myslivec. Tak nikdo nezatroubí na lesní roh jako on. Tak se to vždycky lesem mile rozlíhalo. Jaká teď bude bez něho a bez tatíka myslivost, jaké hony –

Pak to i vyslovil v zahradě před slečnou Polexinou, sedící v otevřeném lusthauzu ve stínu odkvetlé již kaliny a střemchy. Slečnina svěže zardělá tvář energického výrazu, v lehkém čepečku à la Fontange, se za jeho řeči tvrdě zasmušila. Stará slečna upírala na něj okamžik oči a pak řekla:

„Kdo tím vinen, pane strejče? My? Tatík kacíř a oni kacířstvím nakažení –“

„Nu pravda, pravda,“ přisvědčoval staroch, „já jen tak, nu, člověk polituje, ani neví, nu –“

„Co by řekla svatá misie?“

„Hm, hm,“ pan Lhotský bubnoval neklidně prsty do stolu.

„A té hanby! Není-li to pro Skalku ostuda?“

„Nu je, pravda, pravda.“

„Mně to není také jedno,“ tón slečniných slov nezněl už tak příkře. „To děvče –“

„Vidíš, vidíš,“ chytal se pan Lhotský čile, „bude nám scházet. A Tomáš! Milá Polexino, toho je škoda.“

„Není pomoci. Mít kacířské lidi u sebe –,“ znělo to zase přísně, ano příkře. „Zasloužili si to.“

Pan Lhotský, jenž začal si cpáti svou bílou holandskou dýmku, netroufal si to popírat; ale také „nu, pravda, pravda“ neřekl. Jen hlavou pokyvoval mlčky, se zasmušilou rezignací. –

Tomáš té noci poprvé ulehl na lože v rozlehlé, málo čisté ratejně mezi mužskou čeládkou. Na druhém konci v koutě vedle postele staré děvečky měla Helenka svou postel. Do samého večera prala prádlo za všelijakých úštěpků a posměšků. Přemáhala se, snesla je mlčky, ale tady v té nevlídné místnosti, kde spaly celé rodiny i svobodní, plné neklidu, hrubých řečí a dětského křiku, zmohla ji sklíčenost. Takhle teď bude pořád. A jak s ní jednají, jak jí otce, víru vyčítali. Kdyby to babička slyšela! Zatanula jí sedící v komůrce u bible a ozvalo se jí, co tenkrát babičce četla: „Budete v nenávisti všechněm pro jméno mé, ale kdož setrvá až do konce, spasen bude.“

Ta slova i vzpomínka teď jí zavanuly jako chladivý větříček v těžkém dusnu; bylo jí, jako by ji babička pohladila, jako tenkrát, když se s nimi loučila, když ji napomínala, aby pamatovala, a když přijde pokušení a protivenství, aby si vzpomněla na nebožku mámu – Slze jí vyřinuly a tekly po tvářích. Ale nepálily.

Tomáš té chvíle zatínal zuby, přemáhaje se, aby se neozval zostra. Pacholek, soused jeho, jej pokoušel; posměšně mluvil o myslivcově útěku, a uteče-li také on, Tomáš, do Lutriján, nebo půjde-li zítra podívat se do Dobrušky, že tam budou pálit knihy, také ty jejich, a vezme-li sestřičku s sebou, to že bude podívaná na ohníček, až budou přikládat to nečisté kacířstvo.

XXX

V září toho roku 1725 přijeli do Prahy jízdečtí verbíři a usadili se na Koňském trhu v hospodě U zlaté husy podle Zeleného domu sládka Bernarda Palmy. Tu rozbili svůj stánek, tu vábili mladé muže, aby se dali „pod dragouny“; vábili je, lákali, mámili, aby uvěřili, „že na tej vojně, tam že „hojně“ a veselo a jaká krása sloužit na koni v dragounském mundúru a rystuňku.

Ten mundúr a rystuňk verbíři vyvěsili na znamení „verbuňku“ a jako volavého u Zlaté husy v přízemním okně pěknou novou uniformu slavného pluku savojského prince Eugenia, bělostný dlouhý plášť s červeným límcem a s takovou podšívkou, vedle kabát šarlatové barvy s černými výložky rukávů širšími a s černým obšitím šosů lehko zahnutých. Na těch šosích, na výložkách, vpředu na kabátě třpyt žlutých kovových knoflíků. Nad rudým kabátem černý klobouk na tři facky s lesklým premováním a níž pod kabátem a běležlutou kamizolou jezdecké boty s ostruhami jako stříbrnými, třpytný palaš vedle, karabina, pistole dvě.

To v okně; v průjezdě pak verbířská muzika hlučná. Veselo při ní a zpěvu dost a pití dost, piva, vína, tam i v hospodské místnosti. Proti ní přes průjezd klenutá jizba, v ní stůl s registrovými archy, kalamářem, péry, a za ním dragounský důstojník v uniformě lesknoucí se zlatými portami a prýmky, stará vojna krevnaté tváře, plné brunátných, zamodralých žilek, hladce vyholený, červeného krku, v paruce à la brigadière. Nad ním oblaka tabákového dýmu, kolem něho dragouni, starý strážmistr šedých knírů, kaprál od verbuňku a tři obecní dragouni, všichni v pěkných nových uniformách jako na parádu.

Před tou jizbou v průjezdě plno mladých mužů, tovaryšů, plavců z Podskalí, pacholků od koní. Ta nádhera v okně, žádost peněz i zvědavost je přilákaly; a toho onoho i dešperace sem vehnala. Venku před Zlatou husou pořád plno, stále houf zvědavých, starých, mladých. Tlačili se, aby se dostali do průjezdu, aby viděli na muzikanty, oficíra, na dragouny v červených kabátech, aby se podívali na rozjařené, opilé synky, kteří svou kůži už prodali a teď zpívali, výskali a pili, verbuňk tanec tančili a i plakali. To bylo divadlo; na to se lidé tlačili, ale také čekali, až vyrazí verbířský průvod z Husy ven na Koňský trh, jak se alespoň jednou denně dálo.

Na ten se podívat přišel také Ignác Fileček, komorník desk zemských. Netlačil se v průjezdu, nýbrž čekal kousek výše na chodníku a hleděl k Zlaté huse, odkudž právě vyrážela ne tuze ladně písnička opilých odvedenců:

Já voják, ty voják, dva vojáci,
dáme si vína dát po sklenici
za zdraví všech hezkých pražských panen,
zvlášť kerý jsme milovali,
víc nebudem —

Vtom před Filečkem jeho blíženec, Filip Sameček, komorník při královském ouřadě perkmistrovském hor viničných pražských. Oba v polovičních, španihelských parukách pozdravili se, zdvořile si navzájem pikslu nabídli (španihelskou hůl každý pod paždí), Fileček stříbrnou s obrazem Turka na víčku, Sameček stříbrnou s tajenou figurou nahé ženštiny na dně pod tabákem. Oba občerstvili své hodně dlouhé, na konci bambulové nosy, oba však nestejné míry: Fileček spokojeně usmívavý, Sameček, jindy samý šprým, té chvíle mrzutý. A hned se začal durdit, když měl odpovědět, jak se má; že by se radši neviděl, tisíc láter, že je jako honicí pes.

„Co, co se stalo?“

„Co se stalo. Samá štrapací. Vždycky se mně smějou, že my v perkamtě máme víc férií než na vysokém učení, férie ženné a hned nato vinné, férie pořád, ad placitum. Čisté férie!“ Sameček se uplivl. „Člověk nemá ani v noci pokoje, nic, pořád jen lítat.“

„Lítat! Sakrherte, lítat! Nějaká ta citací –“

„Ano, citací za citací.“

„Ty mám taky.“

„A v horoucích peklích špunty vysekávat, jako včera až v Radlicích.“

„Vždyť se jim za to všecko platí; u perkamtu se platí za každý krok, i když si člověk jen sáhne na perkmistrovu kliku.“ Fileček tím štípnutím chtěl zahnat Samečkovy zlé humory. Než nepochodil. Sameček se ještě více čepejřil.

„Ono se jim řekne, ale do Radlic, konec světa, a takovou cestou, samé bláto a výmol, a mezi takovou rotu, mezi vinaře, beztoho je to samý pohyn a kacíř. A ještě pak ta nesnáz –“

„Co se stalo?“

„No, trochu jsem se zdržel, a tady už samý večer zahlídnu člověka v plášti, starce, měl bílé vlasy, u cesty pod vinicí, tady u Košíř. Právě ho tam zavedl jakoby z vinice nějaký člověk, ten starého vedl pod paždí. Ale jak mne zhlíd, zmizel ve vinici. Ten starý seděl v trávě. Co s ním měl ten chlap, myslím si, dle všeho nějaký vinař, a proč utíká, a co ten staroch? Jdu k němu a on – kdo by řekl – hned na mne, co že nejedou, že mají přijet čtyřma pro něj.“

„Starý kníže!“ hádal Fileček. „Starý Mateřovský!“

„Byl to on, byl. Že mají pro něj přijet čtyřma. Nu, byl by toho potřeboval. Už chudák nemohl.“

„A kdo ten chlap, co utekl –“

„Ptal jsem se ho, a on, to že byl anděl, který ho vedl, – no co, blázen, pošetilý staroch – jaké řeči. Volám na toho ‚anděla‘, ale uletěl, zmizel. Tak jsem dělal anděla já. Starého Mateřovského nemohl jsem tak nechat.“

„A šel?“

„Nechtělo se mu, pořád mlel jednu, že mají pro něj přijet, a čtyřma. A tak tu já, že velebný pán, jako synovec jeho, páter Mateřovský, bude mít starost a že ho jistě už hledá –“

„To si dal říct?“

„Dal; hned vstal a šel. Ale jakápak chůze s takovým starcem. Už bylo tma, když jsem ho dovedl domů. To byla cesta! Už se mně po ní ani ke stolu nechtělo.“ Mínil ke stolu v hospodě U Březinů. „A ráno jsem nebyl ještě z postele, a už perkmistr vzkazuje cito, cito37 shánět asesory38. Co dělat, člověk nesmí odporírovat. A odpoledne zase služba, teď teprve jdu z perkamtu. Tak to mají ty férie. To oni u desk –“

Umlkl. Řinčivá hudba zarazila mu řeč. Hlas polní trouby, pronikavého klarinetu, píšťaly a temný rachot bubnu rozlehly se před Zlatou husou. Verbířský hudební sbor rozrazil tam hustý zástup a zatáčel Koňským trhem vzhůru. Za hudebníky dragoun s velkým smolným džbánem na hlavě, vedle něho jiný s půlpinetní sklenicí cínového víka, plnou piva. Třetí za nimi měl v rukou cínovou hlubokou mísu s tolary a zlatníky a potřásal jí a hrkal jí ustavičně, až mince hlasně drnčely a chřestily. Chvilkou hrábl také do nádoby, do peněz, plnou hrst jich vybral a zas je zvysoka pomalu pouštěl do mísy, aby dobře bylo vidět stříbrný ten déšť.

Za dragouny synkové a mladí muži, kteří se už dali naverbovat, snítky, kytky za klobouky i na prsou i pestré fábory. Šli řadou, ruce jeden druhému na ramenou nebo kolem krku. Tak objatí kráčeli, nepevným krokem, zardělí, rozjaření, zpívající. A zase vykřikovali, výskali, zvláště když dragoun před nimi vyšvihl sklenici piva nad hlavu a volal velikým hlasem po německu: „Jeho císařská a královská Milost, náš nejmilostivější pán, Carolus vivat, vivat!“ a když hudba v to spustila břesknou fanfáru.

Lidé stáli a zastavovali se na chodnících i na prostranství, kluci, výrostkové i nejeden tovaryš hnal se za průvodem nebo vedle něho dál, vzhůru kolem strážnice prostřed trhu, výš, směrem k bráně.

Sameček zapomněl na vinaře, na perkmistra i jeho asesory a díval se s Filečkem a díval, obracel zraky za hlučným průvodem. A vtom jemu i Filečkovi někdo znenadání pleskl na rameno a volal na ně vesele:

„Tak co, chasníci, dáte-li se taky pod dragouny! Dáte, viďte!“

Mrzutě se otočili. Florián Mariánek! Smál se, až mu bylo vidět všechny jeho nažloutlé zuby i mezeru po vyraženém v dolní řadě. A smál se zas, když ho Sameček odrazil, co by verboval, ať on se dá, on že by byl na koně.

„Ale dal bych se, opravdu,“ notoval Mariánek, „dal, ale musil bych opustit vás, stůl blíženců a pana Kroupu a pana Kubíčka starého, a to ne, to kdyby mne hned i obrstvachtmistrem udělali a třeba jenerálem, to ne. Vás opustit! Ustýskal bych se pro vás na vojně, umřel bych. A víte-li,“ obracel vážněji, „že se mladý lid blázní, že se šmahem dávají na vojnu, však právě běžím k Zlaté huse přesvědčit se, že prý od nás ze sousedství Marka barvíře mladší tovaryš se dal taky naverbovat, kvůli nějaké panně, nadosmrti na vojnu, blázen. A žádný obr, a dá se –“

Hudba, jež vzdálivši se zněla tlumeněji, pojednou zase sílila. Obrátilť se průvod před Koňskou branou a postupoval opět prostranstvím dolů.

„Tak co večír, uvidíme se, přijdete,“ vzpomněl a rychle pověděl Mariánek, obraceje se po průvodu. „Teď se půjdu podívat po tom chlapci. Sbohem zatím.“ A již byl z chodníku na prostranství, už se tam ztratil mezi čekajícími a vyhlížejícími. Průvod se blížil, hudba na okamžik umlkla. Tím plněji vyrazil a rozléhal se zpěv naverbovaných:

Mý zlatý rodiče, kříž děláte,
kdo ví, zdali mne už uhlídáte.
Adio, bratříčku, poroučím se,
mý zlatý sestřičky, též loučím se —

I v oknech z obou stran domů, tenkráte nevysokých, většinou jen patrových, plno diváků. Také štíhlá, mladá paní Březinová v domácím kabátku přiléhavém krátkých rukávů s krajkami, v bělostném čepečku, jenž jí velmi slušel, půvabná i v tom domácím obleku, stála u okna a dívala se za průvodem, jenž hluče míjel jejich dům a zacházel dolů prostranstvím mezi zástupy na něj zevlujícími. Zadívavši se ani nezpozorovala, že vstoupil její muž. Přišel ve sváteční paruce, v hnědém nedělním kabátě a v takové kamizole.

„Sama? Myslil jsem, rozmilá Toničko, že tu je Jiřík. Slyšel jsem vás před chvílí muzicírovat –“ Maně se podíval po loutně ležící na stole.

„Už jsme dohráli a dozpívali.“ Mile se usmála přistupujíc blíže k muži. „S Jiříkem ráda hraju.“

„A on zas, že krásně zpíváte i na loutnu hráte.“

„Jde nám to, těším se vždycky.“

„Jiřík jistě taky. Vidíte, rozmilá Toničko, bál jsem se ho –“

„Jiříka?!“

„Proto jen, že je tak plachý, že se vás bude stranit, abyste pak o něm nemyslila zle, a že kvůli němu nebude snad dobrá vůle.“

„To jste se, pane, zbytečně lekal. Dobrá vůle mezi námi s Jiříkem je, a jaká! To ta muzika –,“ dodala žertovně.

„Ta pomohla, snad, ale dříve vy sama, Toničko, vy hlavně, vy máte tu zásluhu. Však to i panímáma uznává.“ Mínil starou paní Lerchovou, matku nebožky první své ženy. „Včera jsem se u ní zastavil, chválila vás.“

Lehounký červánek překmitl po tvářích mladé paní.

„Zná mne málo, jak mne mohla chválit?“

„To má z Jiříka –“

„Vyptávala se ho –“

„Snad, no, je to vlastní jeho bába. Ale jak jsem u ní naposledy byl, řekla mně, že Jiřík sám o vás tak pěkně mluvil. Ale kam šel –“

„Z muziky do muziky. Povídal, že jde k panu Hubátiusovi, dnes že bude poprvé hrát v jeho novém kvartýru. Pan Hubátius se přestěhoval.“

„A zase hned hrát?“ ptal se Březina vážněji, jakoby starostně.

„Jsou vagací, má teď čas.“

„Ale nenamáhá-li ho to. Není tak pevného zdraví –“

„V muzice si odpočine. Je to jeho potěšení.“

„To jsem věděl, jak pochodím, že ho, Toničko, nedáte.“ Březina se usmíval. „Tak rozmilá Toničko –“

„Kam jdete, pane –“

„To byste neřekla. Baron Mladota mne pozval.“

„Baron Mladota?“

„Však se domnívám proč. Mám u něho peníze.“

„Chce zaplatit.“

„I to asi ne, ale abych mu ještě půjčil, myslím si, byli v Karlových Vařích, a dlouho, a snad i ve Vídni, a to se rozejde peněz.“

„To dlouho nebudete.“

„Přijdu brzo, milá Toničko. Však víte, teď vždycky pospíchám domů, to mohu říct, a vy to víte, a proč pospíchám, to taky, viďte?“ Vážný pán v dlouhé paruce usmál se a naklonil se ne s ohněm, ale s něžnou důstojností k své mladé ženě a políbil ji na čelo.

37 Rychle, rychle. Pozn. red.

38 Přísedící soudu. Pozn. red.

XXXI

Před pěti léty začal František Hubátius, tenkráte ještě filozof, denně chodit k Březinům na Koňském trhu, ne však dolů do hospodské jizby klenuté, nýbrž do patra, do nevelkého pokoje, kdež na něj vždycky čekal Březinův nejmladší, Jiřík. Tyto návštěvy nastaly nedlouho po tom, co Jiříka přijala prima seu infima classis grammaticae seu principiorum v jezovitské koleji u sv. Klimenta.

Tam suma všeho učení byl „mateřský jazyk jezovitů“, latina. Latina a pořád latina. Číst, psát a mluvit po latinsku, to bylo všecko. Jiříkovi to ze začátku hrubě nešlo, ač se dost přičinil a paměť mořil. Měl trápení s latinou a ještě ho jí pokoušel Ph. a Med. Dr. Jan Globic z Budčína, královský zemský fyzikus, přítel pana starého Březiny a domácí lékař. Ten, kdykoliv přišel, spustil na Jiříka po latinsku nebo žádal, ať říká, ale hodně zčerstva: „Pietatem ama.“39 Studentík poprvé vyhověl a vysoký, mohutný fyzikus v černém kabátě, v černých punčochách se řehtal, až se mu husté kučery jeho dlouhé paruky potřásaly, a volal, co to Jiřík mele, že říká: „Pije táta, máma.“ A vesele dokládal: „To ne, pije táta, máma. Nebo kde táta piják a máma pivoňka, tam syn pijáček a dcera pijavka. Ale pi-e-ta-tem a-ma!“

Malý principista pak raději uskočil nebo se schoval, když viděl, že doktor Globic přichází, nebo když zaslechl z chodby nebo ze schodů jeho mohutný hlas.

Bylo zjevno, že se Jiřík bez pomocníka neobejde. Jen se pan starý o tom zmínil, že by rád nějakého spolehlivého studenta, už hlásil Florián Mariánek, že by preceptora měl, tuze hodného, filozofa z metafyziky40, Franc Hubátius jménem, a z vážné famílie, otec jeho že je v Táboře syndikem. Březina Mariánkovi důvěřoval a hned přijal jeho kandidáta.

Ten přišel v tmavém kabátě, v skořicové kamizole, v černých punčochách, statný, urostlý jonák pěkných, veselých očí hnědých. Panu starému se zalíbil a hned jej zavedl do synkova pokoje. Hubátius zastal tu u stolu u knih přibledlého, slabého hošíka, jenž ulekaně k němu pozvedl svých šedomodrých očí dlouhých černých řas. Bál se pana preceptora. Ale již na konci té první hodiny spadl z něho strach. Druhé návštěvy se již nelekal, na třetí a dále na ostatní, na každou hodinu se těšil. Preceptor byl vlídný, „dobrých humorů“, jak říkal Mariánek, dobrý společník, a dobře učil. Jiřík už druhého roku, když byl v sekundě a četl ve škole a doma s preceptorem důvěrné listy Ciceronovy a i některé básně Ovidiovy, nelekal se už tlustého doktora Globice, neschovával se před ním a troufal si mu po latinsku odpovědět. Nebyla to sice ciceronská latina, ale tou nehovořil ani urozený a vysoce učený doktor duplex a královský zemský fyzikus. A „pije táta, máma“ přestalo nadobro.

Ten znamenitý pokrok Jiříkův v latině byl zásluhou Hubátiovou. Veselý preceptor, jenž se uměl tak srdečně, zhluboka smát a s humorem deklamovat, obzvláště česko-latinské verše týnského faráře Hammerschmieda, satiru „Proteus felicitatis et miseriae Czechicae“, nedávno vydanou, jejž měli u Březinů všichni rádi a nejvíce Jiřík, byl také výborný hudebník i zpěvák basista. Na housle hrával nejen doma ve své studentské světničce, ale i pod širým nebem, za jarních a letních nocí, když tichem pražských ulic se ozývaly kasace41 pořádané na počest a pro potěšení milých panen. Veselý filozof Hubátius a pak jurista, tu již s kordem po boku, nejednu kasaci sehnal sám, v jiných vypomáhal z ochoty k zamilovaným kolegům nebo také za peněžitou odměnu. Ať tak či onak hrál, jeho housle v kvartetu vždycky zrovna zpívaly pod arkýři nebo v tmavém koutě uličky při měsíčku nebo za svitu hvězd.

Houslemi si také pomohl tam, kamž se ani leckdo z urozeného panstva nedostal, do nádherného divadla v královské zahradě na Hradčanech, zřízeného před dvěma roky, když tam o slavnostech korunovačních dávali Fuxovu velikou operu La costanza e fortezza. O tom představení v orchestru mezi dvěma sty vybranými hudebníky z ciziny i domácími hrál také jurista Hubátius. Měl pak co vypravovat a také často vypravoval i Jiříkovi, kterýž tenkráte právě vychodil tercii či syntaxis. Vypravoval mu o dekoracích krásně malovaných a divných strojích při nich, nejvíce však o zpěvácích, zpěvačkách, o hudebnících, o Tartinim, houslistovi, jenž v Praze zůstal i po korunovaci, o Zelenkovi, komponistovi, s tím že se tam seznámil. Zelenka že zpíval z ochoty ve sboru, to že je ten, co jezuitům pro jejich tyátr o korunovaci složil muziku na kus o sv. Václavu. Ale opět a opět se vracel k Tartinimu, bože, to že je houslista, na tom že je vidět, co říká starý Brixi, co je muzika. A co se všechno o tom Taliánu vypravuje, že se s nějakou pannou, neteří kardinála Cornara, dal v Padově tajně oddat, že jej proto stíhali a že se utekl do Assisi do kláštera, tam že se ho ujal P. Černohorský, tady od sv. Jakuba, jenž tam je varhaníkem, a ten že ho jak náleží na housle doučil, že ten Talián má moc a moc od P. Černohorského, ale také prý, jak se povídá, od čerta, ďábel že se Tartinimu zjevil, tomu že se zapsal, od toho že má ten hlavní kumšt a tajemství, od čerta – A tu se Hubátius srdečně, zhluboka zasmál a směje se opakoval, že má čerta, jistě že má, ale tady – a zdvihnuv pravici, třepotal a mihotal prsty, v těch že má ďábelskou moc –

Jiřík naslouchal dychtivě vypravování o dobrodružstvích Tartiniho i jeho umění, o pražských hudebnících a varhanících, s nimiž skoro se všemi se Hubátius znal. Bylť Jiřík už také hudec a housličky obzvláště miloval. Už třetí rok se na ně učil, hned od principie, u regenta chori u sv. Martina ve zdi, u Šimona Brixiho, od něhož hráli nejedno „concertum seu offertorium“ a „Regina coeli“42 navečer před sv. Janem Nepomuckým, když byla na Vltavě na i lodích „musica navalis“. Hubátius ho k Briximu zavedl. Tenkrát nežli se s ním k Briximu vydal, připravil studentíka a poučil ho, jak mluvit.

„Až přijdeme, až se mu přihlásíš, Brixi se na tebe podívá přes okuláry, takhle,“ Hubátius to ukázal, „a zničehonic na tebe uhodí: ‚Tak ty chceš být muzikantem; a tak mně pověz, co je muzika?‘ Tak se tě optá. Tak co bys mu, Jiříku, řekl?“

Jiřík pohlédl udiveně na Hubátia.

„Vidíš, mlčel bys jako každý, a starý Brixi by se ušklíbil a řekl by ti, jako vždycky říkává:

Tu mi hrej, můj papoušku,
povíš, co víš.
Pověděl bys víc,
ale neumíš nic.“

„Co mu tedy mám říct –“

„To, jak on to chce a žádá. Ty se postavíš a řekneš: ‚Muzika jest jeden kumšt.‘ On sebou škubne, podívá se na tebe přes okuláry a vyhrkne: ‚Aj, aj! A když to víš, tak mně ještě pověz, co jsou housle. Tu mi hrej, můj papoušku –‘“

„A já?“ ptal se Jiřík.

„A ty hned: ‚Housle jsou jeden hlasitý muzický inštrument.‘ Nu, on se zamračí a utrhne se: ‚To je pravda, mládenečku, ale co jsou tvé uši? Na to se neptám, o tom se přesvědčím!‘“

A tak se stalo. Brixi byl překvapen, kroutil hlavou, ale přijal Jiříka do učení a byl pak i s jeho ušima výborně spokojen. K Briximu chodil od principie skoro po celá svá „studia inferiora“, dobrá čtyři léta. V poetice přestal. Ale tu také Hubátius poctivě prohlásil, že Jiřík jeho podpory už nepotřebuje, že mu všecko jde znamenitě a skládat latinské básně, které dostávali za úkol, že lépe umí nežli on; on, Hubátius, že na „poetickou robotu“ není, že mu verše tuze kulhají, že aby měl pořád Alerovy „berle“43 po ruce.

S Jiříkem už neopakoval; ale k Březinům dost často docházel, víc už domácí přítel, a hrával s Jiříkem na housle. A ten také Hubátia dost často navštívil.

Také toho odpoledne, kterého Fileček a Sameček dívali se na verbířský průvod, ubíral se k Hubátiovi, poprvé do jeho nového bytu. Přestěhovalť se, poněvadž se rozzlobil na svou kvartýrskou. Pantátovi svému do Tábora psával většinou latinsky, adresu vždy po francouzsku, nebo psal psaní kus latině, kus česky. Otec mu odpovídal zpravidla česky. A tu Hubátius pojednou zpozoroval, že poslední listy nebyly neporušeny, že mu je kvartýrská otvírá. Oznámil to otci a žádal, aby psal jen po latinsku. Než ani to nic nevydalo.

Hubátia už předtím dohřívala mlsnota paní kvartýrské. Tu mlsnotu osvědčila pokaždé, kdykoliv mu z domova poslali tunčici44 soleného másla nebo koláče nebo když rakařka táborská mu přivezla raky. To ještě mlčel. Ale to otvírání jej dohřálo. Uhodil na kvartýrskou, a ona hrubě nezapírala a smála se, však že nic zlého nechtěla, že si jen myslila, že ta psaníčka jsou od jeho Amázie. A na to si Hubátius v duchu řekl: „Já ti dám Amázii, kozo mlsná!“ A dal jí výpověď.

A tak se vystěhoval od Bílého Indiána či Krocana v Celetné ulici do starého domu U božího oka poblíže svatojakubského kláštera. Dům ten stál při Týnském dvoru, ale vcházelo se do něho ze Štupartské ulice. Do toho domu vstoupil Jiřík Březina dotčeného odpoledne poprvé. Z prostorného klenutého průjezdu mohlo se nalevo na nevelké uzavřené nádvoří s dvojí pavlačí a přímo na dřevěné, ne hrubě světlé schody, vedoucí do pater. V druhém a posledním, jež mělo okna menší nežli první patro, bydlil Hubátius.

Na chodbě dvoje dveře. Jiřík nevěděl, do kterých. Jak uvažoval, na které zaklepat, ozvaly se níž na schodech kroky. Nahoru stoupal nevelký muž v třírohém klobouku, v paruce, v tmavohnědém kabátě. Pod paždí nesl plno starých knih –. Jak stanul na chodbě, v modrých punčochách, ve střevících bez přezek, viděl Jiřík, že příchozí je nevelký, slabý, asi padesátník, uvadlé tváře, pěkných modrých očí, vlídně usmívavých. Přivřely se a jakoby zjasnělé se otevřely, když se Jiřík zeptal, kde tu ostává pan Hubátius. Mužík pokývl hlavou, usmál se a řekl:

„Pan muzikus, veselý muzikus.“ Ukázal na dveře vpravo a dobrácky, tlumeně, jako by tajemství svěřoval: „Tady, tadyhle.“ A pošoupnuv knihy pod paždí, zmizel ve dveřích nalevo.

Vtom se otevřely ty napravo a jimi vyhlédl Hubátius podomácku oděný, v kamizole bez rukávů, a hlučně vítal svého bývalého žáka, teď mladého přítele. Jiřík vkročil do nevelkého, nevysokého pokoje o jednom okně. Zhlédl tu mnoho známého z bývalého bytu Hubátiova: pult pro partesy, postel černou, pácovanou45, bez nebes, s peřinami ve strakatém povlečení, kord na stěně, vedle něho dvoje housle, loutnu, na stole u zdi postavenou „bibliotéku“ asi o šesti knihách, mezi nimiž vynikaly svou někdy bílou vazbou Compendium institutionum a Jus feudale. O toto se opírala ta „berlička“ v tmavé vazbě, Alerův Gradus ad Parnassum, vedle ní latinské modlitební knížky v černém papírovém pouzdře a stoh partesů.

Jiřík to všecko dobře znal, i knihu v kvítkované vazbě s opisy různých písní a písniček, českých, německých i latinských. Z tohoto rukopisného svazku opsal si loni dlouhou píseň i s notami, oslavující bělohorskou porážku: „Aria o bílohorské bitvě a viktorii anno 1620, 8. novembris“, s refrénem: „Viktoria, viktoria v celé české zemi.“

To všechno Jiřík znal už od Bílého Indiána; na to sotva pohlédl i na ostatní všední nábytek nového bytu. Ale hned k oknu přistoupil; to jej vábilo, podívaná odtud. Impozantní průčelí kostela sv. Jakuba vypínalo se před ním opodál nalevo. Za kostelem přes ulici rozlehlý, starý Štupartův dům s Čertovou krčmou, vpravo domy Týnského dvora s východní jeho branou. Hubátius se smál, že má teď blízko i do kostela, i do krčmy, a hned také zatahal Jiříka za šos, tak aby šel, že si zahrají, že má nové, krásné duo.

Když se stavěli před pult, vzpomněl Jiřík na Hubátiova souseda. Zeptal se, kdo je.

„Mé auditorium, pan Johanes Svoboda, deklamátor46 u zemských desk. Myslil jsem si, když jsem se tu usadil, že bude proklínat mou muziku. A ne, ona nás skamarádila. Pan soused sám mne zastavil a pochvaloval si, jak se teď má, co vedle hraju.“

„Je muzikant –?“

„Dokonce ne, na nic neumí. Jen si snad někdy zazpívá; ale taky žádný zpěvák. Jednou jsem ho slyšel. To ti zpíval takovou divnou, nějak starodávnou. A zrovna se lekl, když jsem mu pak pověděl, tentokrát že jsem já poslouchal, a styděl se a omlouval, že není zpěvák, to že si tak někdy zazpívá nějakou pobožnou, a že kdyby byl věděl, že jsem doma, že by se byl neproducíroval –“

„To poslouchá za stěnou, ve svém pokoji?“

„Teď už někdy přijde sem ke mně, když jsem ho pozval.“

„Prve nesl si tolik knih –“

„Ty on snáší jako sysel, a většinou staré; i v Židech je kupuje. Tak začněme, Jiříku.“

Ale jen přehráli dva tři řádky, otevřely se dveře a jimi tiše proklouzl pan deklamátor už po domácku oblečený, v kamizole s rukávy, bez paruky, kterou doma nastrčil na stojánek a za kterou si natáhl na hlavu černou vlněnou čepičku. Již ve dveřích kýval dlaní, aby se nedali vyrušovat; usedl na židli u studených zelených kamen s kranclem, pobožně poslouchal a nehnul se, až když dohráli. Pak přistoupil k hudcům a chválil, to že byl pěkný kousek, krásné duo, a že jim to šlo, tady mladý panáček, mínil Jiříka, že je taky houslista, opravdu.

Hubátius je seznámil. Pan deklamátor mluvil, mluvil, bylo však zřejmo, že chce něco jiného říci. Za hovoru kolikrát hmátl na kapsu své kamizoly, hmátl, tiskl. Hubátius se tiše usmíval, tuše, že deklamátor nese zas nějakou knížku. Uhodl však jen napolo. Nebyla to kniha, co konečně z kapsy vytáhl, ale noviny, číslo Rosenmüllerova Českého postilióna. Hned je rozdělával, vykládaje, že šel přes Uhelný trh kolem Rosenmüllerovy impresí, kolem Zlatého kříže, a tak že si tam koupil tuhleto numero, tam že jsou noviny – začal se usmívat –, co se ve světě děje, co se píše z Říma – to již četl nadpisy z čísla samého, z Bryslu, z Tešen, z Petršpurku.

„A z Prahy nic?“ zažertoval Hubátius.

„I taky, taky. Tady medle –,“ rychle obrátil list a četl: „Vysoce urozeného pána, pana Františka Josefa svaté římské říše hraběte z Trautmannsdorfu a Weinsberku, svobodného pána na Gleichenberku atd. paní manželka, též vysoce urozená paní, paní Terezie hraběnka z Trautmannsdorfu, rozená šlechtična z Račína, 29. dne minulého měsíce srpna v svém obydlí v královském Novém Městě pražském jedním mladým panem hrabětem obveselila, který na křtu svatém František Tadeus jméno dostal –“

„Tak pana hraběte obveselila jedním mladým panem hrabětem –,“ smál se Hubátius. „A jiného z Prahy nic?“

„Nic, ale tady z Vídně,“ hlásil deklamátor Svoboda jakoby zapálen čtenářskou vášní. „To je také novina.“ A četl:

„Z Vídeňského Nového Města zprávu máme, že tam Jeho cís. a král. katolická Milost náš nejmilostivější pán minulý outerý s honbou své vyražení míti a nato do Baden přijeti, tam s Její cís. Milostí slavně panující římskou císařovnou obědvati, odpoledne zase s honbou svou kratochvíli míti a navečer zase do Nového Města navrátiti se ráčil –“

Četl s velkou vážností, ale oči, jež k oběma zvedl, usmívaly se čtverácky. A hned zase pokračoval:

„Jest slyšeti, že oboje slavně panující –“

„Co je?!“ vykřikl Hubátius a skočil k oknu. A hned hlásil, že je dole nějaký shon, že lidé běží branou do Ungeltu.

Deklamátor složil noviny a strkal je zase do kapsy, dobře postřehnuv, že už není vhodná chvíle na čtení, a řekl, usmívaje se, tam dole že je asi také nějaká novina. Když viděl, že Hubátius chvatně skládá partesy, že již nebudou hrát, poděkoval, to že byla čistá kratochvíle, tuze pěkná produkcí. Usmál se rty, očima, pokýval hlavou a zmizel zase tak, jak přišel.

„Nějaký čtenář,“ mínil Jiřík.

„To je; už kolikrát přišel s knížkou, pochlubit se, co koupil, nebo i nabídnout, abych si ji přečetl. Ale kdepak, není času, a pak takové staré špargály. Už jdeš?“

„Je čas.“

„Půjdu s tebou, podívat se, co se v Ungeltu stalo.“

Tam nic; uslyšeli však, že na rynku je náramný shon.

„Pojďme tam!“ vybízel Hubátius.

Kvapně prošli Týnským nádvořím plným vozů kupeckých cizích a venkovských. Kupců i vozků u nich málo. Také ouředníci ungeltu, kteří tu právě meškali, nechali na chvíli své povinnosti a rokovali ve skupině o tom, co se stalo, vážný královské váhy Tollenstein, Wussín, jeden z přehlídačů zboží, a Beránek, štemplíř koží, jimž všem živě něco vykládal Anton Rasch, „sklepů verwalter“.

Hubátius s Jiříkem kvapně odtud prošli Týnskou ulicí kolem krámků mezi pilíři Týnského kostela. Všude tu dost lidí, spěchajících na náměstí nebo odtud se vracejících. Z výkřiků, z otázek, úryvkových hovorů vyrozuměli, že někoho chytili, nějakého zločince, že ho zavedli do šatlavy na Staroměstské radnici. Když vyrazili z temna úzké ulice na volné prostranství Staroměstského náměstí, ozářeného posledním světlem denním, zahlédli ohromný tmavý zástup kolem radnice, nejhustší v tu stranu Sirkové ulice, nad nějž trčel potemnělý sloup mariánské státue. Dále vpravo, kdež stála strážnice pod zažloutlým stromem, bylo teď volno. Voják v bílé uniformě, v černých gamaších, s puškou na rameni přestal přecházet po prkně sem tam; stál obrácen k radnici, k zástupu a zvědavě pozoroval.

Jiřík byl by zůstal na kraji náměstí, Hubátius hnal se však dál až do houfu. Tu zaslechli, že na Hradě u sv. Víta chytili nějakého mladého člověka, ten že oloupil hrob sv. Jana Nepomuckého, že se dal v poledne v kostele zavřít, ale odpoledne po nešporách že ho dopadli, že ten mládenec uřezal z baldachýnu nad hrobem sv. Jana Nepomuckého zlaté prýmy a zlaté střapce, že to u něho našli, a jak vypadal lotr, když ho sem přivedli, oškubaný, cáry že z něho visely, a potlučený, že je samá krev, plný ran, lidé že ho chtěli roztrhat, rouhače ohavného.

39 Miluj zbožnost. Pozn. red.

40 3. ročník filozofického studia. Pozn. red.

41 Zastaveníčko. Pozn. red.

42 Královno nebes. Pozn. red.

43 Slovník Gradus ad Parnassum jezuity Pavla Alera, v němž je přehled kvantity latinských výrazů, jejich synonyma a ukázky použití v klasických básních. Pozn. red.

44 Soudek. Pozn. red.

45 Mořený. Pozn. red.

46 Pomocný úředník. Pozn. red.

XXXIII

Toho večera meškaly děti myslivce Machovce již druhý den v Praze v rozlehlém domě hraběte Goltze na Staroměstském náměstí. Plné tři dny sem jely ze Skalky. Náhle, znenadání musily se na tu cestu vypravit. Od toho dne, co jezovité P. Koniáš a P. Firmus odjeli s pobranými knihami ze Skalky, zůstávaly mezi dvorskou čeládkou, Helenka mezi děvečkami, Tomáš mezi pacholky.

Správce jim v ničem nevyhověl, neměl žádného ohledu. Až si toho pan Lhotský povšiml. Promluvil se správcem určitými slovy a sám poručil šafářovi a jeho ženě, aby myslivcovým neukládali hrubé a těžké práce. Pocítili úlevu v díle, ne však v duševní strázni. Nejistota, co se stalo s otcem, tížila stále; zpráv o něm neměli žádných. Zběhnout do Mezřiče, přeptat se u strýce, promluvit s babičkou, na to ani pomyšlení. Hlídaliť na Skalce každý jejich krok. Helenka s Tomášem se těšili, že snad z Mezřiče tajně jim vzkážou; než týden za týdnem míjel a nikdo se u nich nezastavil. Snad tu již někdo byl, ale nedostal se k nim, nepustili ho.

Také vespolek se nemohli často scházet. Různá jejich práce je rozváděla. Ani celé neděle neměli pro sebe. Dopoledne musili do kostela do Oujezda, a vždycky s čeládkou, která, jak cítili, je hlídala. Jen odpoledne spolu poseděli před ratejnou nebo pod lipami prostřed nádvoří, odkudž měli trudnou vyhlídku na jejich někdy myslivnu pod starým rozložitým topolem; odtud také vídali nové její obyvatele, myslivce, děti jeho, hrající si na stupních nebo u zahrady. Nejednou, když se zahleděli na rodný svůj domek, přestali hovořit a smutně mlčeli.

O těchto nedělních schůzkách vzpomínali na otce, na Meziříčí, ale jednali také o svízelích a své lopotě a také o regentovi a slečně Polexině. Dověděli se, že pan Lhotský jim uvolnil; to však těžko nesli, že tak jako slečna nikoho z nich nezastavil, když je potkal, a nepromluvil. Tomáše to zvláště hnětlo; poslední čas, po žních, kdy nastal čas honů, sevřelo se mu pokaždé srdce, když ráno zahlédl od své robotné práce ve dvoře vycházet pana regenta s puškou, se psem do lesa. Jak bývalo za takových jiskrných jiter podzimních, když s panem regentem a s pantátou chodili polem, lesy, když si mohl o honu vesele zatroubit!

Tu bývala mu jeho práce, nechutná mu a nemilá, břemenem zvláště těžkým, tu chodívalo pokušení, aby prchl. Ale jen pomyslil, už zarážel. Sám by snad mohl se odtud dostat, ale co pak Helenka?

Tomáš netušil, že pan Lhotský, když jej za těch jiter zahlédl u stodoly nebo v nádvoří u práce, byl by nejraději na něj zavolal, aby skočil, aby šel s ním. Nemohlť na nového myslivce zvyknouti; nebyl mu jako Machovec a neměl žádného Tomáše. Když jezovité odjeli, doufal pan Lhotský, že s dětmi Machovcovými tak stále nezůstane, že bude možná Tomáše zase vzít k myslivosti. Pak, po žních, začal o tom před neteří, dobře vida, že jí Helenka také hrubě schází, že si příliš na ni zvykla. A náhrady za ni neměla. A také se mu zdálo z toho onoho slova, z přeřeknutí, že jest jí Helenky přece jen líto, že ji nemůže vidět v tom ponížení a hrubé práci –

Jen však nadhodil, že by si Tomáše někdy, jen tak občas přibral na hony, zvážněla energická stará slečna a přísně pohlédla na strýce.

„Vy, pane strejče, Tomáše na hon, a já abych to děvče zase k sobě nechala, ne-li? Co by tomu lidé řekli? Nejprve trestat a pak milost prokazovat, aby si ukazovali, hle, nemohou být bez těch kacířských dětí! Myslíte, že v nich z tatínkova bludařství nic neuvázlo?“

„Kacíři nejsou.“

„Ale jsou jistě porušeni. A mít u sebe a kolem sebe někoho, kdo vás tak dlouho šidil a klamal, kterému nemůžete věřit, vydržel byste to? Měla bych to děvče zase pustit do pokoje k oltáři, kde je Panna Maria a sv. Jan Nepomucký? Jen si vzpomeňte, jak bylo s jeho obrázkem. Mně je, abych pravdu řekla, děvčete líto, přála jsem jí, byla jinak hodná, lituji jí pro to, kam se teď dostala, ale také že byla tatíkem tak zavedena. Někdy mně je až ouzko, věřte mi, o její spasení, že jistě tajně zůstává v tom bludařství jako ten hoch. Přemýšlím, co dělat, jaká tu medicína. Vy ani já jich nevyléčíme. Přivést je na pravou cestu, utvrdit v naší katolické víře, na to myslím, to bych chtěla, právě proto, že jsem jim přála a že jsou jinak hodní. Ale co tady – Na faru daleko a farář by mnoho nepořídil, není na to. A pak si pomyslete –“

„Co –“

„– že pořád není jistoty, že jejich tatík se nevrátí, že jich neukradne, tajně neodvede.“

Pan Lhotský se kroutil, prsty na stůl tiše bubnoval, ale neodpíral a jen opakoval: „Nu, uvidíme –“ To se v duchu ještě plně nevzdával své myšlenky a toho, že Polexina si časem dá říci, že neostane tak přísná. Záhy však se přesvědčil, že se mýlil. Když v druhé polovici září jednou při obědě se zmínil, že vůz do Prahy je přichystán, že jen ještě máslo a vejce a drůbež se má naložit, trhla sebou slečna Polexina náhlým nápadem, zadívala se na okamžik před se a pak hlásila:

„Víte-li, pane strejče, že bude nejlíp, pošleme-li také myslivcovy děti s tím vozem do Prahy! Tam budou jisty, tam jich tatík neukradne, tam bude také o jejich poučení jak náleží postaráno.“

Pan Lhotský byl přepaden tím návrhem. Začal se bránit, že je to tak náhlé a že by Antoni, mínil synovce, měl být dříve otázán. Než nevytrval v odporu, když pomyslil, tady že by teď Tomáše k myslivosti nedostal, spíše později, až by se časem z Prahy navrátil, a že se tam bude mít líp i Helenka a správce že bude mít zlost – Poddal se, ale jen to si vymínil, aby si to neť sama vzala na starost, aby synovci psala ona, on že by nemohl omluvit, proč toho dříve neohlásil. Slečna Polexina rázně přisvědčila, že ano, že napíše psaní, však že Antoni uzná, až mu vyloží, že tu jde o spásu dvou mladých duší.

Pan Lhotský dobře tušil, jak se správce potěší. Škubl sebou, zčervenal i tváře nadul a začal se bránit tím, co pan baron řekne, že se na něj rozhněvá, poněvadž –

„Nerozhněvá se na vás, já to beru na sebe –,“ energicky vpadla mu slečna do jeho protestu.

Správce odešel všechen v duchu popuzen a vzkázal, jak pan Lhotský mu nařídil, dětem myslivcovým, aby přišly k jemnostslečně.

Helenka i Tomáš se lekli. Poprvé po tolika měsících měli předstoupit před urozenou slečnu.

Co se stalo, proč je volá? Nejistě, ve strachu vstoupili do pokoje, kdež také pan regent seděl. Helenka se zachvěla, když ji ovanul vzduch známé jí komnaty, prosáklý míšenou vůní lékařských bylin, jí tak dobře povědomou, když zahlédla místnost, ve které denně meškávala a které už tak dlouho nespatřila, když uslyšela zase slečnin hlas. Zněl přísně, ale ne ostře a zle. Začala o tom, že oba sice přiznali víru římskokatolickou, ale ta že je v nich porušena, a proto, aby se jak náleží napravili, aby byli pořádně poučeni, že budou posláni do Prahy, zítra že vyjedou.

To byla rána z čista jasna. Oba vzhlédli v ulekaném úžasu na slečnu, ze slečny na regenta, jenž vida jejich ohromení, začal, pokašlávaje, že to jenom na čas, že když budou hodní, mohli by se zase navrátit.

„To se uvidí,“ vpadla slečna, aby pan strýc něco neslíbil. „Buďte hodní,“ obrátila se k myslivcovým, „nechte zatvrzelosti, a ty –,“ pohlédla na Helenku, „buď upřímnější, nežli bylas ke mně.“ Znělo to káravě, ač ne tvrdě. „Tak jděte s pánembohem.“

Helenka majíc oči plny slz políbila jí ruku. Slečna jí nebránila a maně, měkčeji opakovala: „Spánembohem –“

Pan Lhotský, jemuž nebylo volno a jenž dětí litoval, pokašlával a říkal nejistě a těšivě: „Nu, nu – však to – nu, není snad navždycky. Tak spánembohem –“

Vyjevení, zmámení vykročili myslivcovi z panského obydlí. Teprve venku, pod lipami, pod nimiž se stmívalo, neboť byl už soumrak, uhodilo Helenku pomyšlení, že mají, že musí hned zítra odjet, že už babičku neuvidí, že jí nedají spánembohem, že ani vzkázat jí nemohou, co se s nimi stalo, kam je zavezou, ba že už ani do Oujezda nemohou, na hřbitov, zastavit se u matčina hrobu.

Jen to bratru pověděla, již tu byl šafář pobídnout je, ať si jdou věci uchystat a hned pak ať lehnou, že vyjedou časně ráno, ještě za tmy. Doprovodil je až ke dveřím ratejny. Za drahnou chvíli přišel zas a rovnou k Tomášovi.

„Tuhle urozený pán ti posílá –,“ a podal mu lesní roh, který Tomáš předtím také musil nechati v myslivně, „máš si ho vzít s sebou do Prahy, že ti ho dává, že bys ho moh tam potřebovat, a tuhle na přilepšenou.“ Byly to tři tolary v papírku zabalené.

Tomáš lesní roh zrovna popadl. Myslil, že ho vícekrát už neuvidí; a teď mu ostane, milá památka na myslivnu, na otce, na pana regenta, na les a veselé lovy.

Za chvíli pak druhý dar, Helence. Stará Kačka, kuchařka, jej přinesla, balíček od slečny, v tom že je jídlo na cestu a také lahvička s kapkami, kdyby přišla slabost, mdlo, a také že posílá hrníček masti na bolest, na rány –

Nic však nemohla poslat na zkonejšení nejistoty a sklíčenosti. Tomášovi a Helence nebylo nemilé, že je vytrhli z ratejny, z té ponižující služby; ale zmátlo je, že se stalo tak náhle, že snad bude ještě hůř, a tížilo je, že nemohli dát babičce spánembohem a že jí snad už ani neuvidí a že teď tím tíže se s otcem shledají. Nejisto před nimi, nevěděli, co s nimi hodlají v Praze. Jindy by se byli na ni těšili, teď se jí lekali, zvláště Helenka.

XXXIV

Časně ráno je vzbudili. Do hustého šera vykročili za vozem plným zásob ze Skalky. Zámeček, myslivna, dvůr, všechno v temnu; lípy a topol, alej v zahradě černaly se mlhavým, sychravým vzduchem. Za branou naposledy se obrátili po myslivně, nad níž rozložitá koruna starého topole zašuměla jako ze spaní.

Helenka s Tomášem kráčeli za vozem; poklasný, průvodčí vozu a jejich strážce, s nimi. Sešli dolů, dostali se pod strmou opukovou skálu, na níž čněla Skalka, do vsi pod ní a dále v dolině. Ve všech staveních tma; vesnice spala, černá byla, jenom před roubeným příbytkem mladého žida Lazara Kiše hořela svítilna u vozu, do kterého Kiš zapřahal svého koníka. Jak Tomáš žida zhlédl, chvatně k němu zaběhl a chvatně ho žádal, aby, kdyby někdo z Mezřiče se u něho stavil, aby po něm strýci Klancovi vzkázal, že je odvezli do Prahy a že strejce a babičku pozdravují, on a Helenka, a že budou-li moci, že časem do Mezřiče vzkážou.

Lazar Kiš byl překvapen, ale hned slíbil, že to obstará, jistě.

„Vyřídím, opravdu, váš pantáta byl na mne hodný, zastal se mne, a vždyť taky pro víru zkouším; mlč, já to udělám. A co byste, poklasný –,“ prudčeji se ozval, když poklasný volal na Tomáše, co má s židem, ať táhne, a rychle přistoupil k Helence.

„Helenko, až přijedu do Prahy s přízí, stavím se u vás a povím vám o babičce, povím, já vím, dobře vím, kde pan baron Mladota ostává, je to blízko Ungeltu a tam musím vždycky s fůrou. No, no, poklasný, co se zlobíte, mějte svědomí, jsou to nešťastní lidé, a tak spánembohem, aby se vám v Praze dobře vedlo –“

To bylo poslední, a vlídné, slovo na Skalce. Potěšilo samo, když se tu všichni od nich odvrátili, potěšil i slib, že vyřídí vzkázání a přinese zprávy o babičce.

Když zahnuli na silnici, ohlíželi se vpravo přes ouval pod ní, přes vrchole černých stromů na březích jeho říčky, na strmou skálu za ouvalem, na zámeček na ní, na dvůr, ztemnělé v mrákotách podzimního jitra, na černý koš ohromného topole nad myslivnou. Ten viděli nejdéle a poslední.

Putovali studeným šerem za vozem, vedle pod bělavou plachtou, jehož vozka seděl na podsedním koni, za světla putovali pustnoucím krajem, vesnicemi, městy, polem, kolem vybledlých luk.

Chvílemi se vezli, když je poklasný vyzval, a pak opět kráčeli zaprášenou cestou. Nocovali bídně v rozlehlých starých hospodách s velkými nádvořími, plnými formanských vozů. A zase dále časným jitrem ještě za tmy a po celý den, mezi ouhory, kolem žlutavých strnišť, kolem revírů, před kterými trčely tabule s hrozícím nápisem, že každý, kdo by tu byl při pytláctví postižen, bude potrestán šibenicí.

Potkávali kramáře, jezdce, židy se žlutými koly na pláštích, potulné hudce, kočáry i nákladní vozy, zahlédli žebravého mnicha s nějakým mužským, jenž za ním na trakaři vezl vyžebrané zásoby. U Českého Brodu zachvěla se Helenka pohledem na cikána a na cikánku, nesoucí na zádech dítě do temna osmahlé, černých kudrnatých vlasů. Cikán i cikánka měli přes uši plátěný, krví prosáklý obvaz, zpod něhož vyrážely cikánovi spečené kučery. Poklasný hned, to že je jistě z Brodu vymrskali a každému pravé ucho uřízli, aby měli cejch, ta mrcha cikánská i ten chlap, že je měli raději pověsit, však že katu neujdou; až jim ještě i druhé ucho uříznou, pak už bude konec – S hrůzou i dojata ohlížela se Helenka za nešťastnými kočovníky, jež štvali jako škodnou zvěř.

Machovcovi šli s poklasným, kráčeli a chvílemi jeli nekonečnou silnicí kolem božích muk na rozcestí, kolem bílých kapliček pod starými lipami u cesty, kolem zánovních soch sv. Jana Nepomuckého, brali se roubenými vesnicemi a viděli jiné dál krajinou, nad nimiž tu tam trčela ze žloutnoucího stromoví stará ještě tvrz nebo novější zámeček barokový červené, cihlové střechy, až koncem třetího dne v zamžení prvního soumraku spatřili za pastvinami a vinicemi ve svazích Žižkova rozlehlé město v hradbách a za těmi siluety vysokých kostelů a věží.

Pak se nad nimi zašeřilo pod klenutím Poříčské brány. Vcházeli do Prahy, o níž Helenka doma vždy s dychtivostí naslouchala, když ve dvoře o ní vypravovali, jak je tam krásně, co divných paláců a panstva, a pak onoho večera před dvěma léty, když regent vrátiv se po korunovaci z Prahy, vykládal slečně Polexině o slavnostech a slávě, o průvodech a jak víno teklo z kašny, jak lidem rozhazovali peníze, o hraběnkách a kněžnách, o Kamenném mostě a nových státuích na něm, jak sta muzikantů a zpěváků hrálo a zpívalo, a kdy slečna Polexina vzpomínala na nějaký krásný kostel.

Teď vcházela Helenka do toho města tenkrát jí čarovného, ale jak, jak – Smutná byla ta cesta, ale samá v ní novota, jež zajímala mysl; už sám pohled na Prahu, pak vstup hlučnou branou plnou vojáků a dál ulice plné hluku a šumu. Nikde však se neomeškali; poklasný, jak soumrak houstl, víc a více pospíchal a zastavil se teprve na Staroměstském náměstí před domem, před kterým jejich vůz zarazil. Byl blízko Týnského kostela, jehož věže a vysoký štít mezi nimi chmurně ztemnělé trčely do šera nad domy před ním stojícími.

Dům hraběte Goltze byl vyšší než Skalka zámeček; tři patra měl, vysokou cihlovou střechu, arkýř v průčelí, arkýřovou věž v nároží. V širokém, dunivém jeho průjezdu zmizeli. Poklasný je zavedl do nějaké klenuté jizbice vzadu, kdež je opustil. Odešel hlásit vůz s „forotem“ a je, mladé poddané. Usedli unaveni dlouhou chůzí, zmoženi spoustou nejrůznějších dojmů. Tady zas ozvala se lekavě nejistota, napjaté očekávání, co teď bude, co se s nimi stane, i obava, že si je baron dá zavolat.

Čekali dlouho, poklasný však se již nevrátil. Nějaká žena v bílém čepečku, se šátkem přes ňadra křížem uvázaným k nim pak přišla; dala jim chléb, sýr a džbán vody a vyzvala je, aby si to vzali s sebou a šli s ní. Vedla je po dřevěných schodech výš a výše. Bylo těch schodů o hodně víc než u nich na újezdské zvonici. Až někde pod střechou v komoře nevysokého dřevěného stropu byl konec jejich pouti. Že jsou tak vysoko, seznali také, když vyhlédli jediným oknem té světničky, v níž byly dvě staré postele, chatrný stolek a dvě židle.

Viděli jenom na část náměstí, na domy před Týnem, na jejich podsíně, z jejichž černa mrkala dvě tři světélka dřevěných krámců při pilířích, viděli na domy při ústí Celetné ulice; ale užaslé jejich zraky obracely se po temném sloupu mariánském, štíhle se nesoucím nad zčernalými sochami na balustrádě, a k radnici za ním. Všecko ztemnělo, domy, prostranství; jen v krámcích pod radní věží červenala se světýlka. Svítila tam v nároží jenom mdle a nedaleko zaháněla večerní šero. Lidí už pořídku; jako černé stíny kvapili prostranstvím, ten onen s hořící lucernou.

Hluk až k nim nahoru do komory nedorážel. Ticho. A do toho ticha zakvílel znedaleka, z výše Týnského černého chrámu hlas malého zvonku, toho, který prý dala ulít šlechtična zardousivší v náhlém vzteku svou služku, když děvče ji strojíc ustalo na chvilku za klekání, aby se pomodlilo. Lkavý hlas zvonku zaléhal do komory Goltzova domu; s těmi zvuky přivanula nevýslovná tesknota. Helenka přestala vyhlížet. Soumrak na Skalce se jí zjevil, kdy z vížky zámečku rozcinkal se zvonec; vzpomněla na domov, na otce, na babičku a zastesklo se jí až k pláči.

Nechali okna; Tomáš rozžehl lojovou svíčku a začal hned Helence i sobě pro potěchu, že Kiš žid to tady dobře zná, že je najde, a kdy asi přijede do Prahy, na to že se ho zapomněl optat, ale že asi jistě ještě teď do zimy, a že přinese zprávy z Mezřiče a snad už také o pantátovi, a co babička, chudák, ta že ještě o nich neví.

Po dlouhé a namáhavé cestě záhy usnuli. Vstali osvěženi a s nocí přešla tesknota. Bílý den, jeho ruch, život dole v náměstí dal jim toliko nového, že pozapomněli na svou tíseň. Jasně, v plném slunci uzřeli vše, co se jim včera v šeru podzimního večera černě jevilo, domy před Týnem, socha mariánská, radnice. A hlučněji všude. Tomáš přes tu chvíli volal, na něco neobyčejného upozorňoval, zvláště na dva muže nesoucí zelený „senf“, nosítka, v nichž seděla nějaká paní.

Žena, která je sem večer zavedla, přinesla jim polévku a chléb. Zůstali pak opět dlouho sami, většinou u okna na vyhlídce. S úžasem pak se zadívali k Celetné ulici, ze které vyběhli dva mladí mužové v červených aksamitových kamizolkách premovaných a v suknicích šarlatové barvy se stříbrnými třásněmi, červené čepičky na hlavě. Hůlku v ruce kvapili klusem směrem k radnici; za nimi vyhrčel z Celetné ulice veliký kočár tažený šesti hnědáky. Kočí v paruce, péro na třírohém klobouku, více stál na vysokém kozlíku, červeným aksamitem pokrytém, než seděl; po stranách vozu dva obrovští muži v čepičkách s červeným a bílým peřím. Vzadu na kočáře na prkně stáli dva lokajové v šarlatové livreji, na hlavách klobouky s peřím. Kočár volně hrčel za běhouny a zmizel za radnicí v Jezovitské ulici.

„To se divíte, venkovští volkové, co –,“ ozvalo se za Machovcovými, kteří vyhlíželi za skvělým pro ně divadlem.

Hladce vyholený lokaj v červeném premovaném kabátě, sám červený, vypasený, je tak oslovil. Poznali ho. Býval s vrchností na Skalce. I on se na ně pamatoval. Začal se vyptávat, a hodně zvysoka, co vyvedli, co tatík, a co si myslila jemnostslečna a regent co si myslí, že je, Machovcovy, sem poslali, co s nimi tady, že nikoho nepotřebují, a k čemu by byli, pan baron že se tuze zlobí, že je chce poslat zase zpátky, a teď aby šli dolů, aby pomohli uklízet.

Zmateni a zaraženi tou nenadálou zprávou, sestoupili. Z průjezdu spatřili kočár venku čekající, čtyři koně v něm, u dvířek lokaje, na stupátku za kočárem dva. Jak se Machovcovi bezděky zadívali, strhl se za nimi šum. Urozená paní Mladotka, „paní hrabinka“, sestupovala se schodů; dvě komorné za ní. Jako bohyně se nesla v nádherných šatech na ohromném rajfroku, ve vysokém účesu s pštrosím pérem, plná krajek a stuh a šperků. Takto jí na Skalce nikdá neviděli, ani když jela do kostela. Tomášovi se kmitl černý starý kočár na Skalce a v něm dvě staré vranky, které vozí slečnu a regenta do kostela. Co je to proti této nádheře –

Hleděl napjatě a ne bez obavy vstříc paní baronce tak jako Helenka, oba v dojmu slov lokajových, že se baron zlobí, že je chce poslat zpátky. Co teď paní baronka – Viděla je, všimla si jich, znalať je dobře, zvláště Helenku; ale jen si je zvysoka prohlédla a pyšně šustěla dál ke kočáru. Zmizela v něm, kočár odjel, zmizeli lokajové, komorné se vrátily, a Tomáše s Helenkou pobídl vrátný, ať jdou, ať se chopí díla. Ohlíželi se, není-li tu někde poklasný. Tomáš se na něj i zeptal, odejel-li. Že ne, uslyšel, až zítra že se vydá na cestu.

K obědu šli v té domněnce, že také oni nastoupí nazejtří zase tu dlouhou cestu. Skaleckého dvora a jeho roboty se báli; jen to jediné výhodné by měli, že by byli babičce blíž, že by spíše zvěděli, kde je otec, a spíše by je tam našel, až se vrátí.

Po obědě šli zase dolů do nádvoří do práce. Z té je pak vytrhl známý jejich tlustý lokaj, jenž je vyzval, aby šli s ním. Domnívali se, že je vede k baronovi. Nestoupali vysoko. V prvním patře vešli za svým vůdcem do pěkného pokoje, v němž nebyl nikdo. Lokaj odešel, vrátil se však za chvilku s nějakým pánem v paruce, v pěkném hnědém kabátě a v takové kamizole. Podíval se na ně, prohlédl si je, zeptal se, jak se jmenují, kolik jim let. Tomáše také, umí-li troubit. Pak řekl lokajovi něco po německu a odešel do druhého pokoje, ze kterého byl vkročil.

„A teď můžete zas na komoru,“ pobídl je lokaj.

„Kdo je to, prosím vás?“ zeptal se Tomáš.

„Tuze bohatý pán, má moc peněz, pan starý Březina, však o něm možná ještě uslyšíte.“ Divně se usmál a dodal, ať si jdou zase nahoru na komoru. Vrátili se tam znepokojeni novou obavou. Baron jich tu nechce, ohlásili jim, že je pošle zpátky na Skalku; a teď pojednou je zavedli před toho sládka, který si je prohlížel a vyptával se. Mluvili o tom v zlém tušení.

Pak na to vše pozapomněli, když Tomáš vyhlédnuv oknem, zavolal, ať jde se Helenka podívat, že se něco děje, tolik lidstva že je dole. Vyhlíželi na sběh zástupů, jež se shlukly kolem radnice; stály tam jako zeď a noví zvědavci pořád ještě k nim přibíhali ze sousedních ulic jednotlivě i v hloučkách.

To byl sběh pro toho zloděje, kterého od sv. Víta přivlekli do radnice. Pro ten shon a pro tu událost omeškal se také pan starý Březina; domů se vrátil později, nežli se nadál, již v soumrak. Mladá jeho žena ještě nic nevěděla. S ustrnutím vyslechla jeho novinu o tom zlodějství. Vykládal o něm obšírně, o sběhu lidu. Vtom vešel Jiřík.

„Slyšels, co se stalo?“ ptala se ho macecha, jak jen práh překročil. Že slyšel, přisvědčil, a i že viděl ten shluk u radnice.

„Proto jsem se tak zdržel,“ pokračoval Březina, „od barona Mladoty jsem tu mohl být už hodnou chvíli.“

„Jak jste pochodil, co chtěl?“ ptala se Březinová.

„Jak jsem povídal. Nezaplatil, a ještě o peníze mně říkal, abych mu ještě půjčil. A přitom tak mrzutě vykládal, že mu z panství tentokrát poslali málo na penězích a nadto ještě takový navdavek. Řku, jaký navdavek, urozený pane? Ach, povídá on, poslali vůz, jak na podzim bývá, se zvěřinou a s forotem z hospodářství a přitom dva mladé poddané, že mají tam na panství o ně strach, to jest že by mohli utéci. A také o jejich spasení že se bojí.“

„O jejich spasení?“ žasla Březinová. Jiřík, jejž ta peněžní záležitost nezajímala a jenž se probíral v notách na stole ležících, obrátil se kvapně po otci, jenž dále vykládal, že ti dva mladí poddaní, bratr a sestra, jsou z kacířské rodiny, že jejich tatík, myslivec, tajný husita nebo co, pro víru zběhl ze služby a pryč za hranice, jak to tam v Hradecku ti nevěrci dělají.

„Proč nevzal děti s sebou?“ zeptal se Jiřík.

„Nemohl, utekl náhle před misií. Děti pak na čas zavřeli, aby nemohly uprchnout, a pak je dali mezi čeládku.“

„Což byl ten myslivec poddaný?“ ptala se Březinová.

„Byl. A teď prý tam na panství měli o ty jeho děti strach, obzvláště teta baronova, stará slečna, že si tatík pro ně tajně přijde. A pak, jak jsem řekl, měla slečna starost o jejich spasení. Myslila, že budou v Praze ve všem líp opatřeny. Psala o tom dlouhé psaní, povídal baron.“

„A baron se zlobí?“

„Zlobí, že se ho ani nezeptali. A pak prý co s těmi mladými berany, lokajů a služebných že má tu dost, že jich nemá kam dát. A tu se zničehonic obrátil na mne, že bych je mohl přivést do své poddanosti. Nu, a tak jsem je vyjednal z baronova poddanství. Chtěl sto kop za oba vejhosty, ale deset slevil.“

„A viděl jste ty dva?“

„Ovšem, lokaj mně je přivedl. Hochovi je osmnáct a tomu děvčeti sedmnáct. Hoch zdravý, statný a tak trochu muzikant, prý pěkně troubí na valdhornu.“

„Je cvičený?“ zeptal se kvapně Jiřík.

„Myslím, že tuze ne. A to děvče, pěkné, opravdu pěkné, urostlé a jako by ani z venkova nebylo. Hned jsem si vzpomněl, že by se vám, Toničko, dobře hodila.“

„Ta evangelička?“

„Prohlášená není.“

„Ne, děkuju, já jí nepotřebuju. To bych musila Lyzlu pustit, to bych nerada, jsem s ní spokojena a dvou nepotřebuju.“

„Tak jsem nepochodil.“ Březina se usmál. „Nu, musím ji tedy jinak opatřit.“

„A co s tím hochem?“

„Toho si nechám, do vinic by se mi hodil, je silný, a taky teď nikoho nemám, kdo by troubil na dělníky.“

„Jak rozumíte, pane. A co pan Hubátius?“ Březinová se obrátila s úsměvem k Jiříkovi. Ten hned začal chutě vypravovat o bytu u Božího oka, jak to tam Hubátius má, a také o jeho auditoriu, o panu deklamátorovi zemských desk Johanu Svobodovi.

XXXV

Nazejtří dopoledne vstoupil tlustý lokaj v červené livreji do komory k Machovcovým dětem a oznámil jim usmívaje se, tak že se budou loučit, tady že neostanou. Tomáš prudce vstal a ptal se, pošlou-li je zpátky na Skalku.

„Ne, to ne, na Skalku nepojedete, do toho hnízda se už nikdá nevrátíte.“

Machovcovi nemohli hned promluvit.

„Pan baron vás nechce, ale v Praze ostanete. Ten pan starý Březina si vás vyjednal z poddanství našeho pána barona; už od včerejška jste v jeho, toho sládka, poddanosti.“

Prodáni! V tom uleknutí Helenka první se ozvala. Stísněným hlasem se optala, zdali oba.

„Oba, to se rozumí, oba dva. A buďte rádi. Ostanete v Praze a nemusíte na tu pitomou Skalku, do toho hnízda. Tam je živobytí! A myslím, že se vám nebude u Březinů stýskat.“

Vstoupil Florián Mariánek. Zširoka se usmívaje pozdravil lokaje, podíval se zkoumavě po Machovcových a hlásil, tak že si jde, pan starý Březina že ho posílá, aby tady tuhlety mladé přivedl, tak aby se přichystali, že už je všecko vyřízeno, vejhosty, všechno jak se patří.

„A nejprve ty, synku,“ obrátil se k Tomášovi, „tebe zavedu nejdřív, a pak tuhle holčici.“

Helenka jako by náhle stanula na pokraji propasti, prudce se chytla Tomáše, vyjeveně hledíc na Mariánka, jenž jí připadal hrozným.

„Co tuhle sestra?“ ptal se prudce Tomáš.

„Pro tu přijdu pak, až tebe zavedu.“

„Proč ne se mnou, proč ne oba najednou, vždyť jsme oba v jednom poddanství.“

„Jste, jste a taky v něm ostanete, ale pan Březina nemá pro oba místa, a tak musí tuhleta děvečka –“

„Kam?“

„Taky do dobrého místa.“

„Tady v Praze?“ vpadla Helenka s úzkostnou dychtivostí.

„Kdepak jinde,“ zasmál se Mariánek. „U paní Lerchové, chceš-li vědět. Ale v poddanosti pana Březiny ostaneš, abys věděla. A nebudete kraj světa od sebe; ty,“ mluvil k Tomášovi, „na Koňském trhu a ty, panenko, u sv. Haštala. Nebudete mít k sobě daleko. Jen žádné nářky. Pro tebe přijdu odpoledne, a ty, mládenče Tomáši, Tomáš ti říkají, viď, ty pojď.“

Nebylo ani odvolání, ani pomoci. Tomáš poslechl; bral svůj uzlík, hůl.

„A co trumpetu, tu bys tu nechal? Pro tu tě pan Březina obzvláště potřebuje.“

Tomáš zasmušilý dával Helence sbohem. Tiše plakala. Její oporu a poslední útěchu jí odváděli. Vyšla za nimi ven až nad schody, po nichž sestupoval tlustý lokaj, za ním Florián Mariánek a pak Tomáš. Mariánek ji ještě ze schodů těšil, ať se netrápí, že nebudou daleko od sebe. Nedbala jeho slov a jen za Tomášem hleděla. Nachylovala se přes zábradlí, až zmizel v zatáčce a v temnu. Vrazila do komory a plačíc sklesla na židli u stolu.

Toho dne odpoledne nevalně jasného šel Jiřík Březinův navštívit svou babičku, jak to teď o vagacích skoro denně činíval. V průjezdě starého nákladnického domu U Pražáků ticho; kolem šenkýřčiny stolice prázdno. Byloť ještě záhy a chladný podzimní den nezaháněl nikoho před časem jako za parného léta, aby se u šenkýřky občerstvil. Zato z nádvoří, plného sudů a dvoukolových kar, zazníval zpěv. Mladý sladovnický mazal tam jednu z dvoukolek, na kterých se pivo rozváželo hospodským, a přitom si zpíval:

Pan starej mne předvolává,
odpuštění z práce dává,
z práce děkuje, štěstí vinšuje,
štěstí vinšuje-é-e.

Toto sentimentální protahování a prolamování slova i nápěvu neslo se za Jiříkem až na dřevěné schody. Bezděky mu naslouchal stoupaje do patra, přestal však hned, jak dokročil na poslední schod nahoře. Na vybílené síni u dveří stálo mladé děvče s uzlem v rukou, nápadné svou urostlou postavou. Na hlavě měla čapku kožešinou obšitou s nevelkým černým střapcem v dýnku. Šedivý soukenný kabátek byl na ní jako ulitý; sukně tmavá, červené punčochy. Venkovské děvče, asi z malého města. Stálo nehnutě, hledíc úzkostně ke dveřím velké světnice; rychle se však ohlédla, když zaslechla kroky na schodech. Plachý a ulekaný byl její pohled.

Ale Jiřík sám se také zarazil, jak mu v ten okamžik připadlo, to že je snad to děvče kacířské, jak o něm pantáta včera večer mluvil a pro které si pak dal zavolati Mariánka, aby zítra je zavedl sem k babičce. Zalekl se a hned mu také napadlo, aby nešel rovnou do velkého pokoje, aby nemusil kolem děvčete, nýbrž aby zahnul hned vpravo do „malého sklípku“. Než vtom se ozval za dveřmi velkého pokoje hlasitý, rychlý hovor nějakého muže a hlučněji vyrazil, když se otevřely dveře. Florián Mariánek už na odchodu obrácen do pokoje tak hovořil a usmívavě pořád přisvědčoval „tak, tak, paní maminko“ a zas „ano, ano, to se ví, pravda, pravda, paní maminko, jakpak ne –“ Vtom se obrátil a volal Helenku:

„Tak, děvče, pojď, jen pojď. Ach, pan Jiříček!“

Paní Lerchová o hůl se opírajíc, stanula ve dveřích. Usmála se na vnuka, pokývala šedou hlavou a zvala ho, aby šel na chvíli do sklípku, ona že tu má řízení, že za chvilku přijde.

Mariánek, spokojen výsledkem svého poslání, chutě a hbitě sestupoval po schodech; dole však na konci průjezdu stanul a okamžik se díval na několik sladovnických, kteří nakládali sud piva na dvoukolovou káru. Dlouho však mlčky jich nepozoroval. Usmál se zeširoka a začal na poškádlenou sladovnických zpívat:

Kočár s dvěma koly,
na něm pivo vozí,
šenkýřkám spouštějí,
tam se s nima čičmají –

Do toho náhlý sbor sladkovských od „kočáru s dvěma koly“. Lijavec jadrných nadávek a hrozeb se na něj spustil, a když jeden se od káry odtrhl, jako by se chtěl hotovými odměnit, zpěvák narychlo uhnul a směje se pospíchal zrychlenými kroky směrem k Dlouhé třídě.

Jiřík, vcházeje do malého sklípku, ohlédl se na prahu a viděl a slyšel, že babička to děvče vyzvala, aby vstoupilo; ale nepobídla ho tak vesele jako Florián Mariánek, nýbrž vážně, až přísně. Chvilku na ně myslil, ne však na to, že je podobná, urostlá, ale na to, a to s jakousi temnou bázní i s bezděčným politováním, že je snad kacířka, když otec zběhl pro víru. Přitom si však všiml, že děvče, jak babička je vyzvala, ihned vstoupilo do pokoje, ale bez uzlíku, ten že slušně nechalo venku u dveří.

Snad a snad jistě tajná kacířka. S takovou jednat – Už od dětství slýchal o jinověrcích, jmenovitě o luteránech a husitech, mluvit vždy s opovržením a odporem; slýchal to doma, ve školách, v kostele na kázáních, psaly tak kronika i postily. Takového zaleknutí z nevěry už jednou zažil, a také tu, v babiččině starém nákladnickém domě, před léty, jako chlapec.

To mu babička jednou v zimě za soumraku vypravovala, že tento její dům je tuze starý, před sto léty že patřil bohatému měšťanu, David Kukla z Tagenberka že se jmenoval, bohatý nákladník že byl, čtyři domy měl a vinice, ale že byl lutriján a že se přidal k té rebelii proti císaři, a tak, když ta rebelie byla na Bílé hoře přemožena, že byl ten Kukla také přísně potrestán. Vzali mu vinice, vzali mu všechny domy a také tenhle, jak se tady od starodávna, od nepaměti říká U Pražáků. Odtud ten David Kukla odešel do vyhnanství. Ale že musil nakvap, zrovna prchat, nemohl ani všechno prodat, ani s sebou vzít, jmenovitě stříbrné nádobí, a toho že měl – A když to nemohl vzít s sebou, roztavil poslední noci před odchodem všechno stříbrné nádobí, talíře, mísy, konvice, a tekuté to stříbro nalil do velikého pekáče, jenž měl podobu ryby. Když to z pekáče vyklopil, měl velkou stříbrnou rybu a tu tady, v tom domě, tajně zazdil. Vzít ji s sebou nemohl, i že byla veliká, i že bylo hrubě nejisto, a také si myslil, že se zase vrátí, vždyť tenkrát ti evangelíci všichni věřili, že přijdou zas. David Kukla odešel z domu U Pražáků, ale víc se nevrátil. Umřel ve vyhnanství a žádný nezvěděl, kde tu velkou stříbrnou rybu zazdil. A tak ten poklad že je tu v domě dosud, ale kde, toho že se nikdo nedoví, leda až by dům rozbořili, a ještě i pak kdožpak ví –

Toto babiččino vypravování vzrušilo tenkrát Jiříka chlapce. Bezděky se užasle rozhlédl sklípkem; tady ten kacíř Kukla ostával, tady snad té poslední noci lil tu stříbrnou rybu a snad ji tady právě někde zazdil. A tak užasle rozhlížel se starým domem, když odcházel, a pak ještě dlouhý čas, kdykoliv navštívil babičku. Všechny šeré, zastrčené kouty staly se mu tajemnější; do nich kladl tajný poklad, stříbrnou rybu, do nich nebo jindy zase dolů do hlubokých sklepů. A všude v starém domě, na všem jako by ležel stín bohatého Davida Kukly. Zbožný hoch bál se i litoval tajemného mu kacíře, jenž byl tak zatvrzelý, ale i nešťastný, protože v té zatvrzelosti vytrval a v ní také zemřel a jistě do pekelných muk se dostal.

To bylo tenkrát, když Jiřík měl už tabulku s A, B, C, D i slabikář odbyty, když šel z katechismu do svatého evangelia, kdy o něm matka jeho s radostí a chloubou vypravovala babičce, jak je pobožný a svědomitý, že tuhle zapomněl se pomodlit za duše v očistci a že pak nemohl usnout, ne a ne, ale pak, když mu připadlo, co omeškal, a za dušičky se pomodlil, že ihned zavřel oči a pak líbezně spal. Jindy zase líčila Březinová babičce, jak ten jejich pacholík každý den ve svém pokojíčku obraz Panenky Marie růžemi a kvítím korunuje a ondy opět že věnečkem, který sám uvil, hlavu mariánskou okrášlil.

Jeho matka se tím radostně pochlubovala, nechápajíc, že v té vroucí zbožnosti, v tom korunování růžemi a kvítím je neuvědomělé poetické cítění, kteréž ho povznášelo v kostele za bohoslužebné nádhery, kdy modravé oblaky kadidlového dýmu, sluncem prozářené, stoupaly k vysoké klenbě plné živých maleb, bohatého, bělostného štuka i bleskotu zlacených ozdob, kdy z kůru jásaly zvučná hudba, umělé zpěvy; a jindy ho jímalo v hlubokém tichu kostelním, kdy zadíval se na oltáře, na jejich obrazy, zapomenuv na modlení, kdy mysl jeho dojímaly a okouzlovaly postavy světic a svatých, milostných i asketických, kadeřaví, zlatovlasí andělé, otevřená nebesa s oslňující září z nich proudící na skupiny živého koloritu nebo zase zašeřená pozadí divných architektur, měkkých skupin stromových a keřů, nebe za nimi zářivé nebo s hasnoucími červánky.

Tenkrát také nemohl se dočkat, když měl poprvé na Zelený čtvrtek jíti nahoru na Hrad k sv. Vítu, jak mu to doma slíbili. Když se tam vypravil v průvodu Maří děvečky, pospíchal, jen aby už byl v kostele; a pak se tam tlačil zástupem, aby uviděl to, po čem byl dychtiv, svaté ostatky, které toho dne ukazovali, obzvláště však dva jemu nejžádoucnější: kus stolu, na němž Kristus Pán večeřel, a kus ubrusu s toho stolu, jak o nich svatosvatě věřil tak jako všichni.

Taková pobožnost byla mu tenkráte vštípena; ji pak utvrzoval babiččin bratranec, P. Daniel Suk; ale také v něm rozněcoval nechuť, odpor k jinověrcům, velebě zásluhy tovaryšstva Ježíšova v boji proti nekatolíkům.

Jednou odpoledne šel Jiřík, to už studentek v principii, s P. Danielem přes Kamenný most. Tam se bělovlasý páter pojednou zastavil před zánovní sochou Ignáce z Loyoly a řekl:

„Heleď, Jiříku, podívej se na státui toho svatého. Kdo je to?“

„Svatý Ignatius.“

„To víš, a to snad taky, že Kalvín a Luther nebyli lidé, ale hadové. Ani Herkules nic nesvede proti dvěma, ale svatý Ignác zmohl více než Herkules. Ten ty dva hady přemohl. A teď přečti, co tu na desce napsáno. Čti!“

Jiřík slabikoval:

„Hic stat, quo opem ferente Christiana in fide orbis stat.“

A P. Daniel hned volně překládal: „Zde ten anděl stojí, jehož silnou pomocí ve víře křesťanské veškeren svět pevně stojí.“

Tenkráte Jiří v svatém obdivu, mlčky vzhlédl vzhůru na sochu zakladatele tovaryšstva Ježíšova. Slova, jež starý kněz tak fanaticky zaníceně promluvil, nepřevanula, ale zapadla do srdce útlého, přibledlého hocha.

A teď po letech v starém domě někdy Davida Kukly z Tangeberka, „lutrijána a rebela“, na kterého už nemyslil a nevzpomínal, když sem teď přicházel, setkal se s děvčetem také takového původu, snad tajně kacířským, lutrijánským. Hned mu nevyšla z mysli. Ve sklípku nesáhl jako jindy po Hájkově kronice, na níž leželo v zánovní vazbě Šteyerovo Zrcadlo svaté anebo Životové světic milých božích, aniž se zadíval dolů do zahrádky. Na to děvče myslil, je-li opravdu takové, a co řekne babička, nechá-li si je –

Dříve však uslyšel jinou zprávu. Krátkozraký P. Daniel ji přinesl. Vstoupil přimhuřuje vlídné tmavé své oči. Jak seznal, že tu je Jiřík, zvolal potěšen:

„Ach, ach, Jiříku, to jsem rád, žes tu, však jsem na tebe vzpomínal, kdybych ti mohl říci, co nesu. Víš-li, přišla novina z Říma, poslouchej jaká, že tenhle měsíc, počátkem, při držané kongregací rituum bylo ze dvanácti hlasů sedm jich pro kanonizaci blahoslaveného Aloisia Gonzaga. Tak teď už je svatým. Nový svatý a z našeho tovaryšstva, a přitom jej Svatý otec vyhlásil za patrona všech studentů! Nastávající pane filozofe, máš nového patrona, a jakého! Svatého mládence andělských mravů, před každou ženštinou oči klopil, a – a – tak trochu, no pravda, jen trochu Čech, ne rodem, ale s českým panstvem spřízněný. To snad ani nevíš, že jedna Pernštejnka, slavného rodu pernštejnského, měl bys číst, co o něm náš páter Balbín napsal, ta Pernštejnka se provdala za bratra blahoslaveného, teď svatého Aloisia, jistě, a – a – to ostatní příbuzenstvo – pojď, sedni si, o tom ti ještě povím –“

Jiřík usedl na vykládanou truhlu u okna a P. Daniel živě pokračoval:

„Když jsem byl v gramatice, no tomu je přes padesát let, páter Bernard Frank učil v gramatice, Bernardus Frank, a ten pamatoval, jaká byla tady v Praze slavnost nedlouho po tom, co byl Aloisius Gonzaga prohlášen za blahoslaveného. A co pamětihodného, milý Jiříku, že při té slavnosti bylo také příbuzenstvo samého blahoslavence, opravdu, vlastní příbuzní.“

P. Daniel usmívaje se přimhouřil oči a zahleděl se na Jiříka, jako by číhal na účinek svých slov. A Jiřík skutečně překvapen opakoval:

„Vlastní příbuzní? A tady v Praze? Kdy to bylo?“

„Na začátku třicetileté vojny. Jistě, pokrevní přátelé, a sice neť blahoslaveného, teď svatého Aloisia, ta byla provdána za Jiřího z Martinic, ta se dostala do českého rodu, a bratr její tu tenkrát také byl. Jeho hofmistr přijal tu kněžství a měl zrovna na den blahoslaveného Aloisia svou primici, u nás, u sv. Salvátora. O tom nám pan páter Bernard vypravoval, jak to bylo krásné, jaká sláva, kostel vyšpalírovaný, plný kvítí a věnců, a co světel, a oni, studenti, P. Bernard byl tenkrát v syntaxí, všichni ve svátečním obleku, to se ví, a každý měl v ruce lilii a na hlavě růžový věnec, všichni přistoupili k svatému přijímání. Ten novosvěcenec je podával.

Napřed přistoupil synovec blahoslaveného Aloisia, pak neť, provdaná Martinicová, a její pan manžel hrabě Martinic, a ještě čtyři Martinicové, po nich studenti, ti syntaxisté, každý lilii v ruce a růžový věnec na hlavě, a ten věnec pak každý z nich pěkně složil pod obraz blahoslaveného Aloisia. Když nám to P. Bernard vypravoval, zakalily se mu oči. A my poslouchali! Bože, bože, bodejť taková událost, taková –“

Stará paní Lerchová vstoupila volným, těžkým krokem, opírajíc se o hůl. Bratrance kněze jen uvítala, ihned mu hlásila, že se podiví, koho dostala do domu. P. Daniel, jenž přišel s novinou, musil nejprve její novinu vyslechnout, o nové pomocnici, kterou jí tady Jiříkův pantáta poslal. I vypravovala obšírně vše, jak od Mariánka zvěděla, o Helence a Tomášovi, o slečně Mladotovně, že je poslala do Prahy proto, aby byli jak náleží poučeni a v svaté katolické víře utvrzeni.

P. Daniel horlivě přisvědčoval a pochvaloval si, to že je pravá křesťanská láska a starost, a také oni, myslil sebe a paní Lerchovou, musí pomoci a starat se o zbloudilé.

„A děvče podobné,“ připomínala stará paní, „nehloupé; byla jako za komornou u té urozené slečny –“

„Tím líp, tím líp –,“ pochvaloval P. Daniel a přikyvoval bílou hlavou.

Když Jiřík odcházel, bezděky se ohlédl na síni na místo u dveří, kde prve Helenka stála. Nespatřil tam nikoho; i ten uzel zmizel.

XXXVI

U stolu blíženců jednali po kolik večerů o té krádeži u sv. Víta, o mladém zloději, o tom, že tvrdošíjně zapírá i na mučení, že už byl vhozen na žebřík i boky že mu pálili. Pro tuto vzrušující událost zapomněl starý Kubíček i na tatrmany a maňasy, na Pantalona ze Staré rychty i na taliánskou operu na Poříči. Pak vypravoval Florián Mariánek podivnou historii o dvou venkovských, o Helence a Tomášovi, proč je do Prahy poslali, jak je rozváděl na místa a jak ti tajní berani se mají rádi.

Za týden a víc po verbuňku překvapil stůl blíženců novinou, že Marka barvíře mladší tovaryš, co se dal pod dragouny, má již po vojně i po smrti, že když jej s ostatními vedli k regimentu, cestou, a nedaleko za Prahou, před Berounem, náhle zemřel. Sameček hned píchl, o tom že Mariánek asi nic nenapsal.

„I napsal, napsal –“

„Co byste, prosím vás, mohl napsat, jak vy píšete.“

„Jak já píšu, napsal jsem tohleto: Na marši nastoupil voják Bernard Mník od regimentu Safoyen marš na onen svět. Nedotkl se ještě kvartýru berounského, a již měl kvartýr na nebesích.“

„Ach, ach, to je fortelně napsáno. Ale, Mariánku, dnes jsem si na vás vzpomněl, to že by byl zápis či nápis, kdyby ten starý rybák umřel. Ukazovali mně ho na trhu, že tomu dědkovi je sto pět let. Tady za Oujezdskou branou ostává.“

„V Lahovicích, starý Danihel.“

„Vy ho znáte?“

„A dobře. Ten byl už rybářem, když Švejdové oblehali Staré Město, to už tenkrát lovil v Moldavě ryby a prodával je Švejdům, a pěkně za hotové, protože měl salvaguardu47. O tom, milý pane Samečku, nebudu psát nic, ten mne ještě přečká.“

„Tak o staré paní Turkové, ta prý také pamatuje Švejdy.“

„Ta s nimi tancovala,“ pošklíbl se Fileček, nevěře té zprávě.

„Tancovala netancovala, ale jistě je pamatuje, bylo jí osm let, když před Prahou leželi.“

„Tak to jí teď je –,“ počítal starý Kroupa.

„Pětaosmdesát.“

„Pane Mariánku, to bude funus. A dědictví!“

„Funus bude slavný, to se ví, a na to dědictví zeptejte se pánů páterů z koleje u sv. Klimenta.“ A Mariánek se šibalsky usmál. –

Jak podzimek postupoval, jednávali u stolu také o vínu, jak se urodilo a jak zraje, o nastávajícím vinobraní. Také k navyklým svým hovorům se vraceli. Starý Kubíček vykládal občas nějakou kapitolu z české kroniky, jak ji právě četl, nebo srdečně a něžně vypravoval o Ančičce, staré své sestře, a když Mikuláš Kroupa začal s nadšením a obdivem o vzácném domu Brandlinských ze Štěkře, začal on s nadšením a obdivem o vzácném domu Hubrykovském.

Pak zase Florián Mariánek škádlil oba blížence nebo popichoval, aby se počertili. Začátkem listopadu jednou večer, když začal padat sníh, vzrušil všechen stůl i všecku hospodu novinou o tom, co se stalo v křivoklátských lesích, že tam večer před sv. Šimonem a Judou za tmy a hrozného větru přepadli osamělý dvorec, asi dvanáct chlapů, všichni že měli obrácené kamizoly a tváře začerněné, jeden z nich že byl červeně přepásán, tomu že ostatní říkali „pane“, ti chlapi že vyloupili dvůr, peníze pobrali a všecko, co se dalo, lidi že svázali, ale nikoho nezamordovali, jen jednoho pacholka, když se chtěl bránit, že hrozně ztloukli, až byl bez sebe –

Pak, to již v druhé polovici listopadu, přišel milovník kroniky a malovaných obrázků starý Kubíček s novinou, že ten nejznamenitější ze všech Rainerů, výborný kumštýř, Václav, bude mít brzo svatbu, a jakou, to že je v domě nevěstině u Herzogů na Perštejně chystání, to že bude veselá svatba, co maškar se chystá, bodejť kumštýři, to že je rozpustilá chasa, kopulací že bude ve středu jedenadvacátého tohoto měsíce v kostele u křižovníků, jakpak ne, když si ho Václav tak krásně vymaloval, celou tu báň, bože, to že je krása, to že nikdo tak nedovede na stropě a na stěnách malovat.

Byl by se rozpovídal o tom malování, ale divoký Kocourek vrazil a hned se tázal celé hospody, udýchaný, oči vykuleny, vědí-li, tak že ten zloděj, co sv. Jana okradl, je odsouzen, vědí-li, jaký ortel, že tady u Březinů mají všichni pravdu, i ti, kdo se hádali, že bude oběšen, i ti, tak jako on, že ten lotr bude upálen, a on ten zloděj že bude i oběšen, i upálen, na čekanu oběšen a pak spolu s tím čekanem na hranici upálen –

V ten čas byl Jiřík Březinův už filozofem; chodil do logiky, do prvního ročníku filozofie. Dost často navštívil Hubátia, aby s ním hrál na housle. Obyčejně býval jejich auditoriem deklamátor zemských desk Svoboda. Po těchto produkcích se vždy hned nerozcházeli: někdy chvíli hovořili nebo měl deklamátor výklad o novém přírůstku své bibliotéky.

Za těchto návštěv a hovorů si Jiříka oblíbil, poněvadž mladý filozof horlivě poslouchal, když jemu a Hubátiovi vypravoval o svých starých knihách. Ba koncem října pozval Jiříka, aby se přišel na ně podívat. Když Jiřík poprvé vkročil do jeho pokoje, ihned si všiml, že na stěnách není žádného svatého obrazu, nic; jen u dveří visel pod cínovou kropeničkou tmavý růženec. Zato hojně knih ve dvou stojanech u zdi a kupa jich, velkých, malých, také na stole kolem stojánku, na němž naražena trčela deklamátorova paruka. Jiřík zhlédl tam knihy, o kterých slýchal, ale kterých neznal, jako Balbínovy spisy, než dost také takových, které mu byly vůbec neznámy, většinou samé historické, české a latinské.

Deklamátor, jenž tak chutě o svém pokladu mluvil, byl rád, že našel někoho, kdo s chutí si prohlížel jeho miláčky, kdo nezamlouval, nevytáčel se, když mu začal o jednotlivých knihách vykládati, co je to, jaká znamenitost, kde ji poprvé zhlédl, kde ji našel a koupil a jak, u kterého vetešníka, jak tu onu knihu, kterou teď obzvláště uctivě choval, ji hladil a jí se pochluboval, našel zastrčenu, povalující se v prachu mezi starými papíry v špinavém kotci u sv. Havla nebo v tmavém židovském krámku. Spokojeně se přitom usmíval a černou vlněnou čepičku pošupoval, libuje si, kdyby ten žid byl věděl, co má, ten že by mu ji byl vycenil, a jak se kolikrát on, deklamátor, musil přemáhat, když zhlédl knihu dlouho a toužebně hledanou, na niž se mu srdce smálo a po níž se mu ruce třásly, aby se neprozradil, kterak mu na ní záleží.

Jiřík přicházel zpočátku do Svobodova bytu po těch houslových produkcích u Hubátia; ale pak už také v jinou chvíli, když jej deklamátor pozval, aby se přišel podívat také jindy odpoledne nebo navečer, to že je vždycky doma. Také byl, jen večer chodíval do tiché hospůdky blíže Týnského kostela, jak tam U Vorlíčků říkali. Jiřík jej pokaždé zastal doma. Buď četl, nebo něco opisoval, nebo spravoval staré knihy. Tu míval zástěru, kdysi zelenou, a na stole hrníčky s klihem nebo mazem; opravoval vazby, přelepoval natržené listy, vlepoval listy čistého papíru, dopisoval neúplná slova, vlastně dokresloval je literami starého tisku.

Jednou za takové návštěvy všiml si Jiřík, když neslyšán vstoupil, že deklamátor, jeho příchodem překvapen, knížku, ze které četl, chvatně sklapl a chvatně mezi papíry a jiné knihy na stole strčil a že ji víc nevytáhl a slovíčkem se o ní nezmínil. A podruhé, bylo v listopadu, když Jiřík vkročil, zastal deklamátora v černé čepičce klečet u otevřené almary. Dole na jejím dnu zahlédl Jiřík divnou skříňku podlouhlou a tmavě okutou. Deklamátor ihned zavřel skříň a hned zavedl Jiříka ke stolu. Ta skříňka byla neobyčejná, zvláštní, a přece Jiřík o ní tak dlouho neuvažoval jako o tom, jaká asi byla ta knížka, kterou deklamátor onehdy tak spěšně, skoro ulekaně zastrčil a schoval a o ní pak mlčel.

Někdy za hovoru o knihách zavadil deklamátor Svoboda též o jiné věci, hlavně z historie, o minulých časích. Jiříkovi, jenž přitom často pocítil své nedostatečné vědomosti, nejednou za těchto hovorů jako by před očima kříslo; světlo mu z nich vyšlehlo a ozářilo ledacos, čeho si nevšiml nebo o čem neměl ani tušení. Než také o denních novinách se deklamátor někdy zmínil i rozhovořil, u Hubátia, i když byl doma s Jiříkem sám.

Ten den před sv. Mikulášem stala se poprava mladého zloděje, jenž obloupil hrob blahoslaveného Jana Nepomuckého. Hubátius, jenž tak jako Jiřík nebyl se podívat, mínil odpoledne, když se chystali na houslovou produkci, že snad jim něco o té popravě poví pan deklamátor; nepověděl však nic, ani nepřišel. Ale doma byl, zaslechli ho, zatloukal tam něco do stěny.

Za týden o nejbližší produkci auditorium přišlo. Soused deklamátor se tiše protáhl dveřmi, ale neusedl jako jindy mlčky u kamen, aby poslouchal, nýbrž rovnou k hudcům; a již také vytahoval papír z kapsy, poslední číslo Rosenmüllerova Českého postilióna, a bez omlouvání jim ohlásil, tohle že si musí oba poslechnout, co je tady v tom numeře o tom nešťastném mladíku Kašparu S., který u sv. Víta tu krádež spáchal, a také o jeho popravě; nedbaje rozložených not i naladěných houslí, začal čísti o tom mládenci, že minulou středu před polednem ze staroměstské šatlavy na popravní místo byl vyveden.

„Podle vynešeného ortele na čekanu oběšen a spolu s tím čekanem na hranici upálen býti měl. Když pak popravní mistr jej již zavěsil a jemu krk zlomiti chtěl, provaz se přetrhl a ten zločinec ještě živý na hranici spadl. Nato do jedné blízké u silnice stojící kapličky donešen byl a tam v nějaké chvilce umřel. Tělo jeho tam až do včerejšího dne při silné stráži ležeti zůstalo až k vyplnění vynešeného ortele včera dopoledne na hranici vyhozeno a upáleno bylo.“

Tato novina nebyla jim už novinou, ale zajímalo je, že noviny o ní píšou, a Jiříka také to, jak to deklamátor četl, s jakou vážnou, zasmušilou tváří, a jak, když dočetl, řekl:

„Tady u sv. Jakuba to bylo jinak.“ A ukázal palcem přes rameno ven směrem k blízkému klášteru a kostelu sv. Jakuba. „Tady si Panna Marie sama chytila zloděje.“

Mínil pověst, dle které socha Panny Marie na jednom z oltářů u sv. Jakuba chytila za ruku člověka, jenž ji chtěl oloupit o perle a zlaté peníze, a nepustila ho, až když mu ruku uťali. Jiřík se až zarazil a žasl ještě více, když deklamátor dodal:

„Kdyby ho taky sv. Jan nebyl pustil –,“ zamlčel se, pak tlumeně vyrazil: „byl by to nový jeho zázrak.“ Obrátil modré oči vzhůru, ale vtom už, přihnut, spěchal ke kamnům a tam usednuv žádal usmívavě, aby domini musici spustili, že už nebude meškat, že už poslouchá; přichoulil se a zamnul si ruce, jako by se těšil a nemohl se již dočkat. –

Jiřík teď k babičce tak často nedocházel jako o prázdninách. Za první návštěvy, týden po té, o které zahlédl Helenku Machovcovu nahoře na síni před velkým pokojem, stoupal k té síni v jistém napětí, nezahlédne-li snad opět to děvče. Nezahlédl je, ale uslyšel o něm. Paní Lerchová sama začala, že s tou holkou myslím nechybila, že je způsobná, ochotná a ke všemu šikovná.

„Je vidět,“ dodala stará paní, „že byla v mistrné, panské škole a taky že měla asi dobré vychování. No, pravda, myslivcova dcera. A psát umí, a jak pěkně. V tom se mně uleví.“

„A jak je s vírou?“ zeptal se Jiřík vážně, s připomínkou tlumeně varovnou.

„Takhle by se zdálo, že nic, že je katolička; nic není pozorovat, kříž dělá, růženec se umí modlit, všecko. Ale těm lidem není co věřit. Pan páter,“ myslila bratrance, pátera Daniela, „povídal, že je mladá a nic zarytá, takže se dá všechno ještě spravit, kořínky bludu vytrhat, to že si vezme na starost –“

47 Vojenská ochrana. Pozn. red.

XL

Po této neděli ve středu odpoledne před svátkem blahoslaveného Jana Nepomuckého zastavil se Jiřík Březina s houslemi pod paždí v domě U božího oka. Pospíchal, neboť se těšil na hudbu na lodích, které se měl poprvé účastnit. S Hubátiem si sjednal, že přijde sem a pak že se společně vydají do kostela sv. Kříže většího u cyriáků, kdež slavnost měla se začíti. V té nedočkavosti přišel o něco dříve. Hubátius nebyl ještě doma. Proto se zastavil u deklamátora Svobody. Zastal ho jak obyčejně bez paruky, v černé vlněné čepičce, s knihou v ruce. Usmívavě uvítal Jiříka, ale upřel na něj oči a na okamžik se odmlčel, když uslyšel, kam se Jiřík chystá. Pak jen řekl: „Tak, tak, musica navalis, musica aquatica.“ Když se ho Jiřík zeptal, nepůjde-li také si ji poslechnout, zakroutil hlavou a nějak s úštěpkem dodal:

„Tam bude jiné auditorium.“ Zahleděl se okamžik do prázdna, pojednou však se obrátil na Jiříka:

„Víte-li pak, panáčku, že tam u mostu bývala muzika už za starodávna, a ohně pálili, a to všechno ke cti a slávě ale jiného svatého, sic také Jana –“

„Kterého?“

„To jest, ten byl tenkrát u nás svatým, dnes už pravda není, dnes je kacíř.“

„Kdo?“ ptal se Jiřík zaleknut, tuše zase něco divného.

„Jan Hus.“

Jiřík s úžasem pohlédl na deklamátora.

„Nu panáčku, vždyť já povídám, co bývalo; tenkrát, před třemi sty lety, byl svatým v celých Čechách i tady v Praze, to byl svátek v kalendáři, v kostelích, to bylo vždycky šestého července a před tím svátkem, mám to z kroniky.“ Rychle pokročil k stojanu plnému knih a položil dlaň na široký hřbet jedné z nich. „Tuhle z té.“

„Jaká je to kronika?“

„Netištěná, psaná. A tu jsem se dočetl,“ a nachýliv se, pokračoval tišeji, jako by tajemství sděloval, „že u vigilii Mistra Jana Husa tady v Praze konšelé pálili oheň pod mostem a že na Mostecké věži trubači slavně troubili, a na bubny bubnovali, z hmoždířů stříleli, na mostě a taky od mlýnů proti Petřínu, a že bylo množství lidí na mostě i po březích, jako dnes bude.“

„To bylo kacířství,“ vyhrkl Jiřík.

„Nu, já povídám o starých časích. Tenkrát věřili, že byl mučedník.“

„Kacíř byl!“

Jiřík to rozhodně opakoval nemile dotčen tím, jako by deklamátor Svoboda chtěl srovnávat Husa se sv. Janem Nepomuckým, a pohoršen byl, že deklamátor na to kacířství Husovo nepřisvědčil. Temně cítil v tom nějaký tajný, tichý outok, zvláště když deklamátor opět se tak hradil, třebaže chlácholivě:

„Já jen povídám, co je v kronice.“

Jiřík už neodpověděl. Nastal okamžik dusného ticha. Vtom vešel Hubátius a hned jasněji zavanulo jeho veselostí, když si vzpomněl na starého Brixiho, jehož nové opus dnes měli hrát, a pojednou začal po něm; postavil se před Jiříka, a jako by se díval přes okuláry, spustil na něj:

„Tak ty chceš hrát mé concertum seu offertorium! A tak mně pověz, co je muzika. Tu mi hrej, můj papoušku!“

A hned měně úlohu, postavil se jako žáček a školáckým tónem si odpověděl:

„Muzika jest jeden kumšt.“ A v tom už byl zase Brixim; pohladil Jiříka a vybízel: „A tak to hrej, můj papoušku! A pojď, už je čas.“ A svým hlasem se pak optal: „A pan deklamátor zůstane doma?“

„I snad se také podívám.“–

Když vyšli ven, mínil Jiřík dost nerudně, že deklamátor nikam nepůjde, že měl takový výklad o Husovi, o tom kacíři, jakou mu slávu dělávali.

„Ale nech ho, brouka. Rozuměj mu. To má z těch kronik, ten je pořád v starých časích, o kolik set let zpátky, a tak možná, že ještě slaví toho kacíře Husa.“ Hubátius se zasmál svému nápadu, ale hned se opravoval: „Co to povídám! To jen tak špásem. Slavné mé auditorium, pan deklamátor, je dobrý katolík, jen co je pravda.“

Když Hubátius s Jiříkem odešli, zavřel deklamátor Svoboda dveře na závoru. Zvážněl, zamyslil se; chvíli stál, hledě před se do prázdna, až pak stáhl černou čepičku s hlavy a začal tlumeně zpívat:

Ó svolání konstantské,
jenž se nazýváš svaté,
jak jsi bez opatrnosti
zhladilo bez milosti
člověka svatého —

Asi tou dobou vyšla z domu U Pražáků Helenka Machovcova v průvodu Šantrůčkové, ženy jednoho ze sladovnických, poddaného paní Lerchové. Šantrůčková, ne stará, svěžího obličeje, jako vymydlená, svátečně vystrojená, ve velkém bílém čepci, byla žena velmi pobožná a velmi pověrčivá, která se bála čertů, duchů a různých zjevení a často se modlila k sv. Tafrieli.

Helenka se poprvé ubírala z domu U Pražáků na delší vycházku. A přece se na ni netěšila; vědělať, že ji vedou jen na svatojanskou pobožnost. To však netušila, že se to děje na popud P. Daniela, jenž sestřenici své vyložil, jak je důležito a užitečno, aby to děvče vidělo katolické slavnosti, to že bude oučinkovat, aby se utvrdila ve víře, tak aby ji poslala teď na svatojanskou slávu a později také na velká procesí a veřejné pobožnosti. Schválil také, aby jí průvodkyní byla Šantrůčková.

Ta horlivě konala svůj úkol. Cestou pořád mluvila, pořád vykládala, hlavně o kostelích, třebaže se Helenka na nic neptala. Cestou uviděla také známé místo, Staroměstské náměstí, Týnský kostel a v jeho sousedství dům hraběte Goltze, ve kterémž domu zažila tolik pohnutí, obav i strachu, ve kterém plakala tesknotou i pro bratra. Ohlížela se po výstavné budově, zatímco Šantrůčková vykládala o sloupu mariánském na rynku, že se tu každé soboty a o mariánských svátcích zpívají litanie, to že tu je vždycky kanovník od Sv. Víta a to že vždycky zatáhnou ulice řetězy, aby sem nemohli židé a vozy, a jaká procesí sem bývají, kongregace pánu studentů a ostatní bratrstva, obzvláště mariánská, to že je krása –

Za toho výkladu minuly vojenskou strážnici, opodál níž se červenala kašna Krocínova, minuly radnici. V úzké šeré Jezovitské ulici Šantrůčková na chvilku ztichla, ale jak se proti nim u mostu projasnilo, jak se před nimi za Mosteckou věží rozepjalo modré, zářící nebe krásného jarního odpoledne, spustila nanovo; ale nezastavila se, jak by Helenka ráda, aby se mohla rozhlédnout, nýbrž rovnou spěchala na Kamenný most, tam že uvidí to svaté místo, kde shodili sv. Jana do řeky, a jeho státui, dnes před svátkem vyzdobenou, to že je krása –

Ale most se již hustě naplnil, zvláště po pravém chodníku; u „svatého místa“, označeného křížkem s pěti hvězdami na zábradlí mostu, prudká tlačenice. Pražané i sedláci v šerkách, širáky nebo beranice v rukou, selky v pestrých šátcích a sukních drali se k tomu křížku, aby jej políbili. Dál, u sochy, už také plno. Nad pestrotou houfů klečících a modlících se vznášela se socha na tu slavnost zvláště vyzdobená.

Šantrůčková se až k ní nedostala; musila ustoupit na protější chodník a odtud ukazovala a horlivě vykládala Helence, aby se podívala, to že je krása, ten oltář, tolik voskovic a barevných koulí, až se to všechno rozsvítí, a ti svatí, aby se podívala, že tu jsou jen teď, v oktáv, to že je krása – Špatně vykládala; mělať za svaté alegorické figury, darované baronem Vunšvicem, jehož otec sochu svatojanskou zde dal postavit. Šantrůčková se křižovala a žehnala před malovanou Fámou nejvýše na oltáři, rozhlašující slávu nastávajícího svatého do všech stran světa, a před génii Evropy, Asie, Afriky, Ameriky kořícími se světci.

Na tom místě nemohly zůstat, a vůbec ne na mostě; nic by odtud neviděly, neboť u severního zábradlí v tu stranu ke klášteru cyriáků, odkudž měla se slavnost začíti, tlačila se hustá řada lidí a stála jako zeď. Tedy zase zpátky k Mostecké věži, pod ní, kolem státue svatováclavské, kolem kláštera křižovnického dolů na břeh k vodě. Tu lidé již také stáli a čekali, než přece ne tak hustě. Šantrůčková našla ještě dobré místo u vody opodál starých vrb mladě zelených pod křižovnickým klášterem.

Dále napravo neurovnaným břehem také hojně zvědavých, i dál od vody, kdež ležely sklady dříví, kde se černaly i travičkou prozelenávaly hromady hlíny a hnoje a krčily se dva tři domky sešlé a sehnuté, šindelem kryté, u nichž na plotech visely kusy prádla i rybářské sítě. Sem do těchto končin a dále nečistým, nerovným pobřežím u Židovského Města se Helenka neohlížela. Užaslá, očima rozšířenýma hleděla před se k mostu, k mohutným jeho obloukům, pilířům, k sochám nad nimi, na pestrou spoustu lidí u jeho zábradlí. Na okamžik utkvěl její zrak na výšinách za mostem, na pustém svahu s holými skalisky, křovinami a s hrnčířskými pecemi, k nimž vzhůru se klikatě vinula bídná cesta, na sousední stráň zelenou trávníky, houštím, stromy a vinicemi. Zadívala se na Strahov, k němuž se schylovalo slunce, na královský hrad, na město pod ním, nad něž za mostem vznášelo se obrovské lešení, spousta trámců, trámů a prken na rostoucí veliké stavbě.

Protější břeh nízký, místem písčitý dále vpravo hustě se zelenal; staré, vysoké vrby, košaté topole stápěly tam svůj obraz hluboko v lesknoucí se řece. Za jejich korunami červenala se střecha a probělávala se kaple. Šantrůčková tam také ukázala, tam naproti, co jsou ty velké stromy, že je zahrada pánů páterů jezovitů, ta červená střecha, to že jest jejich lusthaus, to bílé, to že je v té zahradě kaple sv. Ignáce, a dál, ale to že není odtud vidět, je kaple sv. Máří ve vinici, tam že bývají slavné pouti, och, na lodičkách se tam jezdí, och, to že je krása, a v té Jezuitské zahradě jaká je dobrá voda a jak tam je pěkně, v oktáv sv. Ignáce že se tam může, to že uvidí, to že je krása – Lidí přibývalo, houfce rostly v hustou řadu dál a dále pobřežím, tu i na druhé straně, za vodou, kdež i na lodičkách stáli. Na mostě chůze přestala. Mladí, staří v parukách i bez nich se tam tísnili i staré, mladé, v čepcích, nejvíce bílých, ale i v červených nebo smutkových, černých; všichni hleděli po vodě dolů tam, kde za částí Židovského města z měkkých, zelených vln stromových korun trčely věž a cihlová střecha kostela sv. Kříže většího při klášteře bratří řehole kající Sv. Augustina, bílých křižovníků s červeným srdcem, kterým zkrátka cyriáci říkali.

Z toho starobylého kostela, kterýž s klášterem založil král Přemysl II., když se vrátil ze své válečné výpravy k Baltickému moři, měl vyjíti slavnostní průvod.

Helenka ze svého místa k tomu klášteru neviděla, slyšela však o něm celou historii od Šantrůčkové, horlivě, zaníceně vykládající, jak padaly hvězdy, když támhle z mostu shodili sv. Jana, a jak mu svítily nad hlavou, když jeho mrtvola plavala tady po řece, a jak se támhle dál, no, co ten klášter cyriáků stojí, u břehu zastavila, jak ji klášterníci ve svém kostele pochovali, tam že byl první hrob sv. Jana, a ten hrob že vydával líbeznou vůni, to že byl první zázrak, a že i pak, když sv. Jana pochovali v kostele sv. Víta, že vonělo v kostele u cyriáků, u toho oltáře, který postavili nad prvním hrobem sv. Jana, a jistě, ještě dnes, kdo se tam pobožně modlí, ucítí takovou líbeznou vůni, ona že to může říct, že tam vždycky, když se tam modlila, cítila, jako by tam byly kytky fialek.

Zářivý sloup, odlesk slunce už se chýlícího, jenž se třásl po hladině řeky a hluboko do ní prošlehoval jako plamenný meč, se krátil. Stíny stromů u protějšího břehu temněly ještě víc a rostly dál po řece. Kostel sv. Víta, královský hrad stály už šeděmodravě zamženy na pozadí do běla vyzářené oblohy. V zástupech u řeky i na mostě dlouho již čekajících neklid; všude hlučnější hovor a šum. Pojednou v nich naráz škublo, naráz se zvlnily. Hřímavý výstřel z hmoždíře jimi tak hnul. Za ním zahoukl druhý. V zástupech ruch, náhlá tlačenice. Každý se dral dopředu, aby víc a lépe viděl. A zase výstřel, tam někde u kláštera cyriáků; jemu odpověděly hmoždíře za mostem na Střeleckém ostrově. Do toho hlahol zvonů. Začal u cyriáků, po něm se rozezvučely zvony u křižovníků s červenou hvězdou, pak za mostem u sv. Jana na Zábradlí, u sv. Ondřeje, u sv. Anny.

Kdekdo obracel se po vodě dolů; všude dychtivé očekávání, napětí. Okna u křižovníků a v domech za vodou se otvírala; a hned v nich všude plno hlav. Do vyzvánění zvonů bouchaly chvílemi rány hmoždířů; pojednou zahlaholila shora, od kláštera cyriáků, jásavá fanfára polních trub a rachot vlašských bubnů. Již se také objevili hudebníci. Jeli na lodici ozdobené chvojím, na jejíž přídě stál ministrant v bílé komži a v červené suknici s rudou korouhví v rukou. Čtyři trubači stáli na loďce a troubili a bubeník bil do kotlů. Za touto druhá, velká loď, vyzdobená nejen zeleným chvojím, ale i břízkami vpředu, vzadu, po stranách zaraženými. Na přídě dvě červené korouhve s blýsknavými kříži, prostřed lodi bílá, zlatem krumplovaná nebesa, jež drželi nad opatem kláštera cyriáků čtyři měšťané v dlouhých parukách. Kolem opata skupina mnichů; všichni tak jako opat v bělostných hábitech, na nichž na levé straně prsou zardíval se červený kříž s červeným srdcem.

Za kněžskou lodí dvě jiné, také tak velké a rovněž chvojím okrášlené. V nich chlapci zpěváci, hudebníci, staří, mladí, mezi jejichž tmavými kabáty probělával se na levé lodi hábit pátera Augustina Skopce, regenta chori v kostele sv. Kříže většího. Všichni měli smeknuto. A ještě dvě lodi; na těch jeli hodnostové staroměstští v kadeřavých velkých parukách, ve svátečních pláštích, tmavých i šarlatové barvy, primátor Brandt, rychtář Klouzal a kanclíř staroměstský Václav Vyšín z Klarenburka a páni z šestipanského úřadu.

Vpředu hlaholily trouby a bubny. Mírný větřík roznášel ke břehům jejich hlas a vzdouval nad kněžskou lodí bílá nebesa, z jejichž zlatého třepení a krumplování šlehaly pablesky tak jako z mosazných křížů povívajících korouhví. Lodi pluly tiše. Slavnostně míjely vysoké, staré topole a vrby i kvetoucí jabloně v zahradách na levém břehu. V pozadí nad Malou Stranou vznášely se Hradčany ve velebné, tiché kráse. Zvonový hlahol nesl se nad Vltavou, zčásti už stíny ztemnělou, zčásti ještě svítící v proudivém, míhavém, mokrém lesku a pablescích vln.

Helenka žasla, hned jak stanula u řeky; teď ještě méně dbala toho, co jí Šantrůčková ve své nábožné horlivosti vykládala, zvláště když průvod lodí se zjevil, když před ním se rozléhaly nad vodou, ke břehům a dále do měst jásavé fanfáry a když za mostem hřímaly rány hmoždířů. Hudba i střelba vzrušovaly; ale pak už jen po vyzdobených lodích hleděla, jak se blížily, jak ticho se kolem nesly jako vidění, až zarazily u samého Karlova mostu pod místem, kdež byl Jan Nepomucký shozen, a pod jeho sochou, u níž hořely voskové svíce a světla za barevnými koulemi. Naposled zahučely dvě tři hmoždířové rány, poslední fanfára se rozletěla vzhůru k mostu lidmi zpestřenému. Pak ticho. Zástupy na mostě, na březích zmlkly v napjatém očekávání.

Zato na lodích ruch. Muzikanti se stavěli k stojánkům nebo před hochy držící proti nim otevřené partesy, zpěváci, velcí i drobní zpěváčkové, chopili se not. Regenschori s tonzurou, v bělostném hábitu dal znamení. „Muzika hlasy promíchaná“, zpívané litanie k blahoslavenému Janu Nepomuckému se začaly. Helenka nikdy do té chvíle neslyšela takové hudby a tak plného, krásného zpěvu. Zapomněla, že to jsou římské litanie; jen poslouchala a pozorovala zpěváky, jejich bílého vůdce, jak se rukama rozhání, pozorovala hudebníky. Měla mezi nimi známého; než v tom shluku a na tu vzdálenost Jiříka nezhlédla.

Dohráli, dozpívali; chvíli ticho, a zase nový ruch na lodích. Viděla, jak partesy skládají a nové rozdávají; a zase stáli připraveni, hudební nástroje v rukou. Než bílý kněz už nedal jim znamení; na jeho místě stanul menší muž v tmavém kabátě, v paruce, okuláry na nose, sám skladatel Šimon Brixi, teď také dirigent. Okamžik kmital šmytcem nad hlavou, pak jím trhl a sbor svižně spustil a svižně hrál jeho Propompos gloriae divi Joannis. Skladba se ladně nesla. Hráli, hráli; pojednou umlkaly strunové nástroje i flétny, hoboje, klarinety i tympány; jen čtyři lesní rohy, nástroj tenkráte ještě vzácný, hrály dále samy, hrály veliké sólo. Měkké, jako zastřené jejich hlasy líbezně a jímavě se nesly nad řeku čirým vzduchem, prozářeným posledním světlem; ladná melodie, málo kostelní, málo pobožná, ale srdečná a lahodivá, okouzlovala všecky. A když poslední tóny lesních rohů zmírajíce zalehaly do šera pod staré košaté stromy na břehu, spustil ještě jednou sbor ostatních nástrojů. Hrály rychleji, prudčeji, plným fortissimem, tympány duněly hlomozněji jako temná bouře, až posledním trhnutím ruky Brixiho, jemuž se kadeřavá paruka jen třásla, rázem vše umlklo.

Nad oblouky mostu, dole na březích i v oknech strhl se tleskot jako náhlý lijavec. Všude tleskali a zas a zas, na mostě, všude. Trvalo chvíli, než nadšená chvála ustala. Pak znovu nová produkce na lodích; zahráli a zazpívali Regina coeli.

Zatím už haslo ve vzduchu, tóny barev temněly, stíny u levého břehu černaly a protáhly se po řece. Příšeřím májového podvečera vyznívala mariánská skladba. Světla na mostě, dosud v denním světle bledá, jasněla, zářivěla, barevné koule se rozhořely a dole na lodích zaplanuly pochodně, jejichž zardělá zář třásla se ve vlnách řeky. Regina coeli doznělo, fanfáry zase jásaly, výstřely zabouřily. Lodě se obrátily; napřed zase trubači a bubeník. Korouhve tiše visely, rudé plameny pochodní, čoud jejich nesly se nad loděmi po vodě dolů, zpátky ke klášteru cyriáků.

V zástupech šum, hluk i křik. Ti, kteří celé hodiny tu stáli na slunci a trpělivě čekali, pojednou jako když stavidla vytáhne a spoustu vody spustí; všichni, i ti na mostě, i ti na březích drali se ze svých míst. Strž lidí. Tlačili se a mačkali a strkali se, volali na sebe, kleli, vykřikovali, v divokém semknutí jako zaklínění.

Šantrůčková popadla Helenku za ruku volajíc, ať se drží. Dodraly se do ulice u Klementina; tu však je dravý proud roztrhl, odrazil a zanesl každou jinam. Helenka se dostala do neznámé ulice nevzhledných domů se špinavými krámky, chatrně osvětlenými. Zpočátku se zastavovala, ohlížela se po Šantrůčkové, ale vidouc, že je to marno, chvátala dál; strachovala se, že snad ještě více zabloudí a že přijde pozdě domů. Snažila se dostat se na Staroměstské náměstí; odtud, myslila, již trefí. Pojednou vpravo větší prostora, na ní průčelí veliké budovy a proti té přes to prostranství kostel. U něho zastavila nějakou ženu a ptala se, kde to je a kudy by se dostala na Velký rynk.

„Tohle je kostel Panny Marie na Louži, tady naproti to je kolej u sv. Klimenta, a na rynk, to, panenko, tudyhle, ke kostelu sv. Linharta, odtud vpravo nebo vlevo, no a to už pak trefíte.“

Helenka spěchala dál; v tom chvatu zahnula za kostelem sv. Linharta nalevo, dostala se ke kostelu sv. Mikuláše při benediktinském klášteře. Tu se před ní otevřelo prostranství Staroměstského náměstí, které hned nepoznala. Ale Krocínova kašna, vojenská strážnice pod stromem i pranýř dále stranou ji připamatovaly. Vydechla si; ocitlať se na známějším místě a světlejším. Hořelyť tu svítilny u radnice a na rozích ulice Železné a Celetné. Rovnou zamířila k domu hraběte Goltze, kterýž dle Týnského kostela hned našla; na okamžik tu stanula, rozhlížejíc se kudy dál.

Vtom zleva někdo docházel rychlým krokem. Nevšimla si ho; než on se po ní ohlédl a naráz se zastavil, zrovna u ní, mládenec přibledlé tváře, černě oděný, s houslemi pod paží, mladý Březina, Jiří. Zarazila se a on ještě víc. Přišel Dušní ulicí, vraceje se z kláštera cyriáků, kdež vystoupil z lodi. Šel sám, neboť Hubátius zabrousil s několika žíznivými muzikanty do hospody.

„Helenko –,“ vyrazil překvapen, „vy tady –“

„Zbloudila jsem –“ Pověděla, odkud přichází a jak se dostala až sem. „Ale teď už trefím,“ dodala, „tadyhle nalevo,“ ukázala rukou, „a pak rovně.“

„Ne, pak zase vpravo.“ Okamžik se odmlčel, jak zaváhal, ale hned se rozhodl: „Já vám ukážu, mohla byste zase zabloudit.“

Ta ochota ji těšila. Přijala to ráda a hned vykročila. Jiřík však po tom náhlém rozhodnutí pocítil ostych; vzrušilo jej, že má kráčeti po jejím boku. Zpočátku se na ni ani nepodíval; před se upíral zrak, jako by jen cesty dbal. Ale pak se obracel, když se ho zeptala, hrál-li také na lodi, že ho neviděla, že nebylo možná rozeznat, a když povídala, že takové hudby a takového zpěvu nikdá neslyšela, a jaká byla podívaná od řeky na lodi a na všechno.

Chytil se toho a hned o skladbě Brixiho; měl o čem hovořit. Chválil concertum, zvláště to sólo na valdhorny.

„To jsem si vzpomněla na bratra, kdyby to tak slyšel,“ maně uklouzlo Helence. Ale hned se zarazila a užasla, když Jiřík přisvědčil, že on taky, ne dnes, ale tuhle, když mluvili s panem Hubátiem a deklamátorem Svobodou o té kompozici. Zahnul vpravo do Haštalské ulice, ač mohl se již zastavit a vrátit se. Ale ani na to nepomyslil a nedbal, že si hodně zachází. Teď, když se tak rozhovořili, rozjařoval se, cítil tiché potěšení z toho hovoru, z té večerní pouti. Tak ještě nikdá nekráčel. Zapomněl na okolí, na čas. Až Helenka se zastavila a před se ukázala, tamhle že je sv. Haštal, že vidí věž. I ona byla tím překvapena; zdálo se jí, že měla tak blízko.

„To bych se mohl ještě u babičky stavit,“ řekl s úsměvem, ale také se mu mihlo, co by babička řekla. „Teď už trefíte?“

Poděkovala mu, dala dobrou noc a kvapnějším krokem odešla. Hleděl za ní, až zmizela v temnu; pak pospíchal domů. Ale pořád jako by ji vedle sebe měl, jako by vedle něho kráčela, štíhlá, urostlá; zněl mu její hlas, viděl její tvář, jak se k němu několikrát obrátila. To setkání a ten průvod byly u něho událostí, na kterou i pak doma myslil, zvláště když po večeři odešel do svého pokojíčku. –

U Březinů bylo toho večera zvláště živo, i v průjezdě, břízkami ozdobeném, i v klenuté šenkovní světnici. U všech stolů plno; za dvěma samí studenti, nejvíce juristé, a v koutě už také Žufnička s loutnou. Všude mluvili o svatojánské slavnosti, hlavně o muzice na šífech. Starý Kubíček vykládal, že tu je taky velké procesí od Plzně, farář že je vede, a ještě nějaké procesí, a vůbec že je letos poutníků víc než loni.

„A bude jich ještě víc, každý rok, uvidíte,“ jistil Florián Mariánek, „jen co to přijde z Říma, až papež prohlásí blahoslaveného Jana Nepomuckého za svatého.“

„A co! U nás už svatým je,“ hodil zostra od sousedního stolu divoký Jiří Kocourek.

„A to byste neřekli,“ ozval se tlustý soused, obilní handlíř, „že všude po Čechách není sv. Jan svatým. Jsou takoví berani. To jsem tuhle byl v Kamenici a tam mně správce za řeči povídal, jaké tam má poddané, tam že je dost selského lidu, co mají toho Husa, toho kacíře, za svatého, za českého mučedníka, a tuhle prý nějaký starý sedlák povídal, a co prej my katolíci ctíme tolik Jana Nepomuckého, je-li to nějaký svatý, že jsme blázni, to že je Jan Hus, ten že byl v celých Čechách za svatého, ale kněží, jako naši, katoličtí, udělali prý z toho Jana Husa sv. Jana Nepomuckého.“

„Hovado!“ vykřikl divoce Kocourek, „selské hovado beranské, a to jste mu nedal přes tlamu?“

„Ale vždyť já to od sedláka neslyšel, to ten správce povídal.“

„To nic! Dostat měl a správce by taky zasloužil, že ho nepotrestal.“

„I vždyť ho vyslýchal; ale co, sedlák, že nic neví, že byl opilý. Ale to je pravda, že v Římě pořád odkládají to svatořečení.“

„Tomu vy nerozumíte!“ utrhl se Kocourek, bývalý kněžství kandidát, pak kantor a teď švec. „To je celý proces, a jaký! Kanonizační proces. Tu má ďábel svého advokáta, pánbůh má svého advokáta –“

„A my na ty advokáty platíme,“ přišeptal Florián Mariánek Samečkovi.

Vtom zabřinkaly struny; Žufnička spustil předehru a začal vzhledem k hovoru vážnou písní:

Ej Bílá hora kvete –

Kocourek sic jej okřikl, ať mlčí, že nemohou hovořit, ale studenti pobízeli, jen ať zpívá, a pak mu i pomohli.

Plným hlasem spustili za průvodu Žufničkovy loutny:

Zimní král vyhlašuje
viktorii být svou,
z velkých děl vyhrožuje,
divné v tom věci jsou.
Maxmilián s Marií žehnal.
Viktoria, viktoria v celé české zemi!

XLI

Tomáš pospíchal příští neděle k Helence ještě víc nežli jindá; bylť žádostiv, aby uslyšel, jak bylo o té svatojánské slavnosti, na kterou musila. Nadál se, že sestra bude nechutě o ní vypravovat; než nebylo tak docela. Vycítil, že se jí ta podívaná líbila i muzika a zpěv; ale také on napjatěji naslouchal, když vypravovala o sólu lesních rohů, a jak také mladý pán si na něj vzpomněl a jak jí ukázal cestu. Nakonec však řekl zasmušile, kdyby jí raději na ty kejkle nevodili, a vzpomněl starostně na domov, na otce, a cože Kiš nejede –

Přijel s neděle a zase vyhledal Helenku. Sběhla v prudkém chvatu se schodů, když jí děvečka oznámila, že dole stojí nějaký žid a ptá se po ní. Lazar Kiš čekal u vrat. Přinesl pozdravení z Mezřiče, od babičky, od strýce, a také určitou zprávu o Machovcovi. Vypravoval, že v Mezřiči u strýce Klance se zastavil nějaký bratr, nějaký prý hodinář, a ten oznámil, že se Machovec na útěku schovával také u toho myslivce na Jičínsku a také u jiných bratří, a dlouho se prý skrýval, protože jej všude stíhali a bylo nebezpečno přejíti hranice. Teprve na podzim že dorazil šťastně do Žitavy, ale tam že se mu zpočátku zle dařilo, zvláště v zimě, protože si nemohl opatřit žádné živnosti, až pak k jaru dostal místo zahradníka u jednoho pána, že je zdráv, ale že pořád vzpomíná na ně, na děti, kdyby mohly z toho zajetí, že pro ně přijde a je vyvede, ale kdyby snad nemohl, aby byly přichystány, až by pro ně vzkázal nebo poslal.

Nejradostněji bylo Helence z té noviny, že měla jistotu o svém otci, že se zachránil a je v bezpečnosti. To však, že pro ně přijde, dotklo se jí temným znepokojením. Zalekla se na okamžik, aniž si hned uvědomila proč. Ale hned se zase těšila, jak se Tomáš zaraduje, až mu poví o pantátovi.

Zanedlouho musila zase na slavnost, na Boží tělo, nejprve nahoru na Hrad, k sv. Vítu, a zase v průvodu Šantrůčkové. Znovu žasla; opět uzřela nový svět, slávu nevídanou, nádheru oltářů plných zlata, planoucích voskovic, obrazů a květin, nádheru skvělého průvodu, kněžských rouch, panstva, vojsko v parádě, kočáry zlacené s premovanými lokaji, hajduky, koně v drahých postrojích. Nevzpomněla si na babičku v tiché sedničce ani na noční schůzi bratrskou v černém háji dvěma třemi lucernami chudě osvětlenou. Oslněna na to hleděla a jako zmámena se vracela, nesouc dva posvěcené věnečky, jeden staré paní Lerchové, druhý sobě. Musila si jej nechat a zavěsit si jej ve své komůrce. A nebylo jí to protivno. Věneček z polního kvítí, jaké také u nich doma rostlo, ji těšil a vypadal tak pěkně na zdi. –

Pak procesí za procesím. Celý týden je Praha měla. Ještě toho svátku druhé na Dobytčím trhu v kostele Božího těla, nazejtří u Matky boží Sněžné, v sobotu odpoledne na Hradě v Loretě, v neděli v Tejně, odpoledne u sv. Jiljí a na Malé Straně u karmelitánů, v pondělí u sv. Tomáše, v úterý u Sv. Jindřicha, ve středu u jezovitů blíže Kamenného mostu, ve čtvrtek ráno na Strahově a poslední téhož dne odpoledne u páterů hybernů.

Helenka věděla již napřed od Šantrůčkové o všech těchto slavnostech; na jedné z nich byla by si přála být, ne pro slavnost samu, ale pro místo, kdež se měla odbývat, v Loretě. O té slyšela již doma na Skalce od slečny Mladotovny, tenkráte, když se pan Lhotský vrátil z Prahy z korunovace, jak v té Loretě je krásně. Jemnostslečna pak ještě kolikrát za řeči, když byla s Helenkou sama, když v zimě vyšívaly, začala o Loretě, na kterou patrně ráda vzpomínala. Než tam ji Šantrůčková nezavedla, ač také velebila Loretu, obzvláště zvonkovou hru, bože, to že je krása –

Ještě na jednu z těch slavností však Helenka musila, v neděli do Týna. Po ránu toho dne přišel znenadání Tomáš s nějakým vinařem, jenž byl jeho strážcem, aby jej hlídal, aby Tomáš skutečně šel na Boží tělo, na které jej poslal misionárius z vinic; u nich na vinici zastavil se hlavně kvůli Tomášovi. Ten se nerad vypravoval. Nechtělo se mu chodit od oltáře k oltáři. Vinař ho pak nehlídal, když viděl, že má společnice. Zato Šantrůčková se ani na krok od něho a Helenky nehnula a pořád jim hovorně ukazovala a povídala, takže si musili všeho všímat, hlavně oltářů a kněží. Tomáš hned na počátku cesty uvažoval, jak by se jí zbavil.

Stalo se však teprve na konci slavnosti, v návalu, když se všecko rozcházelo. Nebyla sice taková tlačenice jako po té produkci hudební pod Kamenným mostem, nebyli by se musili Šantrůčkové ztratit; ale ztratili se jí. Tomáš uchopil v příhodný okamžik Helenku za ruku a vrazil do chumle lidí. Uskočili do Týnské ulice. Spěchali její klikatinou, obcházeli nároží křivolace vystupujících její domů, zapadali v příšeří oblouků nad ulicí; pojednou však se Tomáš zastavil a zahleděl se překvapen, žasna, k starému domu patrovému, v jehož přízemí byla hospoda, té sváteční chvíle zavřená.

Z průjezdu toho domu, ne z té hospody, právě vyšel nevelký, suchý mužík s jiným, větším; oba byli po měšťansku oblečeni a v parukách. Ten menší nesl pod paždí něco v šátku zabaleného, jako skřínku nějakou. Před průjezdem se oba zastavili a něco si povídali.

„Podívej se, Helenko, podívej se, ti dva, ten menší, vidíš, ten menší, suchý,“ tlumeně upozorňoval Tomáš v náhlém vzrušení. „To je on, víš, to je on –“ Chytl Helenku za ruku.

„Kdo?“

„Ten, co byl u mne na vinici, co mně tu knížku – Pojď –“ Rychle šel proti oběma mužům, kteří také vykročili; Helenku nepustil, vedl ji za ruku. Jak docházeli k těm dvěma, pozdravil a maně se zastavil. Suchý mužík, deklamátor Svoboda, stanuv, upřel na něj modré své oči; a již se mu hnuly náhlým překvapením. Upřel je na Tomáše, podíval se na Helenku a zase vykročil rychleji; pozdravu Tomášova jako by byl nepostřehl. Ale jen zašel, ohlédl se; hned se však otočil, jak zpozoroval, že Tomáš i Helenka v nelíčeném překvapení se za ním dívají, a záhy a snadno zmizel v úzké ulici mezi lidmi té chvíle hustě se tu beroucími.

„Byl to on!“ opakoval Tomáš.

„Nemýlíš se?“

„Nemýlím se, jistě ne.“

„Ale on tě nepoznal.“

„Snad, anebo se nechtěl hlásit. Jen kdo to je, kdo to je –“

„Na procesí nebyl. Vyšel odtud z toho domu.“

„Ale v hospodě nebyl, ta je zavřena. Nemohl tam být, snad tu ostává. Pojď, podíváme se.“

Vešli do průjezdu. Byl dlouhý a šerý. Za ním viděli úzké, špinavé nádvoří, nad ním nalevo pavlače, vpravo učazenou zeď sousedního domu bez oken, v pozadí pak na konci nádvoří, napříč nevysoké sešlé stavení šindelové střechy. Několik lidí odtud vyšlo, dva muži, dvě ženy, Pražané dle obleku. Brali se kolem Machovcových a prohlíželi si je; jeden z mužů se i zastavil a ptal se, co tu dělají, hledají-li někoho. Tomáš hned odvětil, že ne, a rychle se obrátiv, odešel s Helenkou.

Příští neděle se ho nedočkala; teprve za čtrnácte dní. Helenka hned, jak jej spatřila, poznala, že něco nese. Přinesl v tom, čím vysvětloval, proč minule nepřišel.

„Už jsem se chystal, ale když jsem vykročil z vinice, zastavil mne –“

„– ten neznámý měšťan,“ vpadla Helenka dychtivě.

„Ne, ten ne, ale vinař, ale ne z našich vinic, odjinud, cizí. Odkud je, neřekl. Ptal se mne na jméno, a že na mne čeká, že by rád se mnou pohovořil. Řku, že jdu do města k sestře. A on: ‚Vím, že tam máš sestru. Ale do města s tebou nepůjdu, to bysme nemohli jak se patří promluvit; mezi lidmi by to nešlo. Pojď se mnou, tadyhle mezi vinice.‘ Nechtělo se mně, myslil jsem si, co ten cizí člověk chce; ale když se optal, mám-li Klejchovy modlitby, ty, co jsem od někoho dostal, viděl jsem, že to je asi bratr. Povídám, že mám tu knížku, že jsem ji dostal, ale že nevím od koho, ví-li on. Ale on: ‚To ti nemůžu říct.‘“

Helenka poslouchala čím dál tím napjatěji.

„Ten vinař viděl, že se divím, a povídá: ‚Nic se neboj. Tu knížku ti dal bratr ve víře, dobrý bratr, to mně věř!‘ Tak jsem s tím vinařem šel. Chodili jsme mezi vinicemi, pak zatočil výš do polí a tam jsme si sedli do břehu pod planou hrušku. Napadlo mně, že snad přišel na špehy, ale když věděl o těch Klejchových modlitbách a pak když jsem slyšel, co a jak mluví, uvěřil jsem. Ale jak se jmenuje, a odkud je, nepověděl.“

„Snad ti také nevěřil.“

„To snad ne, ale byl tuze opatrný. O jezovitech mluvil, kruté věci, jak bratry pronásledují, hlavně ti dva ve vinicích, jak jsem ti o nich povídal. Pak vstal a povídá, abych se podíval. Vylezl jsem za ním na břeh a tu mně ukazoval. Celou Prahu bylo vidět a okolo všecko. Ukazoval mně na všechny strany, i kam nebylo vidět, a jmenoval vesnice, i za řekou, kde všude jsou vinice, k Libni a k Tróji, a zase Smíchov, a k Michli, Pankráci a jak to všecko jmenoval, že na tři míle okolo Prahy po vinicích je mnoho set vinařů a mezi nimi co je našinců. Občas že se v houfkách scházejí a konají pobožnost. A najednou se ke mně obrátí a ptá se, chci-li taky mezi ně, pocvičit se slovem božím, že proto přišel. A já řku, že chci.“

Helenka se zarazila, strach ji ovinul; ale hned se optala, ale tišším hlasem, nebojí-li se, a co ona.

„Ty nemůžeš, alespoň teď ne, je to někde daleko ve vinicích, ani nevím kde. Řek, že pro mne přijde, znamení jsme si smluvili. Ale o tobě se také zmínil.“

„On?

„Povídá, že o sestru, jako o tebe, bude taky postaráno.“

„Jak!“ vpadla Helenka dychtivě, než i starostně a ne bez bázně.

„Ptal jsem se, ale na to nic neřekl, jen to, že teď hned to nemůže být“ –

Když Helenka pak vyprovodila Tomáše před dům, nevrátila se jako jindy do velkého pokoje, nýbrž vešla do své komůrky. Starosti jí bratr zanechal, divné myšlenky, které ji pudily do samoty. Všecko to tajemné ohlašování se bratří, i toho měšťana s parukou, i toho vinaře, vzrušovalo její zvědavost i obcházelo ji tajným strachem. Kdyby Tomáše chytili ve vinicích v tajném shromáždění, kdyby jej uvrhli do vězení – A též o ni že se postarají; jak, kam ji hodlají zavésti – S obavou na to pomyslila; ale hned si vyčetla, babička že by se nestrachovala, ta že by ji ještě poslala. Zaraženě, s výčitkou v nitru pohleděla na obrázky svatých, jež měla od P. Daniela, na voskového beránka s korouhvičkou, na věneček od Božího těla.

Zanedlouho musila zase na římskou pobožnost. Paní Lerchová jí oznámila (bylo v oktáv sv. Ignáce z Loyoly), že půjde se Šantrůčkovou do kaple sv. Ignáce v Jezovitské zahradě na požehnání. Řekla jí to před Jiříkem, jenž právě vstoupil. Vydaly se tam hned nazejtří. Šantrůčková vedla Helenku kolem kláštera milosrdných a kolem kláštera cyriáků k malostranskému přívozu. Plavba po široké řece ve velkém člunu plném lidu, mužů i žen, byla Helence něco neobyčejného. Šantrůčková zase hovorně vykládala i ukazovala, zvláště výš vpravo na druhý břeh, kdež na úpatí svahu u samé řeky ve vinici se probělávala kulatá kaple sv. Maří, aby se Helenka podívala, tam že se měly také podívat, když tam byla pouť, to že je taky krása –

Helenka tam pohleděla, ale hned zase jí těkal zrak nalevo, po Malé Straně, po Hradčanech, po vysokých, košatých vrbách a starých topolech na druhém břehu při samém kraji Jezovitské zahrady, jejichž rozlehlé koruny tiše a leskle se do široka a do vysoka rozkládaly vyzářeny prudkým světlem letního, parného odpoledne.

Loď rozléhající se hlučným hovorem i smíchem přejela rozlitým bleskotavým stříbrem řeky a stanula v chladivém stínu těch starých stromů, jejichž mohutné haluze místy se skláněly až nad samu vodu. Loď se rychle vyprázdnila. Lidé z ní spěchali do Menšího Města, většinou však vpravo do nedaleké Jezovitské zahrady. Nad její branou z tesaného pískovce vpravo vlevo pískovcové jehlany. Mezi nimi nad římsou oblouku socha sv. Ignáce; kolem něho celého svatozář, mandorla. Leskla se a blýskala z pozadí dvou líp, jejichž koruny se vznášely za branou a malebně rozkládaly změť svých haluzí nad zahradní zeď i bránu v zářivém proudu světla. Dole však, v bráně s mřížovými dveřmi krásně ukutými i za ní, zelenavé šero košatých stromů, zvláště v áleji lip při cestě vedoucí ke kapli probělávající se na konci toho stromořadí.

Hned jak vešly branou, ukazovala ji Šantrůčková Helence, a hned zase vpravo, k řece, kdež za stromy červeně prorážela cihlová střecha, tam že je lusthauz velebných pánů páterů jezovitů, lusthauz, u něho že je studna, tam že je voda, och, jen aby se podívala, kolem, jaká krása. Šla s ní rovnou ke kapli, k níž vedly půlkruhové kamenné schody. Z příšeří otevřené svatyně tiše zářily řady voskovic na oltáři. Již tam zpívali.

Po požehnání stalo se zase, jak bylo na jaře po té svatojánské slavnosti. V davu rychle vycházejícím a tísnícím se v jediných dveřích Helenka se Šantrůčkové ztratila. Tentokráte se však nelekla, že se ocitla sama v neznámé končině. Dostala se na chodník vpravo od hlavní áleje. Kráčela jím, domnívajíc se, že se také tudy dostane k bráně a tam že jistě najde svou průvodkyni. Pojednou však pozbyla volného rozhledu. Vpravo vlevo zelená zeď vysokých habrových keřů rovně přistřižených; z nich vynikaly v souměrných vzdálenostech koruny mladých stromů, tu do kostky, tu do kužele nůžkami a nožem upravené. Helenka zrychlila krok; pojednou však nemohla dál. Obě zelené stěny se na konci stezky sbíhaly půlkruhem. V té zelené apsidě stála kamenná lavice, také půlkruhová.

Helenka stanula překvapená; osamělé tiché místo se jí zalíbilo, lavička vábila. Neodolala, usedla si, na chvílečku, však že Šantrůčková se jí neztratí, že jistě počká u brány. Ale jen usedla, již vstala a začervenala se. Zahlédla „mladého pána“, Jiříka.

Od včerejška, co u babičky zaslechl, že Helenka sem půjde, myslil na tuto zahradu; neklidně myslil, bráně se sám sobě, své náhlé touze, aby se sem také podíval. Nechtěl, ostýchal se, odkládal, a ještě ráno si umiňoval, že zůstane doma. Odpoledne však, když se blížil čas požehnání, nevytrval. Hnalo jej to z domu, rozběhl se, chvátal směrem k řece; ale když docházel k přívozu, mírnil krok a vyhlížel, nestojí-li tam Helenka se Šantrůčkovou. Do lodi s nimi by se neodvážil. Když jich nespatřil, vsedl. Ale bylo mu, jako by něco nedovoleného páchal.

V kapli stoje v zástupu, nedbal kněze u oltáře, roztržitě se modlil s ostatními litanie. Neklidně se rozhlížel i tlačil se, aby se dostal na výhodnější místo. Oči jeho hledaly, hledaly; ale teprve až při požehnání spatřily vedle bílého velikého čepce Šantrůčkové svěží dívčí hlavu s panenským pentlíkem ve tmavých vlasech, ne zbožně skloněnou, ale zamyšleně, vážně před se hledící. A již nedbal ničeho kolem. Viděl, ale nepozoroval; u oltáře zazněl zvonec, kněz se něco zpívavě modlil, modravé kotouče kadidlového dýmu se tam náhle vznesly a přeletěly lehkým závojem plameny voskovic i ztemnělý obraz oltářní v zlaceném rámu bohatých, bujných ornamentů. Zlatá svátost s bělostnou hostií zablýskla se v rukou starého kněze žehnajícího shromážděným; lidé klekali, křižovali se. Jiřík padaje na koleno, byl by se jindy bil v prsa a hlavu hluboko sklonil; ale dnes i té chvíle jemu slavnostní kradmo hledal jeho zrak Helenku.

Poslední ještě zpěv, pak ruch a šum odchodu. Jiřík se chvatně tlačil, když mu Helenka v tísni u dveří zmizela. Když se dostal ven na schody, zabělal se před ním dole v áleji čepec Šantrůčkové. Stála, čekala, ohlížela se. Vtom se mu kmitla Helenka na chodníku zabočujícím od schodů vpravo stranou áleje.

Jen se kmitla a již zmizela mezi křovinami. Pustil se za ní, až pak ji uviděl na lavičce. A teď se zalekl, čeho se odvážil, že šel za ní.

Helenka vstala, okamžik váhala, pak vykročila. Pozdravila a řekla s nejistým úsměvem, jenž měl ztajit její rozpaky, že ztratila Šantrůčkovou a že myslila, tudy že jí nadejde.

„Zahlédl jsem ji a – vás taky –“ vyhrkl, „myslil jsem, že zbloudíte.“

Šel z úmyslu za ní. Zalekla se při tom pomyšlení, než i náhlé zjasnění, radostný záchvěv pocítila. Ochotně přijala, když Jiřík se jí nabídl, že ji vyvede, tudy že by se k bráně nedostala.

Kráčeli zvolna mezi zelenými stěnami už zastíněnými; nad nimi poslední světlo třesoucí se v korunách stromů i na šindelové báni bílé kaple. Byli jako za světem; šli sami prošeřeným zelenem a tichem. Nikoho nepotkali; jen bylo slyšet vzdalující se směs hlasů. Odmlčeli se; než to mlčení netísnilo. Jím mluvila neuvědomělá, sladká touha, v něm byl půvab prvního bližšího setkání, prvního opojujícího hnutí mladých srdcí. Jiříkovi jako u vidění zdálo se vše kolem proměněno, vyzářeno, krásnější. Až Helenka začala, v kterou stranu je brána.

„Tady kousek dál; teď se dáme vpravo.“

Jak zahnuli a stanuli v průchodu zelené stěny, ukázala Helenka před se na stezník, kdež se zabělal veliký bílý kokrhel, a v náhlém leknutí vyrazila:

„Šantrůčková.“

„Tudy jí nadejdeme,“ ukazoval Jiřík; „u brány se s ní sejdeme.“

Chutě byla by šla, jak naznačil, a chtěla již vykročit, než přemohla se.

„Prosím vás, ne –“ Pohlédla na něj s bázní i prosebně. „Je to Šantrůčková, půjdu sama, pane Jiří, bude tak líp, půjdu sama.“ Hlas jí zněl vzrušeně.

Byl překvapen, nemile vyrušen; a přece se mu i zalíbilo, jak se tak rozhodla, a dojaly ho její pohled i třesoucí se hlas.

Nevzpíral se, poslechl. Viděl ji zacházet mezi stromy a křovinami. Jako srnka osamělá nesla se lehkým krokem, urostlá, štíhlá. Chvíli za ní hleděl, pak se rychle pustil stezkou, kterou si mohl nadejít. Když vyšel z brány pod lipami, zahlédl Helenku se Šantrůčkovou u přívozu. Pudilo jej za nimi, mohl tam ještě včas dojít. Ale hlas její se mu ozval, jak rozechvěně v zahradě prosila, že půjde sama, že bude tak líp. Zůstal a díval se, jak vstoupila na loď, jak se nesla přes vodu, až se mu ztratila v houfu vystupujících.

Šantrůčková pak doma hovorně a obšírně vykládala staré paní Lerchové, jaká to byla krása v zahradě na požehnání, ale jaká pak mela, když se jí Helenka zase ztratila, a jak se našly.

„Nu, tentokrát nemusilas mít žádný strach,“ podotkla paní Lerchová k Helence.

Ta tenkráte, když se vrátila po svatojánské slavnosti, vypravovala vše, i to, jak jí mladý pán ukázal cestu. Teď o něm pomlčela a jen přisvědčila, že se nebála, že neměla strach. A bezděky potají povzdychla.

XLII

Jiřík nedal se převézti na Staré Město. Vrátil se od přívozu nedbaje cesty. Pojednou stál opět u Jezovitské zahrady. Kovaná mříž její zamčena, svatozář sochy nad ní pohasla, lípy u brány ztemněly, po zahradě se stmívalo. Jen na konci šeré lípové aleje prosvítala ztichlá, zavřená kaple. Hleděl do zahrady, hleděl, Helenku zas viděl –

Když se odtrhl od brány, kráčel bez rozmýšlení rovnou dál; na přívoz zapomněl. Byl už večer. Bral se kolem ohrad, uličkami, černo nějaké podsíně na něj padlo, a zase kráčel volnější ulicí. Tu onde seděli lidé přede dveřmi nebo u otevřených oken. Bylo teplo až dusno. Za osvětlenými okny hospod, v jejichž průjezdech hluk, zpěv i harfy nebo houslí hlas. Jiřík všecko míjel, neohlížeje se a nevšímaje si lidí, které potkával.

Ale pak se maně obrátil po otevřeném oknu v patře úzkého domu, kdež někdo sedě na okně, hrál na loutnu a zpíval. Byla to nová píseň, kterou si všecka Praha rázem oblíbila, kterou doma z nádvoří často slýchal, neboť ji bez únavy zpívali pantátovi sladovničtí. Hrubě si jí jako sprostné nepovšiml; ale teď v náhlém dojmu naslouchal, jak příjemný baryton za průvodu loutny zpíval:

Ó hodinky loretánsky,
proč jste dýle nebily,
že jste mě s mou nejmilejší
tak brzo rozloučily —

Jiřík naslouchal dál, dokud se zpěv i jeho průvod za ním nesly.

Octl se na Malostranském náměstí, v jehož nároží k mostu a k Ostruhové ulici kmital se červenavý plamínek velkých svítilen. V podsíních kolem černo; nad nimi tu tam světlo v oknech novějších barokových i starých renesančních domů s malebnými štíty. Prostřed prostranství černala se dlouhá budova, profesní dům jezovitský s kostelem sv. Václava. V boku profesního domu nad několika menšími staveními při něm vznášela se k večernímu nebi spousta lešení nad začatou velkolepou stavbou kostela sv. Mikuláše, do polovičky vybudovanou.

Jiřík se ohlédl po dlouhé řadě osvětlených oken profesního domu, pozvedl oči do černého lesa trámů a prken na lešeních a krášel dál, už rychleji.

Kamenný most všechen v šeru; jen nalevo, pod sochou sv. Jana Nepomuckého kmitalo se pět červených plamínků a dál pod křížem mrkalo žluté světélko. Sochy vpravo vlevo nad pilíři, znamení a pomníky triumfu Říma nad českými nekatolíky, tyčily se temnem zastřené k večernímu nebi. Všední hluk na chodnících pod nimi zmlkl i pobožné písně žebravých studentů; krámce na mostě všechny zavřeny. Sousoší, sochy stály, linií splynulejších a měkčích, v posvátné tajemnosti, v hlubokém tichu, do něhož nerušivě šuměl jez a ztlumená nota dvojích houslí, patrně improvizovaný koncert studentský kdesi pod stromy na Kampě.

Jiřík, docházeje k Starému Městu, náhle se zastavil; mohutné sousoší naproti mu zarazilo krok. Ignác z Loyoly v mešním ornátě, monstranci vysoko nad hlavou, stál na kouli zemské, nad alegorickými sochami čtyř dílů světa, v nichž ve všech vládlo jeho dílo, řád jím založený. Jiří se té sochy v ten okamžik zalekl. „Hic stat, quo opem ferente Christiana in fide orbis stat –“ Starý bělovlasý P. Daniel se mu mihl tu pod sochou zaníceně mu, tenkrát studentíkovi, nápis ten vykládající, zde že stojí ten, jehož silnou pomocí veškeren svět pevně stojí ve víře katolické. Co by on teď mu řekl, jak by se na něj podíval, kdyby věděl, že on, Jiřík, vyhledával dívku z kacířského rodu, že s ní šel, že na ni stále, co krok, celou cestu myslí.

Hluk hlasů a jadrný, srdečný smích jej vyrušily. Zpod klenutí Mostecké věže vyhrnulo se pět mužů. Lucernička rudě mžikala mezi jejich temnými postavami. Jednoho z nich, Hubátia, hned poznal i v tom šeru, dle postavy i potom smíchu. Mířili na Malou Stranu, Hubátius a tři hudebníci, pátý amant, jenž si je vedl na kasaci. Hlučně hovořili, Hubátius znovu se zhluboka zachechtal. Jiřík odvrátil tvář; nebylo však toho třeba. Přešli, aniž si ho povšimli. Vykročil a již pospíchal. Myslil na Hubátia, jak by se zasmál, kdyby ho byl poznal a věděl, jak a proč sem zabloudil; a vtom se mu zase P. Daniel přimihl –

Nahoře, na věži Staroměstské radnice zastavil se hlásný v koutě ochozu a táhle zazpíval do ztichlého setmělého náměstí:

Chval každý duch Otce, Syna,
Ducha, boha Hospodina,
již bila desátá hodina.

Opatrujte světlo, oheň,
ať není žádnému škoden.
Odpočiňte s pánembohem.

Šel ochozem dál, stanul v druhém koutě a znovu zazpíval. Vážně se neslo nad usínajícím městem:

Ó bože náš všemohoucí,
rač strážce býti svou mocí
měst pražských i obcí —

Za chvíli poté, když oba zpěvy dozněly v třetím i v čtvrtém koutě ochozu, hnal se úzkou ulicí Židovského Města židovský ponocný Lemmel Šperk, drže v jedné ruce píku a v druhé lucernu, do nevysokého, zašlého domu Lazara Gollerstepera kafésídra, odkudž vyrážel náramný hluk a křik. Bouřili tam dva mladí staroměstští měšťané, Antoni Pasewi a Leopold Königsaal, oba pokřtění židé. Přišli pyšně, řinčeli kordy, zpupně si poroučeli kávu. Gollersteper ihned přinesl šálky, cukr, konvici kávy a hlásil s poníženou ochotou po němečku, tak že nese tuze dobré kafé, to že bude, pane Zbraslav, jistě tuze – Nedomluvil. Mladý Königsaal na něj zařval, co se opovažuje, jak mu to říká, on že není žádný Zbraslav, neví-li on jeden smrad, že mluví s Königsaalem, s Leopoldem Königsaalem, s měšťanem královského Starého Města pražského. Žid překvapen, ustrašen, začal se omlouvat, že je tak zvyklý, nu, však že pan Königsaal donedávna byl Zbraslav a že jeho pantáta Abrahám Zbraslav tady v Maislově ulici podnes – Umlkl hrůzou.

Mladý Königsaal-Zbraslav, klna a hromuje, smetl jednou ranou se stolu šálky, cukr, konvici, že se v střepy rozlítly, mladý Pasewi převrhl stůl a křičel a lál tak jako jeho druh, jenž vytrhl kord a hnal se za vyděšeným, prchajícím Gollersteperem. Vtom vrazil mu do cesty Lemmel Šperk, ponocný.

„A ty chlape, dobře že jdeš!“ vzkřikl na něj Königsaal a vytrhl mu lucernu. „Posvítím si, kam se schoval ten kluk zlořečená, kolem pletená –“

Za chvíli vyletěl z kafésídrova domu Lemmel Šperk bez píky, bez lucerny a pádil pro vojenskou stráž, ať jde na pomoc, že ten Zbraslav, říkal také Zbraslav, a ten Pasewi všecko u kafésídra pomordují, že hledají Gollerstepera, že vrazili nahoru na komoru a odtud že přivlekli kafésídrovou, že ji vytáhli z postele a nic nedbali, že je těhotná a že křičí a prosí, že jí ukrutně smýkali.

Za čtvrt hodiny běželi ze strážnice na Staroměstském rynku tři vojáci, dva obecní a šedivý desátník v bílých kabátcích, těžké pušky s dlouhými bodáky v ruce, poklusem běželi do Židovského Města a s nimi Lemmel Šperk. Znali jej a on znal je, byliť od pluku Damiána svobodného pána ze Sikkingen, kterýž pluk už léta letoucí v Praze „ležel“, zpolovice se s Pražkami oženil a sousedsky s Pražany vycházel.

Když se ti tři vojáci s Lemmelem Šperkem vraceli z kafésídrova domu, kráčeli mezi nimi Königsaal i Pasewi bez kordů, poškubaní, s pocuchanými parukami, bez rukavic, s roztrhanými taclemi; Königsaal měl bílý krajkový „holstuch“50 krví potřísněný.

Zašli do uličky; hlučné jejich kroky, směřující k Staroměstskému náměstí, zaléhaly. Zase ticho nad Židovským Městem tmou zaklopeným; jen tu tam linul z osvětleného okna zardělý pruh do křivých uliček, bídně dlážděných nebo bez dláždění, do jejich stroužek, na jejich louže a hromady smetí.

V tu chvíli ozývaly se housle a flétna Hubátiova kvarteta do vlažné letní noci. Hráli lahodnou kasaci v osamělém, tichém místě pod Zámeckými schody pod dvěma stromy na dvorku patrového domu s prejzovou střechou. Kolem přítmí, neboť měsíc nemohl se dobýti nad oblaky. Pak i zpěv zazněl za ztlumeného průvodu houslí. To Hubátius zpíval příjemným, hlubokým hlasem:

Vítr v létě věje,
Kupido se směje,
a ptactvo libě prozpěvuje.
Má mysl mne nese,
hledá srnku v lese,
mé srdce raduje se –

Šmytce přitiskly, struny zazněly plněji, když Hubátius opakoval „mé srdce raduje se“, i pak v mezihře, kdy nahoře v patře se pootevřelo okno a zabělelo se v něm. Hráli zase přitlumeněji, když Hubátius pokračoval:

Ó srnko spanilá,
kde jsi přebývala,
hluboce mé srdce jsi ranila.
Po horách jsem běhal,
mou srnčičku hledal,
od nebe, od země pomoc žádal —

Kasací měla ještě jiné posluchače nežli „srnčičku“ a sousedstvo. Výš, nahoře nad Zámeckými schody proti kajetánské kapli stál u červenobílé bariéry jeden ze strážců královského hradu, bydlících v domečkách Zlaté uličky hradčanské, hradní „střelec“, v třírohém klobouku, v rudém kabátě; pušku měl opřenu o mádlo. Hleděl přes spoustu cihlových i šindelových střech dolů na tiché město, kouzelně krásné i v šeru a v hlubokých, černých stínech, a naslouchal lahodné kasací, jak ji vlažný větřík ztlumenou k němu zavíval.

Měsíc náhle vyrazil z oblaků; dumně velebný hrad zalil se proudem jeho zářivého světla a vysvítil magicky nad městem. Jasně zahořel střelcův červený kabát, rudý prošleh v stříbrném zamžení. Nehnutě stála stráž, chudý zbytek královské nádhery, jež se vystěhovala z opuštěného, jako zakletého zámku tesklivé krásy.

Vlažný noční vítr vál už jen svým ševelem, kasací dozněla. Praha ztichla, usnula. Půl noci minulo. Hlásily to hodiny po věžích kovovými údery, oznamoval to zpěv pověžných. Také ponocný ve Valdštejnském paláci zazpíval, jak jeho předchůdcové zpívali už od časů slavného vojevůdce. S chmurnou vážností, melancholicky neslo se z paláce do hlubokého ticha malostranských ulic:

Dvanáctá a třetí čtvrt:
mnohým lidem život a smrt;
ta přijde nenadále,
sebere žebráka i krále —

50 Z něm., zde: límec. Pozn. red.

XLV

Jiří po tom nakvašeném hovoru o Janu Husovi a Janu Nepomuckém nestavil se za delší čas u deklamátora Svobody. Nechtělo se mu tam, tajná nechuť mu nedala i obava, že by deklamátor snad začal zase takovou rozprávku. Ale když se s ním pak u Hubátia setkal, nic na něm nepozoroval; byl, jako předtím býval, jako by o tom hovoru nic nevěděl. A také touha po čtení se ozvala. I navštívil opět deklamátora a pak zas. Hovořili o knihách a také si zas knihy odnášel.

Ale poté jednou, bylo na podzim, ukázal se mu deklamátor zase podivný, nějak záhadný. Stalo se u Hubátia, když dohráli, to již při rozžatých svíčkách, jak teď za podzimních podvečerů hrávali. Housle ležely na stole. Jiřík seděl na židli u pulpitu, auditorium se schoulilo v křesle u vyhřátých kamen, Hubátius, zapáliv si loučkou svou bílou holandskou dýmčičku, spustil se na postel. Chutě pokuřuje, chutě a vesele hovořil. Vypravoval, co se mu dnes přihodilo, jaké bene měl, že šel před samým polednem s mladým Blatnickým (byl bohatý, měšťanský synek) a vtom že potkali Holtzhaye, to že je, aby věděli, výborný loutenist, že se živí instrukcí v muzice, ten že zvandroval světa kus, Uhry, Slezsko i Polsko, a v Bavorsku že byl, ve Vídni, všude že učil na loutnu, a v jakých domích, u vrchností, u hrabat, baronů, teď že učí také v Praze, a taky mladého Blatnického.

„No, tak jsme ho potkali a Blatnický se ho ptá, kam jde. Že na oběd. A kde obědvá; že se stravuje u trubače Maška, ale že má toho dost, že to není k jídlu, co mu dávají. ‚A tak jdou se mnou na oběd,‘ pozval ho zčistajasna Blatnický. ‚A ty také,‘ povídá mně. Řku kam. ‚Kam chcete,‘ povídá, ‚k Modré hvězdě nebo do Železných dveří. Ale do Železných dveří, tam je přec jenom chutnější strava, nad ten traktér není, a pak také společnost! Rytmistr baron Planckenheim je tam denně, Višftoberský z Goldfussu, baron Dubský posílá si tam denně lokaje pro oběd, sumou panstvo.‘ To jdu, povídám, já taky jinam nechodím –“ Hubátius se zhluboka, srdečně zasmál. „A tadyhle pan Holtzhay taky ne. No, tak jdeme. Jakživ jsem to neviděl. To není jako v Ungeltě nebo u Kunášů, nebo, pane deklamátor, salva venia, u Vorlíčků.“ To píchl své hospody a deklamátorovu. Ten se jen tiše usmál a štiplavě se optal, uměl-li Hubátius tam také po pansku jíst.

„To jste měli vidět, jakého jsem dělal kavalero! A jedli jsme! To jsem si, pane, vzpomněl, když jsem jako hladový filozof chodil ke Kunášům na Dobytčím trhu, když jsem tam obědval s vychrtlým laufrem barona Netolického a když jsem tam visel pořád na dveřích a šenkýřce už ani křída nestačila, protože jsem neměl ani na ty hubené obídky. A tady v traktéru u městského kuchaře šestero jídel za sebou, a jakých! To se nácek měl! Však, pane, také ty peníze, deset grošů za oběd, pití nepočítajíc! A toho panstva tam!“

Deklamátor sebou zavrtěl; zdálo se, že ho to nebaví.

Hubátius však si toho nevšiml a pokračoval: „Ten loutenist Holtzhay znal všechny, jmenoval nám tu to, tam ono panstvo, a najednou, jak dva páni vešli, mrkne na nás, nahne se nad stůl a šeptá: ‚Ten větší, to je baron Stillenau, sekretář hraběte Šporka, a ten druhý, ten s tou větší parukou, to je vznešený Engličan, až se Šotlandu, je tu v Praze už delší čas, ostává u Jednorožce, kolik pokojů tam má. Tam ho navštěvuje mnoho zdejšího panstva a on zas je. Nejčastěji bývá v paláci hraběte Šporka, za dne, a občas prý v noci a tajně.“

„Kdo je ten Engličan?“ ptal se Jiřík.

„Povídal Holtzhay, že to je kápo těch frajmaurů, v tom tajném bratrstvu či spolku, že je se Šporkem známý už z časů, kdy byl Špork v Englicku. Tam jsou ti frajmauři, co tam mají spolky, lóže jim říkají, a všecko v tajnosti, jako tady.“

„Tady?“ divil se Jiřík.

„Už tu prý je taky taková lóže. No, ten Engličan, ten jejich mistr, ten tu není nadarmo a nechodí jen tak do Šporkova paláce.“

„Pro to!“ usmál se deklamátor. „Když jsou známí –“

„Jsou, jsou, ale nač by tam chodil tajně, v noci, on, a prý taky hrabě Vrbna a hrabě Sweerts, ty jsem slyšel jmenovat, a kdožpak ví, kdo ještě, a všichni v noci, na tajné schůze, do toho spolku.“

„Byl ten loutenist při tom? Když je to taková tajnost, kdo to může vědět,“ namítl deklamátor.

„To jsem tomu Holtzhayovi také řekl. A on se jen usmál, čeho prý se pátres jezovité nedovědí. Koupili si Šporkova sekretáře, toho prvního, Kronského, však už od Šporka utek, musil, toho si koupili a koupí si třeba i lokaje, hajduka, no, všude prý mají své lidi, o všem se dovědí, povídal ten Holtzhay.“

Jiřík si všiml, jak se deklamátor nějak zlomyslně usmál a ochotně hlavou přikýval. Sám se optal Hubátia, je-li ta tajná společnost, ti frajmauři, proti nim, proti jezovitům.

„A jak prý!“ přisvědčil Hubátius.

„Nu, to by nebylo neštěstí,“ zvolal živě deklamátor a jen se usmíval.

Jiřík se po něm obrátil a hned na Hubátia, a nějak zostra, že ti frajmauři jsou tedy proti náboženství.

„Zcela prý ne; mají náboženství, ale své, Naturreligion, jak Holtzhay povídal, v pánaboha věří, ale jsou prý proti zjevení, proti Písmu svatému.“

„A to je zlé! To je zle!“ Deklamátor sebou prudce zavrtěl a zatřepal rukama. „To nic nepořídí!“ Jiřík opět žasl. Prve proti jezovitům, a teď tak pro Svaté písmo –

Uvažoval pak ještě cestou domů o deklamátorovi, jaký je přece podivín, i o tajné společnosti, o frajmaurech; o těch s hrůzou, jak mohou být lidé tak nevěřící, že se věčnosti a božího soudu nebojí, ale že je tak, jak Hubátius po tom loutenistovi také řekl, že to všecko mají z francouzských, neznabožských knih, a nejen panstvo, ale prý i měšťané, zdejší Taliáni, Casanova apatykář u Zlatého jelena a jiní; kdo by řekl –

Maně se zastavil, ač vál mrazivý vítr a sníh poletoval, když už byl skoro doma, na rohu Jindřišské ulice; zadíval se do ní ke Šporkovu paláci. Jen dvě tři okna viděl zářit do šera. Teď on tam hrabě Špork sám, ale pak v noci, až k němu tajně přijdou, až začne on nebo ten Angličan tajné ceremonie, prý v zednické zástěře, a hrabata tovaryši, všichni ďáblem zmámení –

To bylo nedlouho před vánočními svátky.

Na Štědrý den stavěl Jiřík betlém, krásný betlém, který mu před léty dal pantáta namalovat u Františka Rainera, jenž měl dům na Dobytčím trhu a byl strýcem Václava Rainera. Jiří stavěl ty jesle jako školáček a také pak, když chodil do gymnázia, i loni jako filozof prvního roku. Činil to z pobožnosti i pro poetický půvab svaté noci, pastýřské idyly i rodinné tradice. A tak o vánočních svátcích toho roku opět se vznášel ve velkém pokoji na obvyklém místě na užší stěně bez okna na dlouhém prkně velký betlém, bohatý a malebný, plný omšených skal, s orientálním městem v pozadí, jehož domy měly skutečná skleněná okna, s bílými ovečkami, s pastýři v domácích selských šatech, s myslivcem i s kominíkem.

Tentokráte mu zase pomáhala mladá jeho macecha tak jako loni, jenže ne tak vesele jako minulého Štědrého dne. Byla vážnější, kolikrát i zapomněla mu podat pastýře nebo ovečku, zahleděvši se ven do mrazivého dne, jako by pozorovala sníh tiše padající. Jiřík si toho hrubě nepovšiml; sám také stál po okamžiky jako zapomenutý, jako by se rozmýšlel, kam, na které místo je lépe zapíchnout figuru, kterou v ruce držel. Ale nic nevyhledával, nýbrž vázl v díle myšlenkami na Helenku, kdyby tak pojednou vstoupila, kdyby se dívala, nebo kdyby mohla o svátcích přijít, až bude betlém hotov.

Jako rétor a ještě loni zasedl si na Boží hod odpoledne pod betlém a v milé tichosti, sám, četl si ze Zdoroslavíčka „Pastýřské rozmlouvání dvou pastýřův, Mavona a Davona, kteří o závod muzicírují a nočním časem boha vychvalují, když měsíc a hvězdy jasněji svítí“. To se mu tak líbilo, když četl:

               Byl právě měsíc na plně,
               — — — — — — —
               když jsou se dva pastýřové
               k muzice vypobídli.
A jak     Mavon, tak zdávna řečený,
               své housle řádně spravil,
               Davon, tím jménem pokřtěný,
               svou si harfu napravil
Jak         každý na to nejvíc myslil,
               byť hrál jak nejpěkněji,
               koleratury vymyslil,
               byť znělo nejliběji —

A s tichým zalíbením četl další skládání pastýřská „Vzhůru, vzhůru, k drahému dítěti pospěšte –“ a „Již jest v karmazín červený ráno oblečeno –“

Letos však z té nevelké knížky nečetl. Ale kdyby si byl i na Zdoroslavíčka vzpomněl, nebyl by mohl číst. Přišlať toho odpoledne na Boží hod návštěva, podívat se na jeho betlém, paní obrstvachtmistrová Zuzana Richtrová, obstárlá, ale vystrojená, v širokém rajfroku, která loni o svatbách pana starého nevynechala ani jediného tance, ani prudké kuranty. Přišla se podívat na betlém, ale z betléma hned se dostala jako při každém hovoru na své válečné výpravy i na svého zesnulého muže a ovšem také na prince Eugenia Savojského, jak pod ním bojovali, jak jejich feldpáter, páter Fagot, na kázání vojákům pověděl, prince Savojského že si pánbůh vyvolil jako Gedeona proti Turkům, ale princi že přála také Matička boží, Panna Maria, vždyť bitva u Petrovaradína (v té že také byli, ona a nebožtík její Kristián) strhla se na den Panny Marie Sněžné a ta hrozná patálie u Bělehradu (v té že také byli) na den Nanebevzetí Panny Marie, a po této bitvě že se stal nebožtík Kristián obrstvachtmistrem, aby povážili, co to bylo, když sloužil „von Pik’ auf“, to že byl rejtar, péro, to ne, s tím že tuze neuměl, ale s palašem, bože! A jaký to byl muž, jako kytka, když ho poprvé uviděla, v Chrudimi, když tam přitáhli Caprariho kyrysaři a Kristián s nimi, že byla jako blázen, pantáta, radním byl v Chrudimi, ten že bránil, a jak, ale co platno, ona že se tak láskou zapálila, že s Kristiánem ujela, bože.

Utišilo se ve velkém pokoji, když se paní obrstvachtmistrová v rajfroku protáhla dveřmi nacelo rozevřenými a když se zase zavřely. Soumrak se vkrádal; mohutný stůl, kredenc, všechen nábytek ztemnělý, čalouny, obrazy svatých a krajiny na plátně malované i betlém, u něhož svítil plamínek v lampičce zaražené v prkně zrovna proti jezulátku v jeslích.

V tu chvíli černé hodinky si vzpomněl Březina, že by manželka mohla zazpívat a Jiřík přitom na housle zahrát. Mladá paní nesáhla tak čile a chutě po loutně, ale vyplnila přání svého muže hned; Jiřík zaskočil do svého pokojíčka pro housle a již byl koncert. Březina, ještě v paruce, seděl v křesle, zpěvačka a hudec vedle na konci stolu. Venku sněžilo; v pokoji měkký soumrak, klid a útulno. Několik akordů na loutně úvodem, pak zpěv a tlumený doprovod houslí.

Chtíc, aby spal, tak zpívala synáčkovi
matka, jenž ponocovala, miláčkovi –

Paní Březinová měla krásný hlas a pěkně zpívala. Mile zněla před betlémem, pod jeho světélkem, stará vánoční píseň v souladném doprovodu plném citu. Pan starý poslouchal pobožně, nespouštěje očí ze své mladé ženy. Ale pak i Jiřík, jenž hrál maje oči sklopeny, pohlédl po maceše, jak se jí hlas náhle zachvěl a na okamžik i zakolísal. Bylo právě, když zpívala:

Nynej, ráje mého kvítku, rozmarýne,
z tebeť sobě dělám kytku, jenž nezhyne.
Ó fialo, ó lilium, ó ruže má! Nynej,
vonné konvalium, zahrádko má.

A repetici „nynej, vonné konvalium – –“ vynechala. Jen struny zněly. Hned se však vzchopila a začala zas, ač ne tak zplna a svěže, spíše s namáháním, jak se zdálo:

Ó loutno má, ó labuť má, můj slavíčku,
nynej, líbezná harfo má, cimbálíčku.
Na dobrou noc dej hubičku, nynej, dítě,
kolíbat bude matička —

Přestala, nemohla dál. Březina k ní rychle přistoupil a dotazoval se, co jí je, nepostřehnuv v příšeří, že zbledla a hned zase zčervenala.

„Nic, nic – ale hlas nějak –“

„Tak už dost, Jiříku, dost.“

Jiřík hleděl překvapen i starostně na macechu; když otec opakoval, tak že už dnes dost, odnášel housle do svého pokoje. Jak zavřel dveře, ptal se Březina znovu, naléhavěji, co je, co se stalo. Paní Březinová okamžik mlčela, pak prudce vstala, chytla jej kolem krku, hlavu na prsa mu přiklonila a pošeptala mu. A on ji k sobě přitiskl, hladil ji a políbil za sladké tajemství, jež mu cudně svěřila –

XLVII

Jeden čas se podobalo, že Florián Mariánek připíše Březinova filozofa do rejstříku svých nebožtíků a že mu bude obstarávati pohřeb. Než nestalo se tak. Jiřík se vytrhl smrti, ale zápas ten ho zkrušil. Byl všechen vysílen. Královský zemský fyzikus doktor Globic uznal, že jeho mladý pacient nenabude sil z lahviček od Zlatého noha, a kdyby mu jich sebevíce předepsal, nýbrž že nesmí zůstat ve svém pokojíčku, že musí ven na zdravé povětří.

Porada dobrá a pomoc snadná. Pan starý Březina měl pod Žižkovem tři vinice. Jednu z nich, Ventryšku, koupila před léty paní stará u Pražáků od mnichů cyriáků kláštera sv. Kříže většího za 1200 zlatých a dala ji později své dceři, pak matce Jiříkově, jako část věna. Druhé dvě vedle sebe, jen plotem oddělené, rozkládaly se opodál. Ve větší z nich měl Březina jako mnohé z bohatých pražských rodin lusthauz, letní příbytek. Probělával se nejvýše nad vinicí na nevysoké terase, k níž vedlo několik širokých kamenných schodů. Skládal se ze dvou stavení, z přízemního staršího, původního, a z nového, z patrového pavilónu, který dal před několika léty pan starý Březina v boku přistavět. Bylo to stavení úpravnější, s plochými sloupy při zakulacených rozích, s bohatými římsami nad okny, s lomenou šindelovou střechou s malebným vikýřem o kulatém okně. V přízemí pavilónu přistavěna veranda, po jejíchž pilířích a nad jejich oblouky plazilo se révoví. Stranou zahrádka, křoviny a za pavilónem houšť malinových keřů. Sem se vydal Florián Mariánek jako ubytovatel a řídil tu všecku úpravu, sem pak ubíral se také jako průvodce pozdravujícího se filozofa, když jej sem v nosítkách nesli úzkou stezkou, zelenou vinicí vzhůru. Nahoře u lusthauzu čekala stará kuchařka a teď také ošetřovatelka, z Prahy sem napřed vyslaná.

Když Jiřík vystoupil nad posledním schodem terasy z nosítek, zadíval se vpravo na starý, ohromný dub jarně zelený, stojící osaměle opodál. Pohleděl na jeho rozložitou korunu i na lavičku opřenou o jeho drsný, rozoraný kmen. Bylo to jeho zalíbené místo již od chlapeckých let. Ale teď mu věkovitý dub, o němž slýchával, že pamatuje Žižku, že tu již stál, když tu Žižka dál na kopci bojoval a Němce na hlavu porazil, dal vzpomínku i na Tomáše, mladého vinaře, jak tu troubil na lesní roh veselou, hlaholivou fanfáru. A s Tomášem zjevila se mu i Helenka.

Už dlouho jí neviděl, od té chvilky v babiččině zahrádce. V horečném blouznění z počátku nemoce často se mu zjevovala; pak když mohl spravovat a řídit své myšlenky, myslíval na ni dlouhé chvíle; vzpomínal, vracel si okamžiky, jež zůstaly mu nejhlouběji v mysli, jak s ní poprvé kráčel ze Staroměstského rynku, jak se s ní shledal v Jezovitské zahradě, jak ji zastal samotnu ve velkém pokoji sedící u šití, jak by se byl na ni díval a díval, – a v tom její hlas se mu zachvěl, když ho žádala (tam v Jezovitské zahradě), aby s ní dál nechodil – Tak na ni doma myslíval. A tady, jen sem vkročil, zatanula mu s bratrem na mysli a šla s ním od starého dubu přes práh lusthauzu, kamž jej Florián Mariánek se starou kuchařkou šetrně doprovázeli.

Hned když Mariánek odešel, dal si zavolat starého vinaře; zeptal se ho na Tomáše, ač dobře věděl, že je v druhé, sousední vinici, a žádal, aby mu ho zítra sem poslal. Dříve však, nežli Tomáš přišel, uslyšel jeho roh. Časně zrána, kdy Jiří ještě ležel v posteli, zalehla k němu tlumeně, zdaleka pěkná fanfára, oznamující dělníkům, že je čas do práce. Pak zazněla znovu, blíž a ještě blíž, jak Tomáš troubě obcházel vinicemi. Poslouchalo se to tak mile na bílém loži v pokoji zašeřeném spuštěnými zelenými žaluziemi, mezi jejichž prkénky promýkaly se zářivé zlaté paprsky a chvěly se jako zlatý prach a vábily ven.

Stará kuchařka bránila, aby mladý pán nevycházel, že ještě je chladno. Nezadržela ho. Vykročil ven, usedl na kraji verandy na sluníčku do křesla, jež kuchařka polštáři vystlala, a zadíval se do zářivého červnového rána. Až se mu dech zatajil na čistém, silném vzduchu, v němž se tiše chvěly uvolněné mladé ratolesty v obloucích verandy. Na okamžik přivřel oči oslněn zářivostí rozlitou po vinici, po všem, ale pak hltal krásný rozhled dýchaje s rozkoší balzamický, osvěžující vzduch. Dolů před se hleděl orosenou vinicí, na jejíž vyzářené, zkypřené půdě ležely dlouhé stíny tyček a keřů, hleděl po vinicích vpravo vlevo, z nichž tu tam tyčil se ovocný strom, a níže do roviny, do zahrad i k pastvinám a ladám u Vltavy, z níž se vznášela bělavá pára, a zase k městu, k Praze, k cihlovým, hnědě červeným hradbám zelených drnů, za ně na město, na věže a kostely nad spoustou šindelových a cihlových střech strmící, na jejich štíty, zlacené báně a kříže, bleskotající v ranních paprscích, na všechen ruch a život, na lidi pracující ve vinicích, na stádo ovcí dole i u řeky, na vozy pod bílými plachtami volně hrčící k Špitálské bráně.

S potěšením pozoroval, čehož jindá si sotva povšiml, jak s koňmi a vozem i formanem jdou a kmitají se daleko za vyzářenou silnicí dlouhánské jejich stíny; a zase hleděl na vinice, na jejich ruch. Nikdy se mu nelíbilo tak jako teď, jak v jejich zelenu se probělávají košile vinařů, jak tu tam červeně zahořely šátky žen nebo jejich živůtky i mužská kamizola. To vše jindy často viděl v různých dobách denních, nikdy však nebylo to tak krásné, nikdy neměl z toho pohledu takové radosti jako té chvíle. Až dojat vnímal všecku tu krásu modrojasného nebe, zelených vinic, stříbrem se lesknoucí řeky a Prahy v zářivém osvětlení. Zrak mu po všem těkal a sál jako neklidný motýl. Až pak začal utkvívat, vybírat si a hledat. K týnským věžím upřely se mu oči, k sv. Jakubu, kostel sv. Haštala hledal. Vtom se mu kmitl zasmušilý starý dům U Pražáků, teď že babička zpívá svou ranní: Minula noční hodina, pokleknouc na kolena – – a Helenka, Helenka –

Stín se vedle kmitl, někdo se tu zastavil: osmáhlý synek v kazajce, v nohavicích po kolena, bez punčoch, v hrubých střevících, čepici v ruce. Pozdravil, usmíval se, zdravé zuby se mu zabělaly. Tomáš.

„Říkal mně vinař,“ hlásil.

„Tak; vzkázal jsem ti. Už jsem tě slyšel, dnes, prve jak jsi troubil. Čistě, pěkně.“ Jiřík se na synka zadíval a nevěděl, že dlouho. Tomášovi bylo to až divno. Netušil, že mladý pán sleduje v jeho tváři podobu s Helenkou, že vidí její pěkné čelo, oči. Pojednou se optal, líbí-li se mu ve vinicích, nechtěl-li by raději být v městě.

„To ne,“ vpadl Tomáš živě, „tam je jako ve sklepě.“

Neřekl však, že z města by se tíž utíkalo nežli odtud. Jen dodal: „Tady jsem přece trochu myslivcem.“

„Jak –“

„Ale, trochu chytám do želez tchoře, kuny, tady ve vinicích bývají, a tuhle jsem slyšel, že zahlédli i jezovce, tamhle dál, nad Libní.“

„Ale nemůžeš střílet.“

„Nemám, ale někdy si střelím,“ zazubil se Tomáš. „Vinař má flintu.“

„Ale je to zakázáno.“

„Flintu může mít, aby postrašil zloděje. No a škodná je jako zloděj. A tak když v noci hlídám a něco se namane –“

„Troubíš-li také někdy jindy, nejen na vinaře?“

„Taky si někdy zatroubím.“

A zase chvilku ticho, zas upřel Jiřík na něj oči, a pak volně, měkčeji připomenul, že měli zármutek.

„Měli, babička nám umřela.“

„Sestra byla tuze zarmoucena, viděl jsem ji,“ řekl Jiří nějak nejistě, nehledě na Tomáše.

„Ó byla, a je pořád. Taky mně povídala, že stůněte, nebyl bych nic věděl.“

„Povídala ti –“ A jako by světlo překmitlo jeho bledou tváří.

Stará kuchařka přišla oznámit, že už je snídaně a že mladý pán tuze mluví, že ho to namáhá.

„Nenamáhá; ale jdi, Tomáši, a přijď zas.“

Odpoledne navštívil Jiříka otec. S potěšením slyšel, že syn si tu libuje. Jiřík se dychtivě ptal, jak je panímámě.

„Líp, chvála bohu, líp; pan doktor povídal, že bude-li to tak pokračovat, že za krátký čas bude moci sem na vinici, že toho také potřebuje. Pak bys tu nebyl sám.“

Jiřík usmáv se, spokojeně přikývl hlavou.

Nazejtří měl vzkaz od babičky. P. Daniel ho přinesl. Jiřík sedě odpoledne na verandě na sluníčku, zahlédl mezi révovím jeho bílou hlavu. Starý kněz, maje klobouk v ruce, zvolna stoupal vinicí nahoru; hned zapomněl na únavu, když uviděl Jiříka. Usedl vedle něho, hladil mu přepadlou tvář i hubené bílé ruce a těšil jej, že tady, na zdravém povětří, procul negotiis52, se spraví, jen aby se šetřil, to že mu babička vzkazuje, a doktor Globic žádá, aby nic nedělal, nic nečetl. A ví-li, vzpomněl, slyšel-li o tom židovi, jenž se rouhal sv. Janu Nepomuckému.

Jiřík nevěděl, ale zvěděl teď o Frešlovi, a také to, že ten žid dosud sedí v staroměstské šatlavě, že jej už kolikrát mučili, ale nic z něho dosud nedobyli, že tvrdošíjně zapírá a nechce se přiznat. Jiřík poslouchal mlčky. Jindá by se byl tím činem popudil; dnes jej to tížilo a bylo mu nevolno. P. Daniel toho nepostřehl; horlivě mu vypravoval a nadto pak ještě vzpomněl na kutnohorského měšťana a kupce Fellmanna, o kterém mu loni na podzim pověděl, jak se také rouhal sv. Janu Nepomuckému, ten že od té doby seděl v těžkém arestu, že o něm jednali také u apelačního soudu v Praze, ale než se to dojednalo, že ten nevěrec a rouhač bídně dokonal, teď, těchhle dnů, v žaláři že duši pustil, bez pokání, zatvrzelý, v smrtelném hříchu. Vtom starý jezovita přestal, a mžouraje očima, kvapně se nahnul k Jiříkovi, jenž sklesl do křesla a zavřel oči.

Veseleji bylo, když pozejtří přišel Hubátius. Přinesl samé rozmarné příhody a radost zněla z jeho srdečného smíchu. Také o hudbě mnoho věděl; vypravoval o letošní muzice na šífech, o starém Brixim, že opět měl nové opus, že je hráli zase cum applausu53, to že bylo plácání, a minulou neděli jak se producírovali, že hráli u cyriáků v kostele po požehnání a zase nové opus, jež složil pan Garaffe, to že je muž virtuosus, že hráli jeho Oratorium seu Operettam de vita sancti Joannis Nepomuceni, že začali po požehnání a že to trvalo až do sedmi hodin.

„A co pan deklamátor?“ vzpomněl Jiřík.

„A bože, Jiříku, tolik se po vás vyptává, každý den, jak vám je, pozdravuje vás, abyste mezi nás brzo přišel.“

„Chodí ještě poslouchat?“

„Teď málo.“

„Pozdravujte ho, prosím vás.“

Jiřík záhy začal neposlouchati rad P. Daniela i své babičky. Unavovalo jej stále sedět nebo polehovat a mysl žádala zaměstnání. Florián Mariánek mu ochotně i dovedně pomohl, když za své druhé návštěvy zvěděl, že Jiřík touží po knihách. Přinesl mu z jeho pokojíčku, aby u Březinů o tom nezvěděli, tak jak si Jiřík ustanovil, modlitební knihu, svazek Ovidia, svazek Vergilia. Jiřík byl by se rád i Hájkovou kronikou potěšil; než na těžkou, velkou tu knihu byl sláb a také Mariánek si netroufal nepozorovaně ji sem dopravit. Malého Zdoroslavíčka mohl snadno přinést, ale na toho si Jiřík nevzpomněl. Lačně, dychtivě sáhl po knihách. Čtení bylo mu teď zvláštní rozkoší. Tolik neděl neměl řádky v ruce a tady pod křivolakými haluzemi věkovitého dubu, v chladivém jeho stínu se obzvláště příjemně četlo. Nikdy ho nepoutaly básně těch starých básníků tak jako tady, v zelenu, v samotě a tichu. Byly to většinou známé verše, ale rozcitlivělá jeho duše vnímala je vroucněji a hloub, a s takovým zájmem, jako by je četl poprvé. Čítal Metamorfózy Ovidiovy, eklogy Vergiliovy. Všecko teď živěji mu vystupovalo, zvláště ženské postavy, jejichž steskům a nářkům dříve nerozuměl; a milostné scény a projevy, které jindá zběžně, bez určité představy přeběhl, dojímaly ho. Často si také zablouznil. V starých posvátných hájích bloudil, skalní mořský břeh se mu vynořil a na skále, nad příbojem vln unylá dívka hledící do dálky nekonečného moře. Měla Helenčinu podobu tak jako kněžka nebo bohyně v posvátném háji nebo v jarní krajině pastýřka sedící pod břízami a naslouchající Tityrově flétně, jejíž toužebný hlas zazníval z travnatého, stinného úbočí zpod rozložitého buku.

Byly však chvíle, kdy nechával vysněného světa, kdy schvacovaly jej tesknota a touha; tu zacházel do starého domu U Pražáků. Taky na vinici netísnily ho úvahy o víře, že Helenka je z kacířského rodu; teď jen toužil ji spatřit. Věčností se mu zdálo, co ji neviděl. A nemohl o ní pohovořit, leda se jen kradí a jako mimochodem zmínit, když Tomáš přišel. Už to jej těšilo, a proto rád vítal mladého vinaře, i proto, že mu svou tváří připomínal Helenku. –

Druhého pátku, co Jiřík meškal na vinici, dověděl se od pantáty, že se zítra sem přestěhuje panímáma, aby se zotavila po dlouhé, těžké nemoci. Jiřík se těšil na macechu. Hned od časného jitra ji očekával. Přišli nosiči, kteří dopravili sem peřiny, truhlu s vinutím54 a šatstvem. Od nich zvěděl, že paní stará přibude později, před polednem, zatím že se tu všechno urovná a přichystá. Vyšel ze stavení a usedl pod dub. Vzal si knihu s sebou, ale nechal ji na lavičce, jak se zahleděl po vinicích a okolí, vyzářených krásným červnovým jitrem. Svěží vánek vál, listí v koruně dubu zticha šelestilo. Zraky Jiříkovy těkaly, až pak náhle utkvěly na stezce vedoucí vinicí nahoru k lusthauzu.

Rychlým krokem, s pochýlenou tváří, sledující cestu a schůdky z břeven místem v cestě zdělané, svižně stoupalo děvče, ne vinařské, ale po městsku oblečené, s pentlíkem ve vlasech, ve světlém kvítkovaném kabátku s rukávy po lokte. Na okamžik mu zmizelo pod schody terasy, vtom už se po nich překmitla a stanula na posledním stupni dychtivě vyhlížejíc a pozorujíc lusthauz dále nalevo před ní. Jiříkovi se zachvěla kolena. Helenka! S úžasem hleděl na ni jako na zjevení. Neviděla ho, chtěla jíti dále do stavení.

„Helenko!“ vyrazil.

Lekla se, stála okamžik nehnutě, zarděla se, pak bez rozmýšlení spěchala k němu. Viděl ji štíhlou, nesoucí se lehkým krokem po trávníku v radostném překvapení, v radostném spěchu. Ale když stanula před ním, když zblízka jej spatřila přepadlého, přibledlého, když jí podal hubenou bílou ruku, nemohla pohnutím promluvit. Jiřík nepustil hned její pravici. Vzrušen, blaženě překvapen zapomněl na stavení opodál, na všechno okolí.

„To jsem vás už dávno neviděl, Helenko, tak dávno!“

„Mnoho jste zkusil, vzpomínala jsem. Ale teď je vám líp –“

„Teď je mi dobře.“ Bylo to vidět na jeho zjasněných očích, oddaně, něžně na ni upřených. „Přišla jste –“

„Paní babička mne poslala.“

„Vzkazuje něco –“

„Ne, nevzkazuje; já tu ostanu.“

Jiřík se v radostném leknutí vychýlil.

„Tady? Ostanete?“

„Ostanu. Budu opatrovat panímámu.“

„Ach!“

„Přišla jsem napřed všecko přichystat,“ měla se k odchodu, „aby paní stará měla všecko jak náleží.“ –

Jiřík hleděl za Helenkou, až zmizela v lusthauzu. Bylo mu jako v krásném snu. „Ale je to pravda,“ zajásalo v něm. „Zůstane, zůstane, bude tu s námi!“

Zůstal pod dubem, až přinesli mladou jeho macechu. Seděla v nosítkách měkce vystlaných bílými poduškami. Na přibledlé, hubené tváři bylo zřejmo, jak těžká nemoc ji mořila. Vedle nosítek kráčel Březina.

Jiřík pozdravil matku hned u schodů terasy. Vítal ji srdečně, s patrným potěšením. Podala mu z nosítek bílou svou ruku a řekla s jímavým úsměvem:

„Jiříčku, spolu jsme stonali, spolu budeme se uzdravovat.“

Dojat políbil jí vroucně ruku. Ani nevěděl, že v tom pohnutí byl i záchvěv bezděčné vděčnosti za Helenku.

52 Vzdálen ruchu světa, prost starostí. Pozn. red.

53 S potleske. Pozn. red.

54 Prádlo. Pozn. red.

XLIX

Hubátius navrátiv se zapálil si hned svou bílou holandskou dýmčičku a zasedl ke stolu, aby dopsal list, který chystal pantátovi… Nežli začal, četl si, co již napsal. Bylo to:

„Praenobilis domine parens honorandissime! Valde consternatus fui, dum hodierna posta nullas litteras super meas duplices reperui; nescio, quid sit causae. Per dominum patruelem Czizek 17 fl. rite obtinui, pro quo paterno affectu summas agens gratias, filialiter obligatus ero.56 Punčochy tuto dobrý, který se jako hedbávný ponesou, dal jsem za ně 1 fl. 30 kr., neb jsou na novou módu. Nejní zapotřebí mně za ně peníze odeslati, ale pěknejch raků dvě kopy, pěknejch, neb nanicovatých mám v Praze dosti. Dva český katechismusy, menší a jeden věčí, odesílám, za ty malý přišlo 10 kr. a za velkej 12 kr., taky půl libry zázvoru, čtyry pepře, libru hřebíčku, půl květu odesílám. Můžou-li se nějaký kosi mladý dostat, ať pantáta zase nějakého pro distructione vyživí, však ať je samec, přitom žádám vo šest šátků, ne pro mne, ale pro jednoho pátera cyriáka, za které peníze odešlu, ať jsou jenom tejnky a barvy tmavý, štráfovaný celý.“

Vzal pero a psal dále:

„Peto informari, utrum quattuor poma citrina et tabaca obtenta sint.57 Ostatně odtud nic nového nepřipadá. Žádám, aby pantáta mně avisi dal, zdali forman všecko odvedl a nepřijde-li rakařka spíš nežli jindy, což když očekávati budu, se poroučím a zůstávám praenobilis domini parentis oboedientissimus filius58

Fr. Hubátius.“

Položil pero, ale hned se ho zase chopil a připsal doušku: „Panu poštmistrovi a paní mě co nejpěknějc poroučeti žádám a že ty věci, který k expedýrování mám, aby se nestarali o ně, neb že vidí, že jejich služebník jsem.“ Složil psaní, zapečetil a začal psát adresu: „Monsieur, Monsieur Georg Joseph Adalbert Hubatius, syndique de la Ville royal Tábor –“ Vtom někdo zaklepal na dveře. Hubátius chvatně dopsal „pr. à Tábor“59 a vstal.

Nějaký myslivec vstoupil, dobrý šedesátník, dlouhých vlasů prošedlých, za uši sčesaných, v tmavošedém kabátě, širokých zelených výložků, tesák u pasu, v koženkách a holínkových botách. Nesl nějaký balík. Hubátius byl překvapen myslivcem, ale ještě více tím, že je tak podoben deklamátorovi. Byl sice o něco větší, silnější a osmahlý, ale v tváři jaká podoba! Ty oči, zrovna tak pěkně modré jako deklamátorovy, jenže ne tak vlídně usmívavé. Hleděly vážně, skoro zasmušile. A hlubší hlas měl. Ptal se na deklamátora, že jest u něho zavřeno, neví-li pán, kdy přijde, on že jest jeho bratr.

„To jsem si hned pomyslil. Ale můj milý pan soused, pan deklamátor, bývá touhle dobou už doma. Není-li, tak přijde hned.“

Jen dořekl, už bylo slyšeti pootevřenými dveřmi kroky na síni. Deklamátor. Hubátius zahlédl, jak byl překvapen, jak si bratři podali srdečně ruce. A hned zmizeli v bytě deklamátorově. Hubátius vyklepávaje svou dýmčičku myslil na podobu obou bratří i v tom (v duch se usmál), že myslivec přišel s balíkem, tak jako se vracíval z města deklamátor obyčejně s balíkem knih pod paždí. No, ale v tom že jistě rozdíl, že nenese knih, ale nějakou výslužku.

Jak vstoupili do světnice, chopil se deklamátor znovu ruky myslivcovy.

„Tak tě vítám, bratříčku, vítám. A že tak znenadání, a co doma, co hoši –“ Mínil tři syny bratrovy, kteří byli také v myslivecké službě.

„Podle světa mají se dobře a podle ducha věrní jsou, pravé víry se drží tak jako Baruška a Zuzanka.“ To své dcery jmenoval. „‚Jen tatík jejich je darebný člověk, třtina, slabý, darebný člověk.“ Tvář myslivcova se zamračila, zkřivila.

„Ty, Tomáši?“ lekl se deklamátor. „Co se stalo?“ Chtěl pošoupnout čepičkou, zapomenuv, že ještě má paruku.

Myslivec, jenž hleděl do země, přitiskl si dlaně do spánků. Okamžik tak stál, pak pozvedl oči a řekl temným hlasem:

„Už nejsem na Veliši.“

„Ne! A kde?“

„V Kopidlně, aby mne měli víc na očích, aby mne mohli vartovat. Bratře!“ vyrazil najednou z hrdla jako staženého. „Odpřisáhl jsem,“ hlas se mu třásl, „odpřisáhl jsem, zapřel víru našich otců a že už nebudu číst v našich knihách.“

„Prozradilo se?“ rychle se ptal deklamátor, trna nad tou novinou.

„Jezoviti vyčenichali, že mám evangelické knihy, uhodili na mne, přepadli mne jako psi zvěř v doupěti, skoro všecky mně pobrali a hned mne také udali. A vrchnost, víš, jaký je hrabě, a ještě víc hraběnka, takoví římani, co jezovit řekne, to je jako Písmo svaté. A tak hned soud, a hrabě bez okolků, bez ohledu, že čtyřicet let mu věrně sloužím, pohrozil, že mne ihned vyžene, mne i syny, jestliže neodvolám a neodpřisáhnu-li, že už nesáhnu na evangelickou knihu. Co dělat, kam jsem měl jít, starý chlap, a přivést děti z chleba; a Zuzanka, Baruška!“ Jako vysílen sklesl na židli u stolu a bolestně zavzdychal. „A tak jsem odvolal, odpřisáhl před hrabětem, direktorem a polesným, a ti dva jezoviti, co mne udali, co mně knihy pobrali, ti stáli u krucifixu, svodníci, klamači. Tak, bratře,“ dodal s bolestnou rezignací, „to jsem udělal. Ukaž mně dveře, vyžeň mne.“ Myslivec vstal.

Deklamátor ho vzal chlácholivě za rameno.

„Tomáši, co myslíš –“

Myslivec však ve svém rozčilení nedbal jeho řeči a vzrušeně pokračoval:

„To můžeš, právem; ale proč jsem k tobě přišel – Vzal jsem si tě za záminku, že stůněš, aby mě pustili do Prahy. Tu noc, nežli jsem vyjel, vynesl Václav,“ mínil nejmladšího syna, „tuhle –,“ myslivec položil pravici na balík, jejž byl předtím položil na stůl, „a čekal s ní do rána v lese u cesty. Tak nikdo doma neviděl, a oni mě pořád špehují, že něco s sebou beru, hned by mně to bavili.“ Za řeči rozvazoval uzel a vytáhl z něho hrubou knihu. Deklamátor k ní chvatně přistoupil. Jen na ni pohlédl, jen nadzvedl její tmavou koženou desku, zvolal vzrušeně: „Kralická!“ Popadl ji a držel ji pohnut v rukou, jako by se s milou duší shledal; hledě na ni, mluvil víc pro sebe:

„Když nám z ní otec i dědeček čítávali a vykládali z ní –“

Myslivec zakýval smutně hlavou a vysvětloval:

„Na tu se jezoviti nedostali, tu jsem měl ve zvláštní skrejši. Ale teď v Kopidlně není žádné jistoty, ani u mne, ani u chlapců. A tak mě popadl strach, aby tohle naše staré dědictví, aby mně i Kralickou nesebrali a nespálili, a tak jsem si řek, rozloučíš se s ní –,“ hlas mu přeskočil, „a dáš ji Janovi, tam bude dobře schovaná.“

„Bude, bude, to se neboj. A kdybys snad mohl ji zase mít, později,“ hlas deklamátorův zněl těšivě, „přijď nebo pošli některého z chlapců a já ti ji vydám.“

„Pánbůh dej, ale já už –,“ mávl rukou, přešel jizbou, pak stanuv dodal trpce: „Co já už – já už jen smekat před každým sloupem a klanět se tomu Nepomukovi.“

„S tím vyvádějí!“ chytal se deklamátor, aby zavedl řeč. „A těch zázraků!“

„Všecko klam,“ uhodil myslivec zostra. „To aby měli za svatého Husa. To všechno jezoviti, ti!“ a zahrozil pěstí.

„Ti panují, všem panují. Sedlák se třese před vrchností a vojskem, vrchnosti v prachu před dvorem a při dvoře má hlavní slovo jezovit, ten straší všechno peklem a očistcem a panuje.“

„Žižka na ně!“ vyhrkl myslivec hrozivě. „Kolikrát teď na něj vzpomenu, když chodím jeho šancema, když tu stál s vojskem, když římani se před ním třásli. A teď, všecko pusto, šance zarostlé duby a houštím. Ale přece nás ještě kryjí.“

Deklamátor vzhlédl k němu tázavě.

„Čtu tam, modlím se,“ vysvětlil myslivec.

„Teď?“

„I teď, po té vnucené přísaze.“ Myslivec zchmuřil obočí. „A bratry tam schováváme. Teď před měsícem jsem tam skrýval bratra Vostrého. Přišel ze Žitavy, ale pak, jak jsem se doslech, v Poděbradech ho chytili, sedí tam ve vězení.“

„Tak!“ Deklamátor se zarazil.

„Nesedí poprvé. Z toho nic nedobudou, ten je pevný a ví si rady. A co Machovcovy děti?“ pojednou vzpomněl myslivec.

„Hlídáme je. Hoch je mezi našimi na vinici, o toho se nebojím. Hůře je s děvčetem. Pořád mezi římany, posily málo, zřídka přijde mezi své,“ dokládal starostně deklamátor.

„A tatík, jejich tatík, kdybys ho, bratře, znal, jak ten je, jako skála pevný, hrdina. Jinší hrdina nežli já,“ chmurně a prudce vyrazil myslivec. „Ó jak, bratře, lituju, co jsem udělal! Och, lituju, svědomí nedá pokoje. A kdyby dnes –,“ stanul proti deklamátorovi a vzpřímiv se jako by sliboval, „kdyby mne dnes chytli, věř, neodvolal bych, a kdyby mne na místě vyhnali a třeba sebevíc hrozili a trápili, ne, bratře, nepovolil bych –“

56 Vysoce urozený a nejctihodnější pane otče! Byl jsem velmi znepokojen, když jsem dodnes nedostal žádnou odpověď na své dva dopisy; nevím, co je toho příčinou. Po panu strýci Čížkovi jsem správně obdržel 17 zlatých, za kteroužto otcovskou náklonnost vzdávám tisíceré díky a budu synovsky zavázán. Pozn. red.

57 Prosím o zprávu, zda jste obdrželi čtyři citróny a tabák. Pozn. red.

58 Vysoce urozeného pana otce nejposlušnější syn. Pozn. red.

59 Zkr. „prendre“, tj. vzít do Tábora. Pozn. red.

L

Pan starý Březina odešel z vinice za soumraku. Jeho paní odebrala se po jeho odchodu do svého pokoje a unavena návštěvami záhy ulehla. Jiřík byl té chvíle ve svém bytě. Chodíval také časně spat, než toho večera neměl na spaní ani pomyšlení. Stál u okna, vyhlížel ven k verandě, neukáže-li se tam Helenka. Chtěl ještě dnes vědět, proč ji P. Daniel odvolal od stolu; bylť tím velmi znepokojen. U okna čekal už drahnou chvíli, čím dále tím neklidněji. Pak vyšel ven, nahlédl do vedlejšího příbytku. Nespatřil nikoho. Dveře kuchyně na konci chodby byly zavřeny. Domníval se, že stará kuchařka šla již spat a Helenka že je ve své světničce. Opatrně obešel stavení, podívat se na její okno. Tma v něm. Nebylo možná, usuzoval, aby již Helenka spala. Ještě více znepokojen vrátil se do svého bytu. Jen se opět u okna postavil, kmitla se kolem něho. Někam chvátala. Okamžik váhal, pak vykročil rychle ven.

To již měsíc vyšel. Ztemnělá vinice zjasnila se jeho svitem. Na jejím stezníku, vyzářeném i přemřežovaném stíny rév po tyčích, nikdo. Ale pod dubem! V osvětleném místě padal na jeho mohutný kmen dlouhý stín. Helenka tam stála u lavičky. Jiříkovi zabušilo srdce. Jíti tam, být s ní – Zima jej chytila, chvěl se. Být s ní, zeptat se jí, zvědět ještě teď jistotu – Vykročil. Neviděl, jak se lekla, když ho zahlédla přicházet. Stanul před ní a nemohl hned promluvit A nemohl z ní očí spustit. Byla jako jiná v tom měsíčném světle, bledší, ale krásnější.

„Helenko,“ zavanulo k ní rozechvěně. „Vy tady –“

„Čekám na bratra,“ odpověděla, a také ne klidně.

„Myslil jsem, že nemáte pokoje, že se něco stalo. Pan páter vás zavolal. Něco vám říkal, snad vyčítal,“ ptal se rychle a prudčeji.

„Ne, to ne, ale měl výklad. Povídal, že jsem už dávno nebyla v kostele, tak abych zas slyšela pobožné slovo.“

„To!“ Jiřík si vydechl. „Jen o kostelu.“ Odmlčel se a na okamžik se na ni zahleděl. „Helenko,“ usmál se, „vy jste chodila k sv. Haštalu.“

„Chodila, na hrubou.“

„Každé neděle –“

Zarazila se nad tou otázkou. Ale Jiřík už odpovídal za ni, s úsměvem:

„Každé neděle ne, Helenko. Byl jsem tam taky a neviděl jsem vás.“

Sklopila hlavu, pak jako by si vzpomněla, řekla, temnějším však hlasem a nejistě, jednou že nebyla, to že šla s bratrem k Týnu. Neřekla do Týna, nemohla Jiříkovi tak zalhat; mluvila pravdu, a přece to těžko vyřkla, poněvadž to nebyla plná pravda, poněvadž zamlčela něco, nad čímž by se zhrozil a nač sama teď vzpomněla s leknutím.

„Já tam tenkrát čekal, na vás, Helenko –“ Pohled jeho šedomodrých očí, měkký a tichý, se zjasnil v tom vyznání i všechen jeho přibledlý, jemný obličej. „Čekal jsem na vás,“ opakoval, „a do Jezovitské zahrady jsem šel, Helenko, za vámi, a teď –“

Poslouchala to chvějíc se radostným návalem; než přemohla se.

„Pane Jiří, prosila jsem vás tam –“

„A teď –“

„Prosím zas.“

„Abych odešel! Tam jste se bála o mne. Teď se bojíte o sebe?“

Helenka se smutně usmála.

„A kdybyste se nemusila bát, posílala byste mne taky?“ ptal se naléhavěji a přistoupil blíž.

„Ne,“ odvětila bez rozmýšlení, srdečně a v pohledu plném něhy a oddanosti zazářila ta odpověď ještě vroucněji.

„Helenko,“ vzal ji za ruku, „tam jsem vás všude hledal a tady jsem vás našel.“

Stáli mlčky proti sobě vzrušeni a šťastni. Jejich stíny nehnutě spočívaly na vyzářeném kmeni starého dubu, v jehož koruně šoumal večerní vánek. Ten tu byl jediný hlas a tlukot jejich srdcí. Než jen na chvilečku. Za lusthauzem od malinového houští ozval se zpěv:

Můj bože, vzhlédni okem své milosti —

„Tomáš!“ lekla se Helenka a maně ustoupila. Obrátili se po hlase, jenž zpíval dál:

— na ouzkosti mé a pošli z výsosti
anděla svého, který by mne chránil
a proti ďáblu a zlým lidem bránil —

„Tomáše se bojíte?“ zeptal se Jiří s úsměvem, jako by nebylo možná. Byl překvapen, když Helenka náhle zasmušilá přisvědčila:

„Bojím.“ A dodala tiše, rozechvěně: „Prosím vás –“

„Tak dobrou noc. Nebojte se, Helenko, nikoho se nebojte.“

Podala mu ruku a on ji chytil za obě.

„Dobrou noc!“

Helenka štěstím opojená hleděla za ním, až zmizel. Pak sklesla na lavičku a zasmušile, jako odsouzená se obrátila v stranu, odkud vystoupil Tomáš.

LI

Jiřík po tomto večeru nevídal Helenku častěji nežli jindy, aniž mohl s ní déle pohovořiti. Ale krátké jejich rozmluvy, někdy chvatné, byly srdečnější, slovo, pohledy prohřáty kouzlem blažícího srozumění. Než tyto jako kradené okamžiky Jiříkovi už nestačily, zvláště když se mu zdálo, že Helenka je teď ouzkostlivější a opatrnější. Nejednou se o tom zamyslil, jak by bylo možná s ní sejít se; to býval jeho sen a toho snu místo vždycky pod košatým krytem starého dubu, jenž mu byl teď ještě milejší nežli předtím. A začal už i čas počítat, že nastal srpen, že již tu asi dlouho s panímámou nebudou, a pak až se vrátí do města, co Helenka, půjde-li zase k babičce –

Bodlo jej, když se pantáta poprvé zmínil o stěhování. To seděli venku před lusthauzem, P. Daniel s nimi. Helenka byla ve stavení. Také paní Březinová nerada slyšela o návratu a hned žádala, aby tu směli zůstat alespoň do konce měsíce. P. Daniel pochvaloval vinici, že jim dobře posloužila, na Prahu však že by neměli zapomínat, ne tak na město, ale na boží kostel, že již dávno nebyli na službách božích. A Březina hned navrhl: „Mohli byste si do Prahy zajet, jste již na to silni, a pak se zase vrátit. A vida!“ zvolal a luskl prsty, „pozejtří máme svátek, Nanebevstoupení Panny Marie, a naše kongregací má měsíční slavnost!“

Byl horlivým sodálem a toho času hodnostou, jedním ze dvanácti kurátorů „veleslavné české kongregací pod titulem Vítězslavného nanebevzetí Panny Marie“. P. Daniel, na čtyřicet let sodál tohoto bratrstva, živě pochválil ten návrh, tak, tak, to že by mohli a měli, poděkovat pánubohu za své uzdravení, a paní stará nejenom to, anobrž že by měla teď přistoupit k této veleslavné kongregací, bezmála sto let už trvající.

„A česká od prvopočátku, a slavná. Nejvzácnější jména jsou zapsána v mariánském jejím albumu, sám císař a král Ferdinand III. slavné paměti se do něho podepsal, a co biskupů, prelátů a kanovníků, a nejpřednější kavalíři, Lobkovicové, Kolovratové, Šternberkové bývali rektory bratrstva, tak jako je teď hrabě Vrbna. A jaké milosti poskytuje naše kongregací, jaká privilegia má a její oltář!“

„Tolik odpustků,“ přisvědčil kurátor Březina, „čtyřikrát do roka plnomocné odpustky sedmi let a tolika kvadragen60; to málokterá kongregací, a –“

„A to druhé breve papežské,“ nadšeně vpadl P. Daniel, „když by u oltáře bratrstva byla sloužena mše svatá za duši kteréhokoliv zemřelého bratra neb sestry v den Dušiček, že duše ta mocí odpustků z očistcových muk bude vysvobozena. Takové breve, takovou milost má naše bratrstvo. A jak vždycky utvrzovalo svatou katolickou víru! A pomáhalo na její velké a slavné stavbě v Čechách, hned jak byly grunty k ní založeny po té slavné bitvě na Bílé hoře, jistě víc nežli jiná bratrstva, a jak rozšiřovala a rozšiřuje úctu k Panence Marii. Ta teď oroduje za Čechy, když se k ní navrátili, teď jí jsou milí nábožní Čechové, její přímluvou bude ta slavná stavba dokonána a Čechy budou, jako byly za císaře Karla IV. slavné paměti, pia terra, svatá země. A tak, milá paní,“ obracel se k paní Březinové, „přistoupíte, jistě, sám vás ohlásím jako postulantku, nu a, to se ví, beze všeho a brzo budete přijata za kandidátku a pak za sestru. Tak tedy –“

Paní Březinová ochotně přisvědčila, že již na to také myslila.

„Tak pozejtří půjdete na pobožnost bratrstva ještě jako host, a tady Jiříček také, to se ví. A, a, co mi napadá, to děvče, Helenu, to, prosím vás, mohli byste vzít s sebou.“

Jiřík, jenž tiše naslouchal, sebou hnul, Březina neutajil svého překvapení. „To děvče?“ zvolal.

„Tak, tak, to děvče, a povím, proč to žádám. Vzpomeňte si, jakého je původu. A pobožnost bratrstva v Betlémské kapli! O té kapli jistě slýchala od tatíka husity, o kapli, o Husovi, tak ať ji teď vidí očištěnou, ať je oučastna pravé křesťanské pobožnosti. Taková pobožnost oučinkuje, srdce dojímá a taky utvrzuje ve víře. A povznese se jí mysl k vítězné Panně Marii.“

„O Helence už nepochybuju,“ tvrdila paní Březinová.

„Také bych řekl,“ přisvědčil Březina, „ale když velebný pán míní, ať jde taky, ať se podívá.“

Jiřík rád slyšel to rozhodnutí.

Nazejtří odpoledne měl opět návštěvu. Hubátius přišel. Když mu oznámil, že zejtra přijedou do Prahy, zažertoval jurista, nenavštíví-li také pana deklamátora, a hned vzpomněl, deklamátor že měl hosta, to že bylo, bratra myslivce někde z Kopidlna, to že byla podoba, i v tom, že přišel s balíkem pod paždí, jako by knihy nesl.

„Já se o tom deklamátorovi špásem zmínil, ale nepřijal to, ne, a zamračil se a rukou třepal, jako by o tom nechtěl ani slyšet. Tak kdopak ví, co –“

Nazejtří ráno byl svátek Nanebevzetí Panny Marie; v lusthauze neobyčejný ruch. Chystali se do Prahy. Jiřík, vycházeje ven, zahlédl Helenku kmitnout se podloubím a dál kolem jeho stavení. Zastal ji za rohem hledící nehnutě na starý dub opodál, výše, vyzářený sluncem krásného srpnového rána. Ani stéblo trávy u vyvstálých, křivolakých jeho kořenů se nezachvělo, list v koruně se nehnul, po obrovitém, rozbrázděném kmeni, na němž pruh žluté plísně vysvítil jasněji, nepřelétl stín.

Jiřík, tlumě krok travou již ztlumený, stanul nepozorovaně vedle Helenky, a hledě s ní k dubu, řekl s úsměvem: „To je starý přítel.“

Usmála se rozpačitě, a že se šla podívat, není-li tu Tomáš. A vtom oba najednou užasli. Rozložitá, tichá koruna starého dubu se pojednou pohnula, ač ani vánek nezavanul, ve kmeni dole strašně zapraskalo, vršek se zatřásl a náhle, rázem se klonil napravo a klonila se koruna všecka, jak se také kmen rázem nahnul. A vtom už ohromný koš rychleji se klonil, padal, letěl k zemi; v povětří zašumělo, země zaduněla, žuchlo to ohromnou ranou obrovského tělesa, snětě a snítky praskaly, lámaly se, prudce sebou zmítaly a třásly se, listí pršelo i lítalo, z kmene se zaprášilo.

Jak dub klesal, jak ohromná jeho koruna do té chvíle vysoko, ve velebném klidu rozložená se mihla v hlomozném zašumění a praskotu, Helenka vykřikla a uskočila. S ní uskočil Jiřík. Ale jak dub dopadl, stanuli, úžasem oba jako němí. Vtom přichvátala stará kuchařka s čeledínem, za nimi pospíchala paní Březinová. Zaslechliť, jak tuto stranu zaduněla temná rána. A zas už ticho. Obr ležel bez hnutí, ne podťat, ne vichrem vyvrácen, ale věkem přemožen, poražen. Rozbouřená jeho koruna se ztišila, mohutné, svalnaté jeho největší větve zaryly se do země nebo tiše trčely; ve spoustě jejich snětí a snítek nepohnul se již ani list.

Užaslí, ulekaní stáli nad padlým a litovali ho. Jiřík mlčky přistoupil k svému miláčkovi, pod nímž rozdrcena ležela jeho lavička, a prohlížel kmen všechen trouchnivý. Co chvílí pod ním strávil, a ten večer při měsíčku, když se tu setkal s Helenkou! Zaslechl, že stará kuchařka povzdechla: „Tak zčistajasna, jako když se člověk skácí. A bože, kdyby tak byl někdo pod ním seděl!“ Ohlédl se; odcházeli, Helenka poslední za nimi. Rychle jí došel a zastavil ji. Byla vážná, zasmušilá.

„Toho stromu je mi líto!“ povzdychl.

„A je to zlé znamení!“

„Komu?“

„Tak mne to obešlo.“

60 Čtyřicetidenní půst jako výraz pokání. Pozn. red.

LII

Pozdě odpoledne o tom svátku bylo před Betlémskou kaplí rušno a živo. Měšťané v kadeřavých parukách, ve svátečních pláštích, bohaté měšťanky v zlatých čepcích, v širokých rajfrokách, voskovice v rukou, i vystrojení mládenci a panny a kněží, namnoze jezovité, samí členové „veleslavné české kongregací pod titulem Vítězslavného nanebevzetí Panny Marie“ brali se do Betlémské kaple, teď majetku jezovitů, kdež kongregace konala svá shromáždění, kdež chovala také svou pokladnici a své album. Dva preláti přijeli v kočáru, za ním volně přihrčel druhý, nádhernější. Dva běhouni, strakatě odění, přiběhli před ním; vysoko na kozlíku seděl kočí, na prkně za kočárem premovaní lokajové v kloboucích s peřím; po stranách kráčeli dva hajduci v červených kabátcích, s opeřenými kaškety na hlavě. Z kočáru vystoupil Josef František hrabě z Vrbna a z Freudenthalu, rektor kongregace, jejž přeuctivě, s hlubokými poklonami vítali vicerektor, dva asistenti, dva kurátoři a sekretář bratrstva.

Proto musili ostatní docházející stanout a nemohli hned dále do kostela. Také Helenka Machovcova; přišla sem na přání paní Březinové, která tou chvíli byla s mužem a Jiříkem už v kapli. Helenka, tísníc se v houfu, hleděla na panstvo, upírala zrak na vchod nevelkého kostela, o kterém už doma slýchala, že v něm kázal mistr Hus. Otec jim o tom vypravoval i čítal. Vzpomněla na něj, když se sem vydávala, a teď opět. Bylo jí teskno, svědomí se jí ozvalo, kde až se ocitla, na jakou pobožnost jde a do kterého kostela. A Tomáš kdyby věděl –

Hraběcí kočár odjel, uvolnilo se, houf se hnul. S ním se dostala až ke vchodu. Otevřenými dveřmi přes hlavy před ní vstupujících zazářilo jí vstříc množství planoucích voskovic na oltáři i na velkém skleněném lustru. U samého vchodu dotkl se někdo její paže a vtom ji také oslovil:

„Ale, ale, děťátko, vítám vás –“

Škubla sebou, mžikem se obrátila, jako by ji někdo odtud byl bodl. U gotického venýře61 stál přitisknutý mužík v zeleném kabátě, hladce vyholený, dlouhých černých vlasů za uši sčesaných, přibledlý, hustého černého obočí, se zardělou bradavicí jako puchýřkem na pravém víčku. Poznala jej hned. Před třemi léty se jí zjevil doma u židovského hřbitova, Žitavec, Vostrý, bratr Vostrý, jenž k pantátovi tajně docházel. Krev v ní ustydla. Vtom jí zmizel, jak musila pokročit, jak proud za ní vcházejících ji vzal s sebou. A již byla v Betlémské kapli a proud ji dále nesl. Vyjeveně se ohlížela za sebe, nejde-li za ní ten Žitavec. Nezhlédla ho a nespatřila ho ani pak. Všecko jako vidění. Řady pilířů nesoucích klenbu nad čtyřmi loďmi, na stěnách zašlé, staré nápisy a malby z Husových dob. Lavice skoro již plny. Ze skleněného lustru zářil proud světla, v němž bleskotaly zlaté prýmy na rudých nových korouhvicích, pořízených z odkazu paní Turkové z Rosenthalu. A v záři světel privilegovaný oltář s kroucenými sloupy, pod baldachýnem, s obrazem v rámu bohatě řezaném a zlaceném, plný pozlacených soch v pohnutých postojích. Řady voskovic na něm. Ve světle jejich tichých, rovných plamenů lesklo se zlacení rámu, ostře se blyštěly hojné záhyby rouch vyzlacených andělů a svatých. Vedle oltáře na stěně veliká černá tabule; na ní v kolika sloupcích napsaná jména rektorovo, asistentů, kurátorů, sekretářovo, celého magistrátu bratrstva i všech sodálů i kandidátů –

Helenka to vše přehlédla, jak ji tlačenice nesla; až pak nemohla dál. Zarazila u pažení kulaté studně kvádry vyložené. I odtud viděla k ozářenému privilegovanému oltáři, na panstvo a magistrát kongregace před ním, na všechno vystrojené členstvo, na hodnosty a sodály ve velkých kadeřavých parukách, v šarlatových nebo černých pláštích, na hubené, tlusté, rumné kněze v sutanách, na bohaté měšťany, držící hořící svíce, v jejichž světle leskla se jejich čela a pobleskovaly zlaté čepce i zlaté krajky na otáhlých životech do špice a blýskaly se zlaté řetězy a šňůry granátů na hrdle i pestře smaltované kalantérie na ňadrech.

Všechno to skvělé shromáždění pojednou ztichlo, všichni padli před oltářem na kolena a zazpívali. Pod klenbou Betlémské kaple, kdež kdysi dojímala a rozněcovala shromážděné ohňová slova husineckého kazatele, hlaholilo plným sborem: Ó Maria, nebes císařovno –

Jak se nadšený zpěv za průvodu varhan rozšuměl, ohlédla se Helenka plaše a ustrašeně po dveřích. Žitavec tam nebyl, a nikde. Ale ozvalo se jí jeho „Ale, ale, děťátko, vítám vás“, jak ji prve oslovil a tenkráte doma u židovského hřbitova. A jak tam také řekl: „Tak vy jste myslivcova.“ A najednou jako by se kolem ní zešeřilo jako před bouřkou, jako tenkráte v Dobrušce v sednici starého Lemfelda. Pantátu uviděla, jak tam vstoupil, vraceje se z kázání toho hrozného misionáře Koniáše, a mihlo se jí, jak otec sklesl na židli jako zmožený, lokte opřel o stůl, čelo do dlaní, jak pak ruce na prsou sepjal a bolestně zaúpěl: „Hřešíme, tuze hřešíme, Krista zapíráme. Och děti, děti!“

Jak klečela, schýlila se ještě níž a zakryla dlaněma tvář. Nad ní, ke klenbě někdy Husovy svatyně, hlaholila jako vítězný hymnus píseň mariánská.

61 Zárubeň, dveřní rám. Pozn. red.

LIV

Toho večera bylo u stolu blíženců v hospodské klenuté místnosti u Březinů jako obyčejně, jenže nejednali jako často od jara o židu Frešlovi, který máje měsíce potupil novou státui Jana Nepomuckého, postavenou před klášterem cyriáků u sv. Kříže většího, a jenž od té doby seděl v „očistci“ na Staroměstské radnici. Zapíral, když jej chytili, zapíral, když jej hodili na žebřík a mučili, a nepřiznal se ani pak, když jej nanovo vzali na skřipec a všelijak trápili.

To právě zajímalo všecku společnost u Březinů, nechá-li žid zapírání a přizná-li se. Florián Mariánek vždycky včas a hned zvěděl, kdykoliv Frešla vyslýchali právem útrpným (měl to vždy od samého krevního písaře), a hned s tím také k Březinům. Stůl blíženců a všechna společnost se pokaždé čertili, jak je ten žid zatvrzelý, že by ho měli ještě více skřípnout, a divoký Jiří Kocourek, někdy student, kněžství kandidát, pak kantor a teď švec, utrhoval se a vztekal se na rathouz, jaké okolky s tím smradem, jak dlouho se s ním budou ještě ohavět, on že by ho dal ihned pověsit, ne, pověsit ne, ale spálit, zaživa spálit, to že zaslouží, kluk rouhavá.

V polovici července vsak na Frešla zapomněli docela, když Florián Mariánek přinesl novinu, která byla vlastně tajemstvím a která proto nadmíru podráždila zvědavost všech. Že předevčírem večer přijel do jezovitské koleje u sv. Klimenta krytý vůz, vypravoval Mariánek a přibásnil, že ten vůz byl celý černý a spřežení v něm také vrané, z venkova že přijel, že byl všechen krytý, okénka že měl zastřená (to bylo pravda) a na kozlíku že seděl, rozumí se, kočí, ale také nějaký veliký mužský, z kočáru že vystoupili dva páni páteři a ještě jeden, toho že vzali ti dva pod paždí a ten chlap jako hora, nějaký lokaj, šel za nimi.

Páter, kterého ti dva vedli, nechtěl jít a něco zostra mluvil, pak začal sebou škubat, jako by se chtěl vytrhnout; vtom přiskočil ten obr, pomohl pánům páterům a násilou vtáhli toho vzpouzejícího se do koleje. Dveře se za nimi zavřely –

„A –?“ zeptal se dychtivě Fileček, když Mariánek přestal, jako by uťal.

„A – dál nevím.“ Tím Mariánek skončil.

Po nemalém napětí veliké zklamání. Ani mu věřit nechtěli, to že dělá naschvál, a Sameček až zlostně dorážel, cože si z nich tropí blázny, ať jich nenatahuje na skřipec, ať poví. Všechen stůl naléhal s ním, než marně. Mariánek se zadušoval, že opravdu víc neví, slíbil však, že si dá záležet, aby to tajemství vypátral.

Už nazejtří večer přinesl světýlko, ale jen světýlko: že ten kočár přijel z Košumberka, tam že patres mají rezidenci, ale o těch kněžích, co přijeli, že dosud nic neví, ani proč ten jeden nechtěl do koleje a proč jej tak tajně přivezli k sv. Klimentu.

Za týden však zasedl večer ke stolu blíženců s tváří vyjasněnou, spokojeně usmívavou, takže Sameček hned na něj, najisto a určitě:

„Tak už, Mariánku, víte –“

„A vím.“

„Tak co –“

Všichni se k němu nachylovali a naléhavě nutili jako děti dychtivé pohádky, aby pověděl.

„Dalo mně, ale už vím, už je to jisté.“

„Kdo to byli?“

„Pátres jezoviti z Košumberka.“

„A ten, co sebou škubal, co nechtěl –“

„Pošetilý páter, blázen. V té samotě na Košumberku nevěděli si s ním rady, nebylo tam pomoci, a tak ho přivezli do Prahy. A taky to tam nemohli tak utajit.“

„Kdo je to?“

„Páter Třepický, chodil na misie, znamenitý misionář, taky písničky skládal. Ta je taky od něho, co se zpívá, když spalují bludařské knihy, o Husovi a Žižkovi.“

„Co mu vlezlo do hlavy, z čeho se pošetil?“ ptal se starý Kubíček.

„Co mu vlezlo do hlavy – To všecko, kázání, misie. Jak se říká, s čím kdo zachází, tím schází.“

„A není pomoci?“

„Není, tady se to ještě zhoršilo. Tady v koleji začal najednou zuřit. Musili ho zavřít do sklípku jako zločince a řetězy přikovat. Pominul se, křičí, strašně prý křičí, zrovna řve.“

„Co křičí?“ ptal se tišeji starý Kubíček a zmlklé stolní kolegium dychtivě upřelo zraky na Mariánkovy rty.

„Pořád jedno: Již v pekelném plamenu hořím!‘ A přitom hrozně vyplazuje jazyk.“

„Ach, chudák,“ politoval starý Kubíček a prostomyslně dodal: „Tak už je tady na světě v horoucím pekle.“

Sameček se ušklíbl, chtěl starocha žertem uštípnout, ale obrátil se hned, když Mariánek dále vypravoval, že šílený páter Třepický nic nejí a jen po vodě volá a křičí: „Hořím, hořím! V pekelném plamenu hořím!“

Celý večer jednali jenom o něm, o jeho osudu, že aby kacíře a bludaře zachránil od věčného ohně, sám zakouší pekelných muk, to aby se raději bůh smiloval –

To přání se do týdne splnilo. Florián Mariánek přišel v sobotu večer se zprávou, tak že je páter Třepický už z řetězů ven, ale v nich že umřel, vlastně tedy že v pekle skonal, že ani na chvilku neměl úlevy nebo jasného vědomí, v koleji u sv. Klimenta že tají, jak umřel, a že ho vůbec tajili, tajně že ho přivezli, tajně do toho sklepení odklidili, snad že ani doktora nezavolali.

„A jak vy, Mariánku, jak vy jste to zvěděl?“ zeptal se Fileček.

„Pan páter rektor koleje mu to řekl,“ usmál se Sameček. „Copak náš Mariánek, ten s takovými pány –“

„To se ví, jakpak ne,“ přisvědčoval Mariánek s úsměškem, „ale tentokrát ne, tentokráte ženská, víme –“A pásl se na jejich úžasu.

„Která?“ zvolal Fileček.

„Ctná a vážená paní.“

„Která?“ hartusil Fileček.

„Stará paní.“

„Ach –“

Všichni rozuměli, že míní paní Lerchovou u Pražáků, matku nebožky paní Březinové.

„A jak by ta –“

„Kdybyste na všecko vzpomněli a myslili! Paní stará má bratrance jezovitu, pátera Suka –“

A zase obecné „Ach –“a hlasy překvapení a obdivu.

„Rozumíte?“ Mariánek se jen usmíval. „Tady byla cestička, na tu jsem přišel. A pan páter Suk všechno věděl, vždyť dal tomu bláznivému misionáři poslední pomazání a křikl mu svaté jméno Ježíš do ucha, když umíral.“

A hned nazejtří večer zabýval se stůl blíženců opět jezovitskou kolejí u sv. Klimenta. Tentokráte přišel s novinou Sameček, a notně nad ní rozmrzelý. Slyšel u nich, v perkamtu, že do té koleje povolali pátera Mateřovského; jednoho téhož jména že tam už mají, že jsou bratři ti dva jezovité, ten druhý, který sem do Prahy právě přijel, že byl dosud v Hradci nad Labem, misionář.

Fileček se ptal, proč ho sem povolali.

„Proč, protože to s tou rotou lutrijánskou umí, proto –,“ nerudně vysvětlil Sameček.

„A co tady v Praze?“

„Do vinic, rozumíte-li.“

„Vždyť tam jsou dva páteři,“ připomenul starý Kroupa, „ti stále posluhují svátostmi a konají pobožná cvičení.“

„Konají, ale to bejlí kacířské proto se pořád ještě drží.“ Sameček mávl rukou. „Co jsme tam už knih pobrali, a nic platno.“

„Když jim za ně zas jiné donášejí.“

„A když jsou taky zrádcové a tajní patronové. Jen si vzpomeňte, co se proneslo před třemi lety: inšpektor vinic, přes třicet let byl tím inšpektorem, a tajný husita! Zatímco páni pátres na vinicích kázali, tajné schůzky bludařské špehovali a rozháněli, a pořád ve strachu, aby vinaři jich neztloukli, neztýrali, přijímal pan inšpektor od poběhlých predikantů pod obojím způsobem, a když sem nemohli, zajížděl si k přijímání do Drážďan nebo do Žitavy – hh –“

„Ten se povedl,“ zasmál se Florián Mariánek, „ten, a pak ještě ten kostelník u sv. Pankráce, Jauris, tak, Jauris. Taky chlapík. Katolický kostelník a tajný husita. To ještě aby byl někdo z pánů páterů jezovitů tajně přijímal pod obojím.“

„Ssst, Mariánku,“ hrozil starý Kubíček. „Co to mluvíte, hříšný člověče, to jako by někdo řekl, že také vy chodíte do takových tajných pobožností bludařských.“

„Ach, tady v Praze nic není,“ Mariánek se jen smál, „tady nejsou, a do vinic je tuze daleko a špatné cesty.“

„No tak, no tak,“ horlivě se chytal mrzutý Sameček, „tady to slyšíte, tuze daleko a špatné cesty. Bodejť, to se ví, to je co říci, do Podola, do Michle a Libeň, Trója, Bubeneč a Holešovice a Podhoří v horoucích peklech. A tam chodit, a třeba v noci, jestliže si ten páter Mateřovský vzpomene a usmyslí. To si zajde k nám na perkamt, půjde na pana perkmistra, pan perkmistr na mne a hned spustí: ‚Tak, komorníku Samečku, obejít pány asesory, půjde se na obhlídku do vinic, prohledat obydlí vinařů, nemají-li zapovězené knihy, plašit jejich kacířské večeře, chytat bláznivé predikanty, proto obejít všechny pány asesory.‘ Ono se to poroučí, ale jděte, obcházejte pány a hlaste, že se půjde do těch ztracených koutů u Radlic nebo v Podhoří. Ale jak vás uvítají páni asesoři, třeba takhle urozený a statečný pan Palma, když je tak na kanapi rozvalen a břicho nad ním jako kopec, když mu melduju, že urozený a statečný pan Písecký z Granychsfeldu, pan perkmistr, ráčí vzkazovat, že se půjde –“

Nedomluvil pro hlasitý smích Floriána Mariánka a všech, protože všichni znali tlustého sládka Palmu a znali jeho čipernost. I Fileček se smíchu neubránil a odnesl to.

Blíženec Sameček popuzen, že došel takového politování, obořil se na něj, že se to panu komorníku zemských desk směje, a ještě že vyčítá jemu, Samečkovi, že u perkamtu mají férií víc nežli na vysokém učení, férie ženné a vinné a všelijaké jiné, a férie pořád, ad placitum, tak to že by je Filečkovi přál, aby alespoň jednou v noci se musil rozběhnouti takový kus světa, do těch koutů a brlohů mezi nečisté, bludařské vinaře a vrátit se třeba se hřbetem na modro zmalovaným, to že by mu opravdu přál –

Prozatím však bylo Samečkovo rozhorlení zbytečno. Příštího večera přišel opět a po něm zas a dále večer co večer. Urozený a statečný pan Písecký z Kranichsfeldu, pan perkmistr hor viničných, nevolal ho k mimořádné službě. Večery u stolu blíženců se zase uklidnily. Za mnoho dní neměli tam nic zvláštního, o čem by se živěji rozhovořili.

Až pak toho večera, kdy Helenka setkala se u Betlémské kaple s Žitavcem, Vostrým, zvěděli událost (a jim to bylo událostí), že paní Březinová přijela s Jiříkem z vinice na slavnost bratrstva Nanebevzetí Panny Marie v Betlémské kapli. Florián Mariánek, jenž s nimi mluvil, líčil večer u stolu, jak oběma na vinici znamenitě svědčilo, paní staré i panu Jiříkovi, a jak se jim tam líbí, že se tam ještě vrátí a zůstanou tam do podzima.

Starý Kubíček přitom vzpomněl, pravda, že pan Jiřík má rok filozofie tou nemocí zmařený, že nebude moci vstoupit do třetího roku, do metafyziky, nýbrž že musí ještě jednou do fyziky, ale však že nemá zmeškáno, zvláště oblíbil-li sobě eklesiastické duchovenství, a to že asi zajisté, že pan starý Březina nebude mít s ním tak těžkou alteraci jako s nejstarším Vojtěchem, pan Jiřík že jistě pomýšlí na důstojnost kněžskou.

LV

Jiřík ani nazejtří nenabyl jistoty, přihodilo-li se něco Helence. Zahlédl ji ráno na chodbě, šla s Lyzlou. Byla v tváři pobledlejší, ale poděkovala s úsměvem na jeho pozdravení. Nebyl to však úsměv rtů, očí i duše, jakým se jindy za takových setkání na něj usmála. Ten úsměv jako květ na okénku, ale v komůrce duše šero a smutno. Promluviti s ní nemohl. Ráno ji nezastal samotnu, před polednem musil k babičce, odpoledne pak, jak se doslechl, odešla Helenka na vinici, kamž ji macecha napřed poslala. Sami se tam měli odebrat až nazejtří.

Byl nespokojen, nejraději by se byl rozběhl za bránu do lusthauzu. Chystal si ve svém pokojíku knihy, přes tu chvíli však upadal v zamyšlení, v dohady, že ten mužík snad přece přinesl Helence novinu, a ne dobrou; proč by byla večer smutna, proč vzpomněla na starý dub, na zlé znamení.

Pozdě odpoledne rozběhl se k Hubátiovi. Nadál se, že uvidí také deklamátora Svobodu, s kterým už dávno nemluvil. Hubátius hned sáhl po houslích a chystal se, že si zahrají.

„A co deklamátor?“ ptal se Jiřík.

„Teď tu již tak často nebývá, co nejsou dueta. Dnes on asi přijde; doma myslím je, zaslechl jsem prve jeho hlas, leda že by zatím odešel. No, začněme; je-li doma, přiběhne jako myš, ucítí-li slaninu.“

Začali, hráli, dveře se však neotevřely, auditorium nevklouzlo jako jindy; deklamátor se neukázal.

Když se začalo připozdívat, přestali a Jiřík se rozloučil. Už byl skoro dole pod schody, když mu připadlo, že se měl přece pro jistotu zastavit u dveří deklamátorových a zaklepat. Hned se rozhodl a stoupal zpět nahoru do schodů. Když stanul na nejhořejším, setkal se s mužíkem v třírohém klobouku, dlouhých vlasů za uši sčesaných. Jiřík se až zarazil. Zrovna takový a jistě tenhletu stál včera večer s Helenkou. A vtom se mihl kolem něho, zrovna se protáhl a chvatně po schodech dolů. Ale do tváře se mu Jiřík mohl podívat; i zarudlý puchýřek na jeho víčku postřehl.

Chvilku stál všechen překvapen i tím zjevem, i tím, že tady se s ním setkal. U Hubátia ten člověk nebyl, a kromě Hubátia nebydlí tu žádný jiný nežli deklamátor Svoboda. A ten není doma, alespoň myslili; nebo je a měl tuto návštěvu, a proto nepřišel. Než co by ten mužík s ním – A co s Helenkou – Jiřík se vytrhl a rychle přeběhl krátkou chodbou k deklamátovým dveřím a rychle na ně zaklepal. Ale nic, ticho. Zaklepal znovu, naslouchal; vtom temné bouchnutí za dveřmi, jako by tam něco spadlo, nějaká těžká kniha. A zase ticho, žádné kroky. Jiřík zaklepal potřetí, nikdo však se neozval. Vzal za kliku; dveře zavřeny. Deklamátor není doma; ale to bouchnutí prve – A ten mužík –

Jiříkovi připadlo, aby se zastavil u Hubátia. Ale tam ten cizinec nebyl, toť jisto, Hubátius neví o něm nic, ten člověk snad jen tak maně sem přišel, zabloudil, venkovan, snad někoho hledal a stál u deklamátorových dveří, a on, Jiřík, odcházeje si ho nevšiml. Co by Hubátius mohl vysvětlit, nic. Nešel k němu; sestupoval se schodů a pak skokem, když mu připadlo, že toho mužíka snad ještě stihne dole před domem nebo že uvidí, kam se ubírá. Když vyrazil z domu, nezahlédl než několik chlapců honících se před kostelem sv. Jakuba, dál selský povoz naproti kostelu před Čertovou krčmou u Štupartů a dvě báby s krosnami, vycházející z východní brány Ungeltu. Po záhadném mužíko vi však ani potuchy.

Helenka vracela se toho odpoledne na vinici plná skličujících obav. Když stanula nahoře nad ní na posledním stupni terasy, na níž stál lusthauz, maně se zadívala od něho vpravo. Tam, kde ještě předevčírem vznášela se do vysoka do široka jako tlum tmavého oblaku rozložitá koruna ohromného dubu, tam prázdno, kus oblohy. Na zemi ležel věkovitý obr s rozbitou, pocuchanou korunou, se spoustou větví a otřískaných větviček. Bylo jí ho líto, než v tom litování chvěla se také její vlastní temná úzkost, že se to zlé znamení splnilo.

Večer zašla si k dubu přímo. Blížila se k němu zvolna, ostýchavým krokem, jako by šla k mrtvému; bázeň ji tísnila, poněvadž očekávala, že Tomáš přijde, že o ní už zvěděl a že snad už také i Vostrý ho našel a vzkaz otcův mu vyřídil.

Srpeček svítil; rozbrázděný kmen padlého dubu se zjasnil, pruh žlutavého lišejníku na něm vysvítil zlatěji. Stříbro měsíčné skropilo povrch koruny, jejíž černé stíny tiše spočívaly na osvětlené půdě plné listí a haluzí. Helenka vzpomněla na lavičku, jež rozdrcena pod kmenem, vzpomněla v zatrnutí, jak se tu s Jiřím setkala, jak tu spolu stáli. Usedla na kmen. Bylo jí úzko. Tušila najisto, že Tomáš s radostí přijme zprávu Vostrého, že bude chtít, aby utekli, a hned, když sám na to již pomýšlel, hned tenkráte, když jí přinesl Klejchovu pobožnou knížku, kterou mu dodal neznámý, tajemný bratr, a pak obzvláště, když loni po té svatojanské slavnosti přinesl Lazar Kiš vzkázání jejich otce, aby byli přichystáni, až by pro ně vzkázal nebo poslal.

Už tenkráte se zarazila, když zaslechla o útěku; ale také se zaradovala, že se otec zachránil, že je na bezpečném místě. Teď už se jen lekla a myslila víc na rozloučení s Jiříkem než na shledání s otcem. Strach ji obcházel z hrozného rozhodnutí, jež se blížilo. Cítila výčitku, že se leká toho, nač sama zpočátku myslívala i těšila se; ale utéci, opustit navždy Jiřího –

Listí v koruně padlého dubu zašelestilo, jak večerní vítr náhle zavanul. Škubla sebou; jako by duchový hlas za ní se ozval. Babička se jí zjevila sedící u stolu v tichu nízké sedničky v přísvitu nevelkého okna, jímž bylo vidět do sadu šeřícího se zeleným zamžením; viděla babiččiny šediny, popelavý, vrásčitý obličej, přísně vážnou tvář z předešlých utrpení, viděla šedivé její oči, jak na ni hleděly, ozval se jí její přísný i starostný hlas. „Až přijde pokušení, vzpomeň si, Helenko, na nebožku mámu, abyste ostali v tom, v čem jste se narodili. Smrtelně byste hřešili, kdybyste někdy couvli –“ Tak to tenkráte řekla, majíc ruce na Svatém písmu sepjaté.

Ta slova se tenkráte vryla jí do srdce a hned se jí tenkráte také ozvala v pohnuté duši pevná odpověď babičce, že nikdy, že otec nebude nad nimi plakat, nikdy – A teď se leká odejít odtud, váhá dostat se k němu, aby zachovala svou víru, čeká se strachem Tomáše a má tajné přání, aby raději nepřišel.

Za lusthauzem od plotu sousední vinice zalehl do večerního ticha zpěv příjemného hlasu:

Můj bože, vzhlédni okem své milosti
na ouzkosti mé a pošli z výsosti
anděla svého —

Tomáš! Zachvěla se. Chtěla vstát, jíti mu naproti, nohy však jako by ztuhly; nehnuté hleděla rozšířenýma očima vstříc bratru, jako by jí přinášel ortel. Ví-li už – A neví-li, musí mu to sama říci – Blížil se, chvátal a čepicí zamával, což dosud nikdy neudělal. To je z radosti, to již ví, ví –

„Čekáš dlouho, Helenko? Nemohl jsem dřív. Viď, přišlas s novinou – Ó, já už taky vím!“ Z obličeje mu zářily radost a uspokojení.

„Tak už víš,“ opakovala mdle a tiše.

„Vím; navečer stavil se u nás na vinici Novotný, vinař, víš ten, co nás vedl za Tejnský kostel na bratrskou pobožnost.“ Tomáš usedl vedle ní na kmen a pokračoval tlumeným hlasem, plným však pohnutí a tiché radosti: „Stavil se, jakoby jen tak, hovořil o díle a taky o sobotním cvičení jezovitském, a tak pobožně, a očima kroutil, náš starý vinař stál u toho, ale jak si vinař zašel pro lopatu, bratr Novotný mně přišeptal: ‚Vyprovoď mne, venku někdo čeká.‘ A tak jsem pak šel. Venku před vinicí pod lipou – no – to uhodneš, Vostrý, bratr Žitavec. To jsem vyvalil oči! Ale on jen zkrátka se mnou, pro samou opatrnost, jen chvilku postál. Snadno mne našel.“

„Věděl ode mne, kde jseš.“

„Povídal, ale že taky jeden bratr v městě mu pověděl.“

„V městě? V Praze?“

„V Praze.“

„Který?“

„To neřek.“

„A tys se neptal?“

„Ne, zapomněl jsem nad tou novinou, když zvěstoval, že jde od pantáty.“

„Tak už všecko víš,“ řekla, hledíc před se na ulomenou snět dubovou na zemi a na její černý stín v měsíčním světle.

„Že pro nás přišel, že odtud utečeme.“ Tomáš, zapomenuv, promluvil hlasitěji a radostně sebou hnul. „Já bych ti byl, Helenko, kdybych tam byl měl valdhornu, zatroubil takovou veselou – Ale, Helenko, co ty, sedíš tu jako opařená. Ty se netěšíš.“

„Bojím se.“

„Dětino, nic se neboj. Odtud se snadno dostaneme, z vinic líp nežli z města.“

„A kdy, co říkal Vostrý, o tom jsem s ním nemohla mluvit. Hned?“ Její zrak tkvěl na něm úzkostně.

„Nemohli jsme o tom dlouho jednat, ale to povídal, že hned nevyrazíme, že tu má ještě všelijaké pochůzky po vinicích, navštívit ukrytý semeno, knížky jim nese, a pocvičit se s nimi v pobožnosti.“

„Jak dlouho tu pobude –“

„To nevím, neříkal, jen abysme se uchystali. Jen kdybyste tu na vinici hodně dlouho ostali. Nevíš, jak dlouho?“

„To nevím.“

„Aspoň čtrnáct dní?“

„To snad.“

„To by bylo tak dobře.“

„Tak dlouho tu Vostrý ostane?“

„Jistě. To víš, než všechny vinice kolem Prahy ponavštíví. A pak taky nesežene schůzku vždycky, jak by chtěl, musí být tuze opatrný kvůli sobě i kvůli bratřím, a jezoviti jsou teď ostřejší, povídal bratr Novotný, že je tu teď ten zlý z Hradce, ten Mateřovský, ten taky byl tenkrát v Dobrušce na misii s těma dvěma, co nás na Skalce přepadli; teď se dostal do pražské koleje. Ale to nic. Když tu je Vostrý, když teď víme, že odtud vyvázneme, k pantátovi, to se už nedáme. Tak se jen chystej, všecko si urovnej, abys mohla hned popadnout uzel, jak přijde od Vostrého vzkaz nebo znamení, večer nebo v noci. Jen se nic neboj, Helenko, dobře to pořídíme a budeme zas u pantáty, a já,“ vstal a dodal chvatněji, těše se, „se snad dostanu zase k myslivosti, a valdhornu jim tu nenechám. Tak dobrou noc a pamatuj a přichystej se. Ale tady u dubu už nečekej, teď vždycky u plotu za malinčím. Tam čekej každý večer.“ Podal jí ruku a rychle odběhl jako srnec. Za chvilečku ztratil se za malinovými keři u plotu.

Volným krokem, s hlavou sklopenou vrátila se Helenka do své bílé světničky. Neulehla, dlouho seděla u okna, hledíc v trudném zamyšlení na zahrádku, na malinoví, jež se na měsíci stříbrošedě vlnilo, jak noční vítr jeho husté, vláčné pruty províval. I když pak ulehla, dlouho neusnula. K ránu se vytrhla z krátkého spánku, jenž byl samý těžký sen. A den neulevil v její tísni a obavách. Před polednem však svitlo jí náhlým, milým překvapením. Jiří přišel znenadání.

Čekala, že se vrátí až odpoledne s panímámou. A on přichvátal sám, napřed. Potěšila se i lekla, tíže ucítila blížící se rozhodnutí. Setkali se pod verandou. Na očích mu bylo znáti radost, že je tu zas u ní, a radost zněla z jeho slov i hlasu. Chválil si, jak tu je krásně, že se mu v Praze stýskalo, že se nemohl dočkat a tak že pospíchal.

„A také kvůli vám,“ dodal pojednou. „Měl jsem starost, že se vám přece něco stalo.“

Byla dojata jeho starostlivostí, pravdu však říci nemohla. Zakroutila hlavou, usmála se.

„Tedy ne? Opravdu?“ Okamžik pomlčel, do očí jí zkoumavě hleděl, pak řekl: „Tajíte-li něco, Helenko – A co dub?“ zeptal se pojednou a v očích mu svitlo. „Podívala jste se na něj?“

„Byla jsem tam.“

„Kdy, dnes?“

„Včera.“

„A snad navečer nebo večer! To jsem tam také byl, Helenko, pořád jsem tam v duchu byl – a – s vámi. A vy, vzpomněla jste si? Vzpomněla jste?“ ptal se tiše. Přikývla, usmála se, oči sklopila.

Vtom stará kuchařka zavolala ze síně. Helenka tam odkvapila. Ta tichá, milá odpověď jej těšila. Přec však zůstalo v něm temné, tíživé neuspokojení, že o té své starosti a o tom krajanu neřekla nic určitého, že přece snad se něco stalo a že to tají –

LVI

Odpoledne přijela paní Březinová. Nazejtří přibyli na vinici čtyři drvoštěpové, které pan starý poslal, aby zčásti uklidili starý dub. Jejich pila urovnala pahýl nad kořeny, řezala a svištěla v koruně, oddělujíc mohutné větve od kmene; v odříznutých blyštěly se sekery, odsekávaly menší haluze. Otepě z nich odnesli za lusthauz k plotu a tam vyrovnali z nich celý stoh.

Jiří nechodil přihlížet k té práci a také Helenka se tam neukázala. Až paní Březinová je pozvala druhého dne navečer, když dělníci odešli, aby se šli podívat. Když stanuli u trupu mrtvého, okleštěného stromu, v trávě ležícího, zadíval se naň Jiřík a pak prohodil, že je jako silný Samson ostříhaný, bez síly, škoda že již hlasu nevydá ani stínem nepochladí.

„A lavička zůstala pod ním,“ ukázala paní Březinová. „Ale teď nám bude celý lavičkou. Pojďte, zkusme to.“

Jiří první usedl na kmen, mladá macecha vedle něho. Když viděla, že Helenka stojí, pobídla ji, jen ať si také pohoví. Helenka se posadila vedle své paní, kousek dál, a když se zadívala jako paní a Jiří přes vinice pod nimi a na Prahu, na její báně a věže, na červené, cihlové hradby a bašty se zeleným, drnovým krytem, na všecko město vyzářené růžovým světlem západu, chytla ji náhlá tesknost, úzko u srdce. Jiří vážně mlčel, a jako by neslyšel, co macecha hovorně vykládá o Praze, až pak, když na konec řekla, že je krásná podívaná, ale dokud měli dub nad sebou, pod jeho košatou korunou, že to bylo hezčí, přisvědčil, že bylo, a kradí pohlédl na Helenku.

Ale ne výraz tichého přisvědčení, nýbrž stín teskna stihl v její tváři; a ráno po tomto večeru zahlédl ji na zahrádce, nepozorován, stoje náhodou za malinovým houštím, v takovém zamyšlení, že se až zarazil. Byl by nejraději vyrazil z křovin a zeptal se jí, co ji tíží; než neodvážil se.

Když ji pak za chvíli potkal, ta tam chmura v její tváři; místo ní úsměv. Ale tomu již nevěřil a jen vážněji a starostněji uvažoval, co se stalo nebo co se snad děje. Myslil na to doma ve svém pokoji, venku, na kmeni padlého dubu, kdež seděl s knihou v ruce, ale nečetl. Spřádaly se mu různé a divné myšlenky a dohady. Pokaždé se vracel k tomu, že to s Helenkou je od té chvíle, co mluvila s tím krajanem.

Druhého dne potkal ji na terase nad vinicí. Otázal se jen jakoby mimochodem, je-li ten její krajan dosud v Praze. Zarazila se, zarudlý stín mihl se jí čelem, ale hned a jistě odvětila, že neví, že ho od toho večera neviděla.

„S tím krajanem, Helenko, něco je; myslím, že vám přinesl nějakou zlou novinu.“ Netušená otázka ji zmohla; nemohla Jiříkovi lhát, zapírat.

„Vypravoval o našich.“

„O vašich –,“ opakoval tázavě.

„O mém otci.“ Pohlédla do země.

Jiří se zarazil. Za celý čas, co Helenka byla v Praze, poprvé teď o něm od ní uslyšel, o něm, o kacíři. Ulekl se, nemile, tísnivě jej to překvapilo. Okamžik mlčel, ale když Helenka bázlivě k němu vzhlédla, cítě, jak se jí jeho zamlknutí dotklo, zeptal se, stalo-li se mu něco.

„Ne, to ne, otec je zdráv.“

„Kde je, smím-li se optat“

„Daleko, v Žitavě.“

„A ten váš krajan přišel ze Žitavy?“ žasna zeptal se Jiří.

„Ne, nepřišel,“ kvapně zalhala, „povídal, že to slyšel. Já jsem s ním mluvila jen chvilku, jak jsem ho potkala.“ Opět upřela oči do země, ale hned jich pozvedla, když Jiří se jí znenadání otázal, zná-li pana Svobodu, deklamátora u zemských desk.

„Ne, toho pána neznám, nikdá jsem o něm neslyšela.“ Znělo to určitě, tónem nelíčeného překvapení. Žasla, proč pojednou ta otázka. Než Jiřík jí nevysvětlil.

Po tomto rozhovoru zůstalo v něm tíživé znepokojení pro Helenčina otce, zatvrzelého kacíře. Již od dětství vštípeny mu nechuť a odpor k jinověrcům; s hrůzou slýchal doma, ve školách, v kostele o luteránech a husitech jako o lidech ztracených a zatracených. Tak také naslouchal jako chlapec vypravování babiččinu o Davidovi Kuklovi z Tagenberka, někdy majetníku babiččina domu U Pražáků, že pro kacířskou svou víru opustil dům a všecko své bohatství a že v tom kacířství zemřel v cizině. Tenkráte se bál tajemného mu nevěrce i litoval ho, že byl tak zatvrzelý i nešťastný, protože zemřel ve své zatvrzelosti a jistě do pekelných muk se dostal.

Proto také myslil na Helenku hned tenkráte, když ji poprvé spatřil přicházející k babičce, čekající u dveří, s temnou bázní i s politováním, že je kacířka, když její otec zběhl pro víru.

Teď obcházela jej úzkost o ni, když mu připadlo, že se jí po otci zastesklo a snad také po jeho víře, že ač byla dosud horlivě pobožná a učinila vyznání víry, snad kolísá ve své pravověrnosti, že je v nebezpečenství a běží o její spásu. Jak se o tom přesvědčit, jistoty nabýti? Promluvit s ní o tom, upřímně, nepokrytě. Ale jak, kde – – Bylo by snad možná u dubu, až by tam přišla čekat na Tomáše.

I zašel tam hned navečer, seděl na kmeni, čekal. Nepřišla. Čekal i nazejtří, neklidně vyhlížel k lusthauzu, nezabělá-li se tam pod révím na verandě její šat, nezamíří-li k dubu. Nedočkal se. Příštího dne navečer ustoupil dál od starého dubu, když mu připadlo, že Helenka snad proto sem nepřichází, protože on tu. Aby ho nezhlédla, zasedl dál až za bezové husté křoví u staré zdi, zarostlé navrchu netřeskem a bejlím. Vykradl se tam hned po večeři za prvního soumraku a zůstal tam, i když bezové houští nad ním zčernalo i réví dole po vinicích. Čekal, čekal, ale marně.

Tou dobou stála Helenka za lusthauzem za malinovými keři, krytá stohem dubových otepí u plotu sousední vinice. Čekala tu na bratra tak, jak jí ustanovil, čekala tu tak jako každý večer s úzkostí, co přinese. Po tom, když se tu s Tomášem po návratu z města poprvé setkala, nemohla sem po tři večery, pro službu u paní Březinové a pak pro starou kuchařku, jež ji dlouho zdržela. Až čtvrtého dne setkala se tu s Tomášem. Tlumeně, se vší opatrností vypravoval jí, že bratrovi (jména nikdy nevyslovil) se dobře daří, že již navštívil některé bratry, on, Tomáš, že s ním mluvil, že mají smluvené místo ve břehu za vinicí pod starými osikami, že se však bratr dlouho neomeškal, ale zítra že s ním pobude déle, tak aby nečekala, on, Tomáš, že sem nepřijde, ale to že bratr znovu připomínal, aby byli on, Tomáš, a Helenka připraveni na každou hodinu.

Helenka zůstala příštího večera ve své světničce; než i nazejtří večer Tomáš nepřišel. Teď sedmého večera, zatímco Jiří čekal pod bezovým houštím u staré zdi, stála na smluveném místě, vzrušeně očekávajíc, že Tomáš dnes jistě přijde a co přinese. Dlouho nevyhlížela. Opodál vpravo pohnuly se tyče v plotu, nadzvedly se a otvorem pod nimi vklouzl Žitavec, bratr Vostrý, klobouk v ruce. Proskočil jako koník v trávě a již stál proti Helence.

„Ale, ale, děťátko,“ vítal ji tiše a podal jí ruku, a hned se ohlédl po Tomášovi, jenž se za ním protáhl a hned kousek dál ke stohu dubového klestí se postavil, tak aby viděl k lusthauzu, ale jeho aby nebylo vidět. Žitavec jen ruku podal Helence a hned usedl na zem do trávy u plotu a tiše ji vyzval, aby usedla vedle něho. Poslechla užaslá nad tím nenadálým příchodem, přepadená strachem, že přišli pro ni. Lekla se Vostrého víc nežli tenkráte doma v lese u židovského hřbitůvku, u splavu, kdy jí připadl jako hastrmánek.

Teď seděl vedle ní v trávě, ztráceje se v hustém šeru, z něhož vyrážel přibledlý, hladce oholený obličej; zdál se bledší v dlouhých černých vlasech. Viděla mu do tváře, husté černé obočí a pod ním na víčku i zahnědlý puchýřek zahlédla. Zachvěla se a nehnutě, jako strnulá naslouchala jeho hovoru. Mluvil přívětivě tlumeným hlasem. Strachu však se nemohla zbýti. Na Tomáše zapomněla, ale Jiří se jí kmitl. Než i ten zmizel, jak Vostrý začal svým měkkým, mírným způsobem o jejím otci, že ji nastokrát pozdravuje, to že jí Tomáš už vyřídil, ale kdyby pantátu byla slyšela, jak to jemu, Vostrému, ukládal, jak se mu hlas třásl, když také si vzpomněl, že on, Vostrý, děti jeho uvidí, že bude s nimi, s ní, s Helenkou mluvit a on ne, kdyby věděla, jak pantáta na ně a na ni obzvláště vzpomíná –

„A taky má obzvláštní strach o tebe –“ Žitavec jí teď, sestře, nevykal jako při prvním shledání u židovského hřbitova, kdy ještě nevěděl, čí je. „Vím to; hned tenkrát, když jsme se potkali u židovského krchůvka, pamatuješ se, když tam pantáta pak v noci ke mně přišel, hovořil o svých ouzkostech, jak se musí tajit, jak ho to souží, že musí svou víru zapírat, že je takový dvojitý, a povídal, jaký má přitom strach o vás, že ho to moří, aby vás zachoval v staré víře, a o tebe, děťátko, že má největší strach, že jseš pořád u vrchnosti, u té slečny, tuhé římanky –“

Pohladil si dlouhé vlasy od čela přes temeno a pokračoval, hledě na Helenku sedící nehnutě, s očima sklopenýma:

„Pěkně o tobě mluvil, že jseš při něm a při naší víře, jen co je pravda, a že ho máš ráda, to taky, ale že nemáš žádnou posilu, že nepřijdeš mezi bratry a sestry, a že bys v té panské službě mohla zvyknout, že svědomí se pomalu uspí, že přijde pokušení, děťátko, že bys mohla kolísat – To už tenkráte měl takovou starost a strach –“

Nic šerem se nehnulo, ani list v malinčí, ani v dubovém klestí; ticho. Helenčin hluboký vzdech se jím zachvěl. Roztesknila se, rozžehla pro otce, dojatá jeho láskou i starostí. Jako by se sám ozval, jako by zaslechla, když je varoval a napomínal, kmitl se jí v jizbě starého Lemfelda od bouře setmělé, jak tam tenkráte po misii sklesl na židli, přepadlý, zoufalý, jak sepjal ruce na prsou, prsty do prstů, a zaúpěl: „Hřešíme, Krista zapíráme. Děti, děti!“ To jí tak myslí skočilo a srdce jí sevřelo, až úzko. A teskno pak ještě prudší, jak Vostrý pokračoval:

„To bylo už tenkrát A copak to – To tě měl pantáta na očích, tos měla posilu v něm a v Tomáši a vy všichni v Písmu svatém. Ale teď, takové časy pořád sama mezi římany, ani se nemožeš v pobožnosti pocvičit, ani ne tak jako bratr. Jseš v římské famílii a jezovit tam chodí, musilas k němu na cvičení a pak vyznání víry –“ Měkký jeho hlas pojednou zněl trpce, tvrději jako v úžasu a ošklivosti. „Tomáš mně všecko pověděl, děťátko –“

Bílá hlava P. Daniela jako by se k ní naklonila, když o Lutrovi, o Husovi mluvil, o krticích, o slepejších. A v to zas Vostrého tichý hlas, naléhavá řeč, zrovna jako by uhodl, nač vzpomněla.

„Tupili ti naši víru a tupili tím otce. Teď přišla pomoc. Posílá pro tebe, vytrhneme tě odtud. Ale ty se prý bojíš, povídal Tomáš. Snad bys neváhala.“

Odmlčel se, čekal, ale když Helenka se neozvala, pokračoval, a důtklivěji: „Ale, ale, děťátko, jak bys mohla se rozmejšlet, když si vzpomeneš na pantátu, na jeho utrpení a soužení. A to ti také vzkazuje, abys pamatovala na matku a na babičku, co ta pro víru zkusila. Ujdeš pokušení a jezovitskému mámení a shledáš se s pantátou. Jen buď přichystaná. Budeš, viď –“

Všecka vzrušena, tiše se chvějíc odpověděla otázkou, kdy chtějí vyjít.

„Za týden, ale třeba i dřív.“ Vostrý tiše vstal. „Jak se dá. Rád bych tu ještě nějaký den pobyl mezi bratry, ale kdopak ví – A tak buď přichystána na každou chvíli. Budeš –“ A podával jí ruku jako na slib.

Vztáhla mlčky pravici. Tomáš přistoupil, nahlédl jí do tváře vzrušené a smutné a tiše, s úsměvem povzbuzoval:

„Ale jdi, bloudku, to se tak bojíš? Těšit se máš, já se těším. Čekej zase tu zítra navečer. A kdybych snad nepřišel, tak pozejtří a každý večer. Přijdu sem pro tebe.“

„Modli se, vzývej Hospodina,“ přišeptal mužík, „a pamatuj na pantátu. Dobrou noc.“ Zmizel plotem a Tomáš za ním. Helenka se dívala za nimi, až zmizeli v temnu mezi révím. Jako zmožena, osláblá vracela se do své světničky. Tam zakřesala, rozsvítila kahan, zavřela dveře i okenice, otevřela truhlu, vyndala z ní velký šátek, rozestřela jej na podlaze, skládala do něho šaty, prádlo, obuv a pak vše zavázala. Klečela nad uzlem, hleděla na něj, ale neviděla; zatmívalo se jí v očích. Náhle jej hodila do truhly, spustila víko, a jak zapadlo, sklesla na ně rukama i hlavou a dala se do pláče.

Tak bolestně se chystala na útěk. Toto její rozhodnutí, které by první čas svého pobytu v Praze byla s radostí učinila, nebylo z ochotné vůle, ne z horlivosti pro víru otcovu; v té již ochabla. Nutnosti povolila, tlaku, kterým ji tiskli Vostrý a Tomáš a nejmocněji její otec, trpící pro víru. Byl daleko, ale té chvíle, když Vostrý o něm mluvil, jako by nad ní stál. Jak jej tak zarmoutit – A bála se ho, zavrhl by ji, proklel. Musila poslechnout.

Doma však, ve světničce rozplakala se nad svým rozhodnutím, a ráno po té noci, pro ni tak těžké, když neviděla a neslyšela domlouvajícího Žitavce, kdy byla zase Jiřímu blíž, děsila se nad svým odhodláním. Odejít odtud, od Jiřího navždycky, nikdy ho již nespatřit, nebýt mu nablízku – A jak ustrne, odvrátí se od ní, až uslyší, za lhářku ji bude mít, která jej klamala.

Otevřela truhlu, chtíc si vzíti šátek; ale jak zhlédla uzel na cestu přichystaný, spustila prudce víko a vyběhla ven. Bolest rozchodu ji chytla. Již jenom několik dní – Z verandy zahlédla Jiříka na terase nad vinicí. Měl knihu v ruce, nečetl však. Stál obrácen ku Praze ozářené ranním světlem. Zapomněla na paní, na starou kuchařku, tiskla se za réví zaclánějící oblouk verandy a jako záclona tiše povívající, hleděla na Jiřího v hlubokém pohnutí, oddaně, s vroucí láskou i teskně, s žalem, jako by se již loučila. Oči se jí kalily –

Ale jak se obrátil, odtrhla se ze svého úkrytu a vběhla do síně. A přece pak opět čekala a hledala, aby jej mohla uvidět. Obávala se s ním se potkat, a přece po tom toužila. A pomyšlení přicházelo, kdyby zůstala nebo kdyby nějaká nenadálá překážka se naskytla – Nelekala se jí, chvílemi byla jejím tajným přáním. Hned se však opět bránila, že není možná, že musí, musí.

Pracovala roztržitě, a když před obědem vstoupila do zahrádky natrhat kvítí na stůl, zapomněla, proč přišla. Stála nad záhonky jako zapomenutá, hledíc za stoh dubového listí, k plotu, kdež včera večer seděla se Žitavcem. Písek pojednou zachrupal, kroky za ní. Prudce se ohlédla. Od malinového houští přicházel Jiří. Lekla se.

„Ani nevíte, Helenko, že vás už chvíli pozoruju. Tak zamyšlená –“

Začervenala se.

„A ne poprvé; už jednou jsem vás tady tak viděl. A vyhýbáte se, nechcete, abych s vámi promluvil.“

„Ne, to ne, pane Jiří!“ V těch slovech, v jejich tónu zaleknutí.

„K dubu už nechodíte.“

„Tomáš tam nebývá.“

„A nemluvíte s ním?“

„Tady někdy –,“ ukázala k plotu.

„Ach, tady –“ Zarazil se. „To snad schválně.“

„Ne, Tomáš tak chce,“ vpadla rychle.

„Denně bývám u dubu a také dál, abyste se nebála. Čekám –“

„Pane Jiří, nemůže to být –“ Pohlédla prosebně.

„Bojíte se. Ale už tu na vinici dlouho nebudeme. A já musím s vámi mluvit o něčem důležitém. Přijdete dnes? Přijďte, Helenko, přijdete, viďte.“ Hleděl na ni a žádal ji s takovou vroucností, že se zachvěla blahem. A žádal, po čem sama tajně dychtila.

„Přijdu,“ slíbila tiše, chvatně a sehnuvši se trhala kvítí. Když se vzpřímila, byla sama. Jako ve snu uvíjela kytici. A tak také jí míjel den. Neměl konce, a přece zas lekala se večera, kterého se nemohla dočkat. A se strachem pomýšlela na Tomáše, bude-li u plotu čekat.

LIX

Paní Březinová odebrala se toho dne záhy po večeři do svého pokoje a Jiří také. Helenka pak pomáhala uklízet. Pracovala chvatně, pospíchala, lekla se však, když stará kuchařka jí připomenula, že dnes už dost, aby si šla. Když vstoupila do své světničky a pohleděla na tmavou houštinu za zahrádkou a na stoh dubového klestí, černající se u plotu vinice, vzpomněla se strachem, že tam snad už stojí Tomáš. Kdyby věděl – Zakolísala ve svém odhodlání, ale hned se odvrátila od okna, ke dveřím zašla. Jiří čeká, a slíbila mu, že přijde.

Rychle vykročila na verandu. Vnitřní zima ji roztřásla. Vychýlila se, upírala zrak k Jiříkovým oknům v přízemí. Byla osvětlena. Chtěla zpět do světničky, ale v ten okamžik stanul Jiří ve dveřích. Chtěla na něj zavolat, hrdlo však se jí stáhlo a srdce bušilo. A vtom odkvapil. Musí za ním; kdož ví, jak zítra, Tomáš, a ten – mínila Vostrého. A je to snad naposledy, naposledy, už rozloučení.

Osvětlená okna se jí kmitla, vzad uskočila, již před ní volná prostora, večerní, tmavé nebe, výše tmavý kmen starého dubu a dál černé bezové houští u staré zdi. Ohlédla se po stavení, naslouchala, pak skok – Překmitla se trávníkem; udýchaná, jako by daleký kus cesty přeběhla, s tlukoucím srdcem zarazila u dubu. Jiří vyskočil jí naproti; a již nevěděla o lusthauze, zapomněla na Tomáše, na všecko.

Stála proti Jiřímu, blízko, tváří v tvář; chvějíc se, hleděla k němu oddaně, v bázni i v tichém štěstí. Hlas se mu zachvěl, když tiše promluvil, jak je rád, že přišla. Byl vzrušen schůzkou samou i tím, co chtěl a co, jak myslil, musí Helence říci. Cítil však nesnáz v tom, jak začít. Zmínil se opět, co se tu načekal, a pojednou se zeptal, věděla-li, že tu večer bývá.

„Věděla.“

„A opravdu jste jen kvůli Tomášovi sem nechodila?“

„Kvůli němu; řekl mně, abych čekala tam –“ Ohlédla se po stohu a malinovém houští.

Ani nevěděli, že usedli na kmen.

„Měl jsem ty dni o vás starost, Helenko, a mám. Pro toho krajana, víte-li. Ptal jsem se vás, ale vlastně jsem nic jistého nezvěděl. Divné myšlení z toho pocházelo. Stalo se vám něco? Povězte, prosím vás.“

„Bylo mně smutno pro otce, a je –“

„To věřím.“ Zamlčel se, ale pak temně, nejistě se optal: „Ten člověk, ten krajan, nevyřizoval také něco jiného?“ Zaváhal, pak vyrazil: „Stran víry myslím.“

Sklopila hlavu, mlčela.

„Mám strach, abyste nepřišla do pokušení, abyste –“ Helenka se po něm ulekaně obrátila, co dopoví. Zarazil se nad tím prudkým jejím pohybem, že jí snad ublížil. Pojednou pozbyl odvahy povědět jí nepokrytě, čeho se obává.

„Vím, Helenko,“ spěšně obracel, jako by se omlouval, „vím, co páter Daniel o vás řekl a co babička, i to, jak jste se s ní za mne modlila. Tak mne to těšilo, a jak jsem vás měl na mysli v té nemoci, když mne fantas trápila, a pak když bylo líp, když jsem se rozpomínal, jak jsem s vámi poprvé šel a pak tam v Jezuitské zahradě, a tady na vinici první čas, to bylo tak krásné! Ale pak ten váš krajan – Změnila jste se, viděl jsem, že vás něco tíží, vyhýbala jste se mně –“

„Pane Jiří, když pomyslím, kdo jsem –“

„O tom nemluvte, ale váš otec – Je-li něco stran víry, vyřídil-li vám ten krajan něco od otce –“

Ustal, když Helenka pojednou sklopila hlavu a zastřela dlaněma líce.

„Helenko, proboha, vy pláčete – Proč! Ublížil jsem vám – Já nechtěl, já vám věřím, věřím.“ Nachýlil se k ní, dlaně jí odňal s líce, jménem ji volal tiše, něžně, třesoucím se hlasem.

Vzhlédla k němu zarosenýma očima, pobledlá, rozrušená.

„Pane Jiří, chcete vědět – Je to pro mne hrozné, ale vám musím povědět, nebudu zapírat, vám nebudu –“ Umlkla, lekla se, co řekla. „Otec mně vzkázal, abych neopouštěla jeho víru,“ řekla to temně a těžce, „abych pamatovala –“ Dále nemohla.

„A vy – Odepřela jste.“

„Přišla jsem sem k vám a vyznávám se vám.“

„Helenko, neposlechněte!“ V náhlé radosti chopil se její ruky. „A ten krajan, ten posel, kde je, a co Tomáš –“

„Ne, prosím vás, víc se neptejte, o tom poslu nic nevím, kde je, nevím.“

„Odbyla jste ho –“

„Nevěříte mně –“ Náhle povstala.

„Věřím, věřím.“ Dál už se netázal a neopakoval otázky o Tomášovi, vida její rozrušení, a jen žádal, aby neodcházela, aby ještě zůstala.

„Musím, už musím. Tomáš čeká, a kdyby se třeba rozběhl sem –“

„Tak přijdete zítra,“ prosil tichým, vroucným hlasem.

„Přijdu, snad přijdu; ale kdyby ne –“ Třesoucí se hlas jí selhal, jak ji bodlo pomyšlení, že zítra tu již snad nebude, že mluví s Jiřím naposledy, že již teď se s ním loučí navždy.

„A kdyby ne, tak –,“ opakoval Jiří tázavě.

„Věřte, že bych byla ráda přišla. Kdybyste věděl –“

„Co to mluvíte!“ Polekán její bledostí, stržen náhlou, temnou obavou i záchvatem vřelé něžnosti, vložil pravici na její rameno a přitiskl ji k sobě. Nebránila se; v blaživé závrati přiklonila hlavu na jeho rameno. Zmlkla a Jiří také. Chvěje se hleděl do její pobledlé tváře, hladil jí vlasy, pak tiše prosil, tak že zítra, a přidal, že Tomáš počká. Na to slovo vyvinula se mu z obětí jako polekaná, že již musí, a dodala hlasem, v němž se chvěl pláč:

„Nebude-li zítra možná, prosím vás, nemyslete si nic zlého. Věřte, že jsem nemohla, že jsem musila. Spánembohem –“ Podala mu ruku a odkvapila.

Chtěl ji zadržet, volal na ni; ale již kvapila trávníkem, již zmizela v černém stínu lusthauzu. A ještě tam hleděl a viděl ji, jak ji k sobě přivinul, její pobledlou tvář, sklopená víčka dlouhých řas a zase oči k němu tak oddaně, nevýslovně vzhlížející. Blaživé vzrušení jej prochvívalo. Chvíli tak stál; pak nevěda, jako ve snách sestoupil na terasu nad vinicí. Přecházel tam, mysle na Helenku, na její poslední slova, co mínila, proč prosila, aby si nemyslil nic zlého.

Bylo již pozdě, když stanul u svých dveří. A ještě se mu nechtělo pod strop. Tiše prošel tmavou verandou, tiše, po špičkách k zahrádce, do které hledělo okno Helenčiny světničky. Tma v něm. Pomýšlel, že Helenka již asi není s Tomášem, že se vrátila, je doma. Stál, hleděl k oknu, naslouchal; neodvážil se však vstoupit do zahrádky a zaťukat. Tiše se vrátil a vstoupil do svého pokoje. Svíčka na stole již dohořela.

Helenka byla ve své světničce. Nespala, seděla u lože. Sklesla tam na židli, jak sem vběhla rozloučivši se s Jiříkem. U plotu ani nebyla, na Tomáše zapomněla. Jen na Jiřího myslila, na poslední chvíle s ním. Její vzrušení nevychvívalo. Blaženost v něm i tíha i žal. Musila mu říci to, co řekla. Ale není-li v tom prozrazení – Ach, kdyby vše ostatní věděl! A zase cítila něžný dotek jeho dlaně, jak ji hladí, slyšela jeho pohnutý hlas, jeho „Helenko“ – A teď od něho odejít, navždy, navždycky –

Někdo náhle zaklepal na okno, jednou, podruhé, chvatně. Vyskočila k oknu. Pod ním nějaký muž; tlumeně žádal, aby otevřela.

Tomáš!

Dech se jí zarazil. Uhodilo pomyšlení, že přišel pro ni. Nemohla ani rukou hnout. Pod oknem znovu, hartusivěji, ač tlumeně:

„Otevři, Helenko, já jsem to, Tomáš.“

Poslechla. Třesoucí se rukou, všecka se chvějíc, otevřela. „Helenko seber se,“ vyzýval Tomáš udýchaný prudkým spěchem, „a pojď!“

„Kam –,“ vyrazila uděšeně.

„Však víš; vezmi uzel –“

„Teď, hned?“

„Hned, Vostrý čeká.“

Hrůza v tom jméně. Trhla sebou, jako by ten mužík už po ní sáhl; mdlícím hlasem optala se, kde čeká, zdali u plotu.

„Ne; dál, je schovaný. Musí se schovávat, přilítl teď před chvílí, honí ho, musí hned pryč, jsou mu v patách. Tak pojď.“

„Tomáši –“ .

„Vezmi uzel,“ hartusil, „pojď, ať nás někdo neslyší. Máš uzel přichystaný –“

Mlčela.

„Helenko, proboha, co děláš – popadni uzel, a nemáš-li ho přichystaný, pojď jak jseš. Už ani chvilku nesmíme zmeškat.“

„Já se bojím –“

„Zase ty strachy! Pojď, neboj se.“

„Ach, Tomáši, já – já –“

„Pojď ven, honem!“

„Vzbudí se –“

„Takhle ještě spíš. Honem ven, pojď!“ To již prudce, popuzeně žádal.

Odstoupila od okna, vyšla na chodbu, naslouchala. Přání se v ní hnulo, kdyby stará kuchařka se ozvala; ale ta spala tvrdě a nevzbudila se, ani když Helenka klíč v zámku otočila a vyběhla. Chvějíc se stanula na zahrádce proti Tomášovi.

„Kde máš uzel, proč jsi ho nevzala –“

„Tomáši, já –“

„Tak nech uzel, nevracej se pro něj a pojď –“ Chytl ji za ruku a běžel s ní napříč zahrádkou přes záhony rovnou k malinčí a ke stohu dubového klestí.

„Tomáši, prosím tě – počkej,“ prosila zastavujíc se, „počkej –“

„Jen pojď, není času,“ odpíral Tomáš vzrušeně, „sic chytnou bratra – a my –“ Škubl jí a chvátal, táhl ji, neboť zůstávala pozadu. Nestačila mu, nechtěla mu stačit; u samého plotu stanula jako zarytá do země, vyškubla svou ruku z jeho a v zoufalém odhodlání vyrazila:

„Já nepůjdu!“

Tomáš byl ohromen.

„Že nepůjdeš? Proč?“

„Nemůžu.“

„Ty! Že nemůžeš!“

„Proboha tě prosím, nech mě, nezlob se, nezlob se, ale já nemůžu, nepůjdu.“

„To není možná, ty musíš! Helenko, jestliže se dnes odtud nedostaneme, tak pak už ne. A bratr čeká – chytnou ho; musíme k němu, a hned, a s ním. A pantáta, vzpomeň si na pantátu –“

„Já vím, ale já –“

„Tak jseš římanka, zradilas nás!“ tlumeně vykřikl jí do tváře všechen se třesa. Vtom začernala se za plotem mužská postava.

„Ale, ale, děťátka – copak se – pojďte – pojďte, je zle – dýl čekat nebudu – běží za mnou.“

Helenka maně uskočila, jak zaslechla a zahlédla Vostrého. Tomáš byl skokem u něho a hlásil mu popuzeně, co se děje.

„Popadni ji“ poroučel Žitavec, a vtom už sám proklouzl otvorem v plotu, aby Tomášovi pomohl. Helenka běžela kus zpátky.

Slyšela, jak ji bratr všechen od sebe tlumeně volá a že se pustil za ní. Pojednou však zarazil. Vostrý jej chytil za ruku, strhl jej a poroučel:

„Nech ji, stavení bude vzhůru, kvůli ní se nedáme chytit. Pánbůh ji potrestá.“

To Helenku zastavilo. Třesouc se vyděšeně se ohlédla. Spatřila Tomáše, jak skočil s Vostrým za stoh. Oba tam zmizeli. Naslouchala, vyhlížela; ale nic se již nehnulo. Ticho, temno. Pak se odvážila několik kroků dál, až ke stohu, až k plotu pokročila. Černal se v temnu, nikdo však u něho, nikdo za ním. Shýbla se k otvoru; tyče přiraženy, zavřeno. Byli nadobro pryč, uprchli. Tomáš se vrátí k pantátovi, a ona – ho nechala, zradila, zůstala v hanbě – v hanbě –

V očích ji pálilo, stud a lítost ji krušily. Chytla se za hlavu, rukama zalomila, „Tomáši!“ do tmy vykřikla. Hlas vyzněl do hlucha, mrtvé ticho, ale v nitru se jí ozvalo: „Římanko! Ty římanko!“ A v to zas: „Pánbůh ji potrestá,“ jak Vostrý za ní hrozivě zavolal. Kmitl se jí jeho obličej, jako by z trávy se pozvedl, bledý v černých dlouhých vlasech, se zarudlým puchýřkem na víčku. Strach ji obešel, obrátila se, spěchala kolem stohu zpět –

LXIII

Když Vostrý, Žitavec, unikl z vinice Kantůrky přes vinici Březinovu, dostal se s Tomášem do Podhoří u Vltavy k tajnému bratrovi. Tři dny se tam skrývali v chalupě, většinou na půdě v seně, a nevyšli ze stavení ani na krok. A jako v noci tam dorazili, tak také v noci odtud vyrazili. Mířili za české hranice do Žitavy; přímo však a zjevně po silnicích a cestách nemohli, nýbrž tajně a velikými oklikami, většinou polními stezkami a lesy.

Vostrý, jenž ne poprvé takto cestoval, měl směr ustanovený dle „stavů“ u tajných bratří. Jenom tak mohl uniknouti pronásledování. Bylť útěk jeho a Tomášův i popis jejich po všech městech i vrchnostenských úřadech vyhlášen. V noci prchali společně, za dne, bylo-li možná postupovati, často rozděleně, každý s nevelkým vakem; Tomáš si nesl také lesní roh v hrubém pytlíku zabalený.

Z Podhoří dali se na východ a šťastně dorazili do Fidrholce, lesa tenkráte velmi rozlehlého a hustého. Za dne se tu skrývali a zvečera, obešedše Český Brod, dorazili do vesnice Kšel, kdež byli tajní bratři. Odtud opět kradmo a v noci pustili se na severovýchod do Jestřábí Lhoty, kdež je kolik dní skrýval a hostil věrný a horlivý bratr, zámožný sedlák Kantůrek.

„Kantůrka mně nepřála,“ prohodil Vostrý žertem o první večeři, „ale Kantůrek přeje. Bůh ho pozdrav!“

Odtud se obrátili na západ k Labi. Posečenými lukami podél řeky tiše plynoucí houštinami a porostlinami barvy už měnícími oklikou blížili se kvečeru k Libici. Daleko před nimi v posledním světle nad rozlehlou rovinou, nad košaté koruny topolů, olší a vrb u samé řeky probělávala se vysoko kulatá věž poděbradského zámku. Když ji Tomáš zhlédl, zarazil krok a zadíval se na mohutný starý hrad. Vostrý na něj ukázal.

„Vidíš, Tomáši, tam v té věži jsem seděl, tam mě římani zavřeli, ale s pomocí boží jsem se přece odtud dostal.“

V Libici znal bratra, který je laskavě přijal, ukryl, pohostil a na další cestu živobytím opatřil tak, jak to předtím také učinili bratří, u kterých dosud došli ochrany. Z Libice na půlnoc do Chleb, kdež bylo také několik rodin tajných souvěrců, odtud do vesničky Bošína nad Křincem. A zase tajně, opatrně brali se odtud dále do rožďalovických lesů, v nichž se zdrželi celý den. Když z nich vycházeli, ukázal Vostrý nalevo na silnici, z lesa na severovýchod se vinoucí.

„Vidíš, Tomáši, tadytou silnicí bysme dorazili, a dost brzo, do Kopidlna k bratru Svobodovi. Ale tudy tam nemůžeme. Nikdo nesmí v městečku nic vědět, a doma, v myslivně by nás nemohl přijmout. Tam všude jsou římané, a nejtužší sám hrabě Šlik a ona, hraběnka, taky, těm je každý jezuit jako apoštol Páně a zrovna svatý.“

Tomáš už cestou zvěděl od Vostrého o myslivci Svobodovi a také to, že ten Pražan, který jemu, Tomášovi, a Helence dal Klejchovu knížku a který s nimi o tajné pobožnosti u Vorlíčků blíže Týnského kostela mluvil, je bratr tohoto myslivce. Teď, když uslyšel, že k němu nemohou, nesmějí, zeptal se, kde se schovají.

„Žižka nás ochrání, jen se neboj, Žižka, uvidíš. Tamhle!“ Vostrý ukázal přes pole a vesnice na široširý, temný hvozd za nimi a na lesnatý chlum z toho hvozdu se pnoucí.

„A jak Žižka, strejčku.“

„Jen pojď, uvidíš.“

Šli dále polem, travnatými oupady, stezkami, pustými pastvinami, po nichž se černaly kopečky jalovce, až zapadli v ten les. Bylo již pozdě navečer. V hlubokém dolíku pod starými buky rozdělali si ohníček, shrabali spadlé listí a povečeřeli ze své zásoby. Po večerní pobožnosti se Vostrý natáhl, a tlumok pod hlavou, záhy usnul.

Tomáš hlídal, a rád hlídal. Byloť v lese a připadalo mu, jako by byl na čekané. Lesy mu na tom útěku silně ulevily a potěšily jej. Ulevily mu, neboť z Prahy vycházel neradostně, ne tak, jak se na tu cestu těšil, nýbrž popuzen a zmaten jednáním Helenčiným. Strach, jejž projevovala před útěkem, pokládal za ženskou nestatečnost, kteréž se nedivil. Ale když se pak jemu i Vostrému opřela a vytrhla, cítil, že tu není jenom ta bázlivost, ale v tom že je dílo toho starého jezovity, ten že jí tak mysl převrátil.

Vostrý přisvědčoval, že jistě, ale přece že mu je divno, že by tak, že by ten páter tak tuze zmohl, není-li snad ještě jiná příčina. A kroutil hlavou, opakuje, to že je divné, tuze divné. A Tomáš přidával, tomu že se také diví, že žádné změny ve smýšlení na sestře nepozoroval, že pořád byla horlivá, že se zpočátku na útěk i těšila a také že ani poslední dobou ani slovem se neprohřešila proti jejich víře.

„Právě proto je to tak diuný –,“ dotvrzoval si Vostrý. „A co řekne pantáta!“

„Však na toho pořád myslím.“

Když se brali širým krajem, uvolnilo se mladé mysli, a když jim zašuměly stromy nad hlavou, když Tomáš uslyšel opět hučení lesa, pozapomínal na Helenku. Lesové jej těšili. Jen jednu tužbu v nich choval: kdyby tak měl otcovu zalíbenou pušku, kterou otec ze Skalky zachránil a v Meziříčí u strýce Klance pro něj uschoval, jak žid Kiš mu v Praze pověděl. Tu pušku, tu pušku mít a smět si zalovit!

Ale tak mohl jen očima stíhat v polích zvěř, vyplašené zajíce, koroptve, a pozorovat lesy, jimiž procházeli, většinou listnaté, dubové. Bezděky je srovnával s jejich černými doma, kdež se ještě plížili mrštný rys i divoká kočka, kdež za krutých mrazů, za sněhové spousty i vlk se zjevoval, přešlý sem přes Orlické hory.

Tomáš mírně přikládal na oheň, a jen suché klestí, aby prudká zář a hustý dým jich snad nezradily, a vyhlížel mezi stromy, naslouchal hlasům nočního lesa. Maloval si, jako by měl pušku, jako by stál na čekané; otce zahlédl, pana regenta, to jest starého pana Lhotského ze Ptení. Na toho si teď cestou v lesích často vzpomněl, na to, jak s ním chodili po lesích a lovili, jak mu na pasekách i v hustém lese občas musil na lesní roh zatroubit veselou loveckou, až se vše rozléhalo. Teď lesní roh v pytlíku zastrčen ležel vedle, němý. Alespoň kdyby si tu mohl zatroubit.

Po půlnoci musil ulehnout. Vostrý, probudiv se, převzal stráž. Tomáš se zahrabal do listí, chvilku naslouchal táhlému šumění, nesoucímu se z černé hlubiny lesa, a vtom usnul a spal, až jej Vostrý probudil. Už se rozednívalo. Opustili vyhaslý oheň a vydali se na další pouť. Z dolíku, jenž je utajeně hostil, brali se dále širokým lesem. Vostrý kráčel napřed; chvílemi se zastavoval, rozhlížel se, aby si zjistil pravý směr cesty. Stoupali svahem vzhůru mezi vysokými stromy; dole dosud šero, místem i temno, ale ve vrcholcích a vysoko po kmenech jasnilo se zlatě růžovým úsvitem. Ptáček se neozval, všude hluboké ticho jitřní. Až Tomáš do něho vykřikl úžasem, když dostoupili výšiny a stanuli na pokraji hlubokého a širokého příkopu.

Zarostlý vyschlou travou, místem i houštím ostružinovým, březinou, smrčím táhl se napravo nalevo, tratě se tu i tam mezi stromy a křovím; konce mu nedohlédli. Za příkopem ohromný násep řídko porostlý stromy, většinou duby, jehož konců rovněž nebylo vidět.

„Ale – ale, děťátko, to se divíš.“ Vostrý se usmíval. „No, a podivíš se ještě víc. Tak teď jen dolů.“ Hned se spouštěl dolů do příkopu, jenž v těch místech byl dobrých třicet stop široký. Když přešli jeho hlubokým, zarostlým dnem, pustili se ihned dále, vzhůru úbočím valu, jenž byl jistě tak vysoký jako příkop hluboký, to jest pět sáhů. Drápali se prudkým svahem, vybledlou, nehustou jeho travou, v níž černaly se jalovcové keře, stoupali kolem houštin bodláčí plného měkkého pýří a zase pod buk nebo břízu a výš prázdným místem travnatým, na němž jako svíce stály vysoké odkvetlé divizny, až stanuli nahoře na hřbetu toho valu. Byl široký, pohodlně by se jím kráčelo, kdyby stromoví nepřekáželo, tu buk, tu dub, starý a rozložitý, tam skupina bříz, habrové houští nebo šedá jíva i klen. V nich ztrácel se obrovitý násep dávnověkého hradiště.

Tomáš se díval vpravo vlevo, uvidí-li konec valu. Neuviděl. Žasl a žasl zas, když před se pohleděl na prostoru okrouhlým náspem hrazenou. Také jí nepřehlédl, jak byla rozlehlá i lesem, ač ne hustým, zarostlá. Vostrý se těšil z jeho překvapení.

„Tak vidíš, jak jsem povídal, že nás Žižka ochrání. Tak už jsme tu u Žižky.“

Tomáš nechápaje upřel na něj oči.

„Ale, ale, děťátko, abys věďal. Tohleto je Žižkovo dílo, říkají tomu ‚v Žižkových šancích‘.“ Mávl rukou dokola po valu i nad prostorou pod ním. „To Žižka vystavěl, Žižka se svým vojskem, tadyk měl ležení, odtud vycházeli široko daleko a trestali nepřátele kalicha. Rozumíš? To bylo tenkrát! A teď ti nepřátelé kalicha panují, a jak! Jen tohle tady ostalo na památku, jak bylo jindá a jakou sílu a moc měl Žižka,“ vykládal Vostrý dle lidové pověsti, jak to sám slyšel od myslivce Svobody, nemaje tušení, že to hradiště je dílo slovanských předků, vybudované mnoho věků před Žižkou.

„To bys moh tady,“ ukázal po náspu, „jít kolem dokola hodinu a víc, než bys to obešel, a povídal myslivec, že vejměra tohohle lesa,“ ukázal na prostoru pod valem, „má šedesát jiter, rozvaž si, šedesát jiter, a kolem dokola všude takový ukrutný násep, tak jako je tadykle.“

„To dalo práce.“

„To bůh milý ví, jak to pořídili. Ale byli to jinačí lidé nežli teď.“

Z vrcholů zahořela zlatá zář po stromech a také již na valu samém; zjasněly svalnaté kmeny dubů, stříbrem zasvítila z temné zeleni i z barev jeseně bílá těla žloutnoucích bříz; i do širé prostory pod válem, na které spočíval hluboký stín, prošlehly zářivé paprsky časného rána. A všude jeho svěží dech.

Tomáš, který v Praze v zajetí toužebně vzpomínal, jak bývalo krásně v lese, zvláště ráno, když vyšli na hon, pocítil této chvíle zvláště živě radost lesního jitra. Krev mu rozehrálo; toužebně i nadšeně zvolal: „To by se tu honilo! Ach –“A pojednou si vzpomněl: „Ale aspoň zatroubit bych si moh!“ A sahal po pytlíku, aby z něho vytáhl svůj lesní roh. Vostrý jej popadl za ruku.

„Ale – ale, co si myslíš! Troubit, tady, ještě si je zavolat! Nech toho a pojď.“

Tomáš nerad poslechl. Mínil však, že tady snad je myslivcem bratr Svoboda.

„Je, je, ale i na toho číhají, a jak; pasti na něj líčí, kdybys věďal, co všechno vypravoval. Nechat nás tu může, schováme se tu dobře, ale opatrně, děťátko, tuze opatrně, abysme si neuškodili a jemu ještě víc. Pojď.“

Zahnul nalevo, kráčel vysokým náspem mezi stromy, obcházeje houštiny: přes tu chvíli se zastavil, naslouchal, rozhlížel se; Tomáš bral se za ním. Pojednou zavolal na něj Vostrý zahnuv z houštiny napravo: „Pozor, tadykle, sem!“ Tomáš stanul na místě, kdež od náspu, po kterém kráčeli, odštěpoval se vpravo, k severu, jiný, příčný, také mohutný násep, tvoře s oním ostrý úhel.

„Teď se dáme tudykle.“ Vostrý ukázal na pobočný val, hustěji stromy zarostlý. Kráčeli jím, ne však daleko. Vostrý se nahýbal vlevo, prohlížel kmeny, jako by něco hledal, až pak u dubu, jehož kmen byl pln boulí, spustil se svahem dolů, ne však volným, travnatým místem, nýbrž houštinou. Tomáš tušil, že jdou do úkrytu. Šli.

Ve svahu, nad úpatím valu v rozlezlé houštině trnek, šípků, babyky a habří byl otvor do jakési jeskyně v náspu vykopané, otvor ne vysoký, ne široký; jeskyně za ním prostornější, ne však vysoká, takže Tomáš musil v ní chodit přihnut. Byla suchá, vystlaná mechem a senem; v koutě našli hromadu suchého klestí, blíž otvoru leželo několik očaděných plochých kamenů, jichž patrně užíváno jako ohniště.

„Tak tadyk jsme u Žižky, tadyk se ochráníme. Ach –,“ spokojeně si vydechl Vostrý, usedaje na lůžko příjemné suchým mechem a senem. Tomáš vytáhl z vaku snídaní, chléb a slaninu. Za jídla znovu vyptával se na hradiště, nad nímž ještě pořád žasl, kde vlastně jsou, táhne-li se les i dál, je-li tu blízko hradiště nějaká ves a kde Kopidlno.

Vostrý vykládal, že nejblíž odtud je do Češova vsi, ale o tu že ani nezavadí, do Kopidlna že je dál, přes hodinu, myslivna však, ta, kterou má bratr Svoboda, že je blíž, hned za lesem stranou městečka. Na bratra myslivce byl Tomáš obzvláště zvědav, hlavně pro jeho bratra v Praze, jenž mu byl až do tohoto útěku tajemstvím. Jak se vyptával na myslivce, zachvěla se v něm tužba, kdyby tak přišel s puškou a půjčil mu ji a nechal jej s ní do lesa. Ale vtom opět uslyšel, jak myslivce Svobodu hlídají, jakou má přísnou vrchnost, tuhé římany, hraběte i hraběnku, že si zvou na zámek jezovity z Jičína a jeden z nich, Malobický že se jmenuje, chodívá po panství prohledávat obydlí podezřelých, ten Malobický že také u myslivce Svobody vyčenichal několik evangelických knih a udal ho. Vostrý obšírně vypravoval, jak chtěli myslivce ukrutně potrestat, že měl přijít z chleba, on i jeho tři synové, také myslivci, ale že mu pardon dali, když odpřisáhl, že takových knih nebude ani mít, ani jich číst

„Tak si považ, Tomáši, co by s ním bylo, kdyby zvěďali, že nás tu skrejvá.“

„Chodí sem?“

„Chodívá. Povídal mně, že tadyk v tom hradišti je jeho kostel, tadyk že nejspíš může vytáhnout naši knížku a pomodlit se –“

Když pojedli, natáhli se a spali až přes poledne. Odpoledne vylezl opatrně Vostrý z doupěte, přikázav Tomášovi, aby se nikam do lesa nepouštěl, on že jde, že by rád myslivce uviděl a s ním promluvil, aby o nich zvěděl.

I plížil se opatrně lesem, naslouchaje, rozhlížeje se; občas, když nějaký hlas se ozval, krčil se a na chvíle skrýval se v hustém houští. Bylo již pozdě odpoledne, když stanul na pokraji lesa; v mělkém úvale před ním u rybníčku dřevěná myslivna šindelové střechy. Od ní směrem k lesu při polní cestě alej starých jabloní. Vostrý se tam proplížil, a přikrčiv se k šípkovému keři, čekal a číhal u krajního, košatého stromu.

Tomáš sám v doupěti dlouho nevydržel. Zpod nízkého stropu, z šera jeho vyplazil se na okraj, rozhrnul houští a vyhlížel. Venku nekrásnější podzimní den. Neodolal, vystoupil. Svah náspu nad ním, les před ním a kolem v záplavě slunečné záře, v níž svítily a hořely barvy podzimu, jasné zlato javoru, temnější v rozlehlých korunách buků a habrů, brunátná červeň klenových křovin a z temné zeleni i nachové kvadrátky osamělého keře brslenového. Ve svahu náspu pod širým košem starého buku plno rozpukaných číšek jako kožíšků a hnědých, lesklých bukvic z nich vypadlých.

Ticho všude. Tu tam zamíhal se zlatý list zvolna, krouživě padající; jinak nezachvěla se ani větvička. Vše, stromy i keř, zmlklo v tichém rozblažení hřejivé zátopy slunečné.

Tomáš také. Zapomněl na útěk, kde je. Jen les a les viděl; bylo mu, jako bývalo doma, kdy potuloval se hvozdem za podzimních zářivých dnů. Tam doma často vyhlaholil tu tichou rozkoš veselou fanfárou, kterou si pak les tlumeným ohlasem opakoval. S lesním rohem v ruce chodíval. Teď by mohl – A náhle přišlo pokušení; dlouho se mu nebránil. Uváben, ulákán vrátil se do doupěte a vynesl si svůj zalíbený nástroj. Tolik neděl jej schovával ve vaku, ani okem ho nespatřil, tolik neděl ho nepřitiskl k ústům! Chtěl se na něj jen podívat, jen podívat –

Zadíval se na něj, jak se zablýštěl na slunci kovovým leskem. Zadíval se, počítal, že již tak dávno nebyl s ním v lese, že tak dávno, dvě léta již, na něj v lese nezahrál. Maně přitiskl jej ke rtům, hned však opět odtrhl. Ale proč by ne – Rozhlížel se; nikde ani hlasu, ani hnutí. A je to jako v kotlině, sem nevidět pro násep a stromy. Tady nikdo a tam za náspem asi také ne. Vyběhl nahoru přesvědčit se. Ryšavá veveřice přeběhla mu takřka před nohama, skočila na kmen vysoké jedle, letěla po něm vzhůru, chvostnatý její ohon se na slunci zaleskl, a hup, zmizela v kosmatých větvích. Díval se za ní; i ta byla mu teď vzácná.

Pak před se pohleděl. Obrovitý násep, jenž před sty věků vyrostl z mravenčího hemžení nesčíslných pracovníků, budujících v blatech a širých bažinách mezi lesy sobě, svým rodům i stádům ohromnou pevnost, a po němž pak za krutých bojů se nejednou rozléhal divoký válečný křik, teď opuštěný, zarostlý, němý, bez hlasu; mrtvý obr. Kmeny stromů jako shluk sloupů v plném světle; i dole půdou, řídkým jejím podrostem chvěly se zlaté skvrny i celé pruhy slunečné záře. A ticho, hluboký klid. Vtom – jedna, dvě srny, celá tlupa jich; tiše se zjevily se starou v čele, zvolna kráčely, stanuly, rozhlížely se.

Tomáš se zachvěl radostí; nespouštěl zraků z ušlechtilých zvířat, z jejich hlav a krásných velkých očí, z jejich štíhlých nožek.

Nevěda přitiskl lesní roh ke rtům, zadul do něho, nejprve tlumeně, pak, stržen, plněji, a hlasně zahrál radostnou fanfáru. Překvapené srny okamžik naslouchaly, stará náhle zadupala a pryč. Ostatní letěly za ní. Dlouhými skoky tratily se mezi kmeny; ještě jejich hvězdy se bělaly, až zmizela tlupa v lesním šeru. Za plachými srnami letěly lahodné zvuky lesního rohu. Náhle však, naráz zmlkly jakoby uťaty. Tomáš odtrhl nástroj od úst, otočil se a také skok a skok náspem, za starý dub a pak svahem dolů.

Srnám a lesu zahrál, a lovce přivábil. Mezi stromy vystoupil pán ne již mladý v kadeřavé dlouhé paruce, v třírohém klobouku, v modrozeleném kabátě, ve vysokých botách, pán na Kopidlně, František Josef hrabě Šlik. Byl na honbě; za ním kráčel mladý tělesný jeho myslivec. Hrabě stanul, velice překvapen nenadálou fanfárou a tím, že byla tak pěkně zatroubena. I nad trubačem žasl. Zahlédl ho na valu pod stromy, ale jen na mžik; mladík náhle zmizel za dubem.

„Viděls?“ ptal se hrabě myslivce.

„Viděl, Milosti.“

„Kdo se to opovážil?“

„Pytlák by netroubil.“

„Nebyl by tak hloupý. Ale co stojíš! Skoč, podívej se a hledej!“

Mladý myslivec skočil a běžel, až se mu tesák po boku házel; prudce vyrazil nahoru na val a hned k dubu. Hrabě šel za ním, nevystoupil však na val, nýbrž čekal pod ním. Myslivec nahoře pátral a slídil jako ohař, nenašel však ani stopy.

„Musí tady být,“ hrabě se přísně rozkřikl a vystoupil na násep. „Přece neuletěl; jdi, zavolej myslivce, hajného, já tu počkám.“

Tomáš doběhl divými skoky dolů do houštiny dříve, nežli se myslivec dostal na val, a šťastně, včas ještě vlezl do doupěte. Lesní roh hodil do kouta do sena; pak přikrčiv se hleděl upřeně k otvoru do houštiny a napínal sluch. Zaslechl hlas, který se však záhy vzdálil. A nic se venku nehnulo. Teď už mohl uvážit a uvážil, co vyvedl.

Starost uhodila, budou-li hledat dál a bude-li Vostrému možná, aby se zpátky sem dostal. Kam se poděje, kam se schová! A kdyby se vrátili opět sem a hledali zase tu – Prchnout odtud té chvíle není možná; a kdyby – Kde by se shledal s Vostrým? Nezbývalo než čekat a ne se hnout, ani hnout.

Šero nad ním houstlo, křoviny před vchodem černaly, světlo venku haslo. Tomášovi začalo se uvolňovat; nenašli ho a nenajdou. Chtěl poodhrnout větve a ven vyhlédnout. Ale jako by jej z houští někdo bodl, prudce uhnul zpátky a přitiskl se ke stěně. Venku hlasy, volání nahoře na náspu. A pojednou blíž; někdo spouštěje se svahem valu volal: „Počkejte nahoře, já tady ještě tu houštinu prohledám.“ Tomášovi se ozvalo srdce; tajil dech, oči mu ani nezamžikaly, rozšířené hleděly k otvoru. Tam kroky a již v houštině; někdo ji rozhrnoval, dral se jí blíž a blíž. Tomáš zahlédl postavu muže, jak se sklání, jak i na kolena padl a dál se prodírá. Už je skoro u samého otvoru, a vtom tam ostře zašeptal hlas do jeskyně, jemu:

„Nehýbej se, ostaň tady!“

A zas už ten muž stál a volal z houštiny nahoru na val:

„Tady nic není, musíme dál. Počkejte, půjdu s vámi.“

Křoví zašustělo, postava zmizela, větve přestaly se zmítat; ještě hlasy nahoře na valu a pak ticho. Tomáš jako u vidění se nehýbal. Dosud mu znělo to ostré přišeptání: „Nehýbej se, ostaň tady!“ To byl jistě on, myslivec Svoboda; šel sem schválně pátrat, aby jiní sem nevrazili. To tedy s Vostrým už mluvil.

Teprve když se v doupěti setmělo, povylezl Tomáš k východu a vyhlédl ven. Soumrak a ticho po lese; než přece se neodvážil ven, ač mu bylo dusno. Napjatě naslouchal, neozve-li se jeho druh. Už neklidně, s obavou čekal, už jej počalo lekat pomyšlení, že Vostrého snad zaskočili, že sem nemůže nebo že snad ho již mají. Co on by pak – Jak odtud – Musí tu čekat třeba celou noc, a nepřijde-li Vostrý – Tu by ani zítra za dne nemohl odtud. Nešťastná valdhorna! Kolikrát už na ni vzpomněl a litoval; nahmatal ji pak v seně a potmě zastrčil ji do pytlíku. Aby zakřesal, ohníček zažehl, na to ani pomyšlení.

Čas se plížil, každá chvilka nekonečná. Občas poodhrnul houští, naslouchal, vyhlížel. Zatím se prosvětlilo mezi stromy od měsíčného světla. Bylo již pozdě, když opět porozhrnul houští, hodlaje tentokráte dál, ven na vzduch; hned však uhnul, neboť zaslechl šustot listí na zemi a jak větvičky zapraskaly. Někdo kráčel nablízku. Pak jej i zahlédl u samé houštiny; stanul tam jako černý stín, jenž nahnuv se ke vchodu tlumeně vybídl:

„Pojď, vylez ven!“

Hlas Vostrého to nebyl. Tomáš se ani nehnul, sotva dýchal.

„Jen pojď, neboj se,“ domlouval hlas, „bratr Vostrý čeká; pojď a vezmi všecko s sebou.“

Tomáš poslechl; sebral oba vaky, svůj i Vostrého, i lesní roh. Venku spatřil v měsíčném svitu muže dlouhých vlasů v třírohém klobouku, v mysliveckém kabátu; měl tesák po boku a přes rameno na řemeni pušku. Tomáše na první pohled na toho myslivce píchlo; otec se mu na okamžik zjevil. „Víš, kdo jsem,“ zeptal se myslivec.

„Bratr myslivec,“ hádal Tomáš najisto.

„Cos to udělal!“ tlumeně káral Svoboda, hned však pobízel: „Pojď, musíš odtud, bratr čeká.“ Kráčel napřed mlčky dole pod náspem kus, pak do náspu nahoru, po něm hodnou chvíli mezi stromy a zase dolů do lesa. Tomáš si povšiml, že opouštějí ohromné to hradiště. Svit měsíce tady v lese málo pronikal; po dlouhé pouti, za které myslivec Svoboda sotva několik slov promluvil, upozorňuje na cestu, dostali se na pokraj lesa. Tady v plném světle měsíčném uviděl Tomáš jasněji tvář svého vůdce; v duchu se podivil, jak myslivec je podoben svému pražskému bratrovi. Myslivec měl naspěch; jen stanuli, už kvapně ukázal před se přes pole na tmavou alej ovocných stromů a na osamělou myslivnu hned za ní u rybníka, jehož hladina zčásti se černala rákosím, zčásti se leskla v měsíčné záři.

„Tam čeká bratr Vostrý, ten ti pak poví, do čeho bys ho byl málem zaved. Půjdeš tam sám, já teď půjdu napřed. Ty pak za chvíli přeběhni, skrč se, přeběhni přes pole do té aleje a tou do myslivny. Budou tě tam čekat“

Stalo se. Tomáš dostal do myslivny, ale jen na síň. Tam seděl Vostrý, jenž jej uvítal, a tentokráte káravě, ostře, svým „ale, ale –“a bez „děťátka“.

„Ale, ale – vidíš, ďábel tě přemohl. Teď to máš, a mohli tě už mít, i mne, a to pro světskou marnost.“

Ze světnice vyšlo urostlé děvče, myslivcova dcera; přinesla Tomášovi hrnec mléka a chléb. Myslivec Svoboda se neukázal. Tomáš vypil narychlo mléko, chléb strčil do kapsy, neboť Vostrý pobízel, a poděkovav „sestře“ vykročil za svým vůdcem, ohlížeje se po myslivci. Neuviděl ho, až kus za myslivnou v ouvoze, kdež čekal. A tu také trochu rozvázal.

„Tomáši,“ řekl vážně, „všechno jsem už slyšel tuhle od bratra, o tobě i o sestře. Tatík váš bude mít zármutek, lituji ho, a tvou sestru taky. Pozdravuj tatíka a řekni mu, že je statečný muž. A ty se pamatuj; rozumím, co to je, dostat se do lesa jako ty, ale člověk se musí přemahat. Tak, bratři, šťastnou cestu, pánbůh vás opatruj!“ A srdečně se s nimi rozloučil.

Záhy jim zmizel za ouvozem. Zpočátku kráčeli mlčky až Vostrý pojednou se Tomáše optal, má-li všechno, nenechal-li tam nic. Tomáš přisvědčil, že všechno, než přece, jen tak, pro jistotu, ohmatal si kapsy, a lekl se. V kapse, v níž nosil Klejchovu knížku, nic nenahmátl, tam a také ne v ostatních kapsách. Nikde nic, knížka pryč. Ale teď po tom, co vyvedl v lese, netroufal si to přiznat. Bál se Vostrého. V prvním leknutí zalhal, opakuje:

„Mám všecko.“

A zas chvatně vykročili.

Za čtrnácte dní poté za deštivého říjnového odpoledne zastavil se na kopidlanském zámku P. Samuel Malobický, S. J., ne starý, urostlý, výrazné tváře; vracel se z Prahy a mířil domů, do jičínské koleje. Pán na Kopidlně František hrabě Šlik měl Malobického ve zvláštní vážnosti a velice mu přál. Rád ho viděl a srdečně jej uvítal. Když s ním seděl ve svém pokoji, parohy hojně ozdobeném, a jezovita se také optal, jak pan hrabě honů a lovů užívá, odpověděl, že jak náleží, a přitom si vzpomněl na událost, která se mu nedávno o honě přihodila. O mladém cizím trubači pověděl, jak se znenadání v lese „na šancích“ zjevil, krásně na lesní roh zatroubil veselou fanfáru a zase tak náhle zmizel. A dále vypravoval hrabě, že ačkoliv toho trubače dal ihned sledovat a hledat, že ho nenašli a více nespatřili, ba ani té nejmenší stopy neshledali, jako by se byl do země zpropadl.

P. Malobický, jenž poslouchal velmi pozorně, zeptal se, byl-li ten trubač sám.

„Sám, docela sám, nikoho jsem s ním neviděl. A proč se, velebný, ptáte, byl-li sám –“

„Myslil jsem, nebyl-li s ním starší muž nevelké postavy, dlouhých vlasů, s červeným puchýřkem na víčku –“

Hrabě překvapen pohlédl na P. Malobického.

„Neračte se diviti, pane hrabě,“ jezovita se usmál, „to, co tu povídám o tom neznámém, máte jistě také tu na kanceláři; je to popis nebezpečného predikanta husitského, který přišel ze Žitavy a poslední dobou se v Praze tajně zdržoval, hlavně ve vinicích. Když ho tam konečně vyplašili, utekl a s ním mladý vinař. Popisy obou byly rozeslány po všech ouřadech; tedy i sem na zámek.“

„Vrchní mně před několika týdny hlásil, pravda, vzpomínám si, že něco takového došlo. A myslíte, velebný pane –“

„V tom ouředlním popisu také je, že ten uprchlý mladý vinař, asi dvaceti let, má s sebou valdhornu.“

„Ach, toho věku byl, a ta valdhorna –,“ zvolal hrabě. „To by mohl být on. Ale proč by troubil. A ten druhý –“

„S tím trubačem je to ovšem zatemnělé. Ten druhý byl snad nablízku. Jen toho mladého ráčil jste vidět.“

„Jen toho, a Johan,“ myslil tělesného myslivce, „ten taky jen toho.“

„Račte dovolit, pane hrabě: kdo stíhal toho trubače?“

„Nejprve Johan, pak hajný a myslivec.“

„Svoboda?“

„Ten.“

„Ten!“ Jezuita se usmál. „A nic nenašel.“

„Nic; žádný z nich.“

„Pytlák to nebyl.“

„Najisto ne, ten by se tak neopovážil, a kdo by tady troubil na valdhornu, a tak krásně. Ale velebný pane, teď snad stopu najdeme s vaší pomocí. Vy už na ni vedete.“

Teď P. Malobický byl překvapen.

„To je tak, velebný pane. Druhý den časně ráno po tom, co ten trubač se ukázal, našlo se něco, čeho jsme si hrubě nepovšimli. Ale teď, když slyším o husitech uprchlých –“

„Co se našlo, pane hrabě –“

„Jak jsem řekl, druhý den časně ráno našel hajný v lese u těch šancí knížku.“

„Ach!“ V očích P. Malobického se zablesklo. „Jaká byla, kde je –“

„Já jí neviděl. Hned jsem o ní nezvěděl, a pak, přiznám se, hrubě jsem nedbal. Co knížka, myslil jsem si, a kdyby i po tom mladém byla, co s ní; podpis v ní totiž nebyl, nic, jak mně Johan řekl.“

„Kde je ta knížka,“ ptal se páter dychtivě.

„Hajný ukázal ji myslivci a ten si ji nechal.“

„Ach, myslivec Svoboda. Neráčíte nic o ní vědět, jaká byla.“

„Nějaké prý modlitby.“

„České.“

„Tak, české, povídal Johan, a nějaký obrázek v nich.“

„Ráčíte dovolit, pane hrabě, abych se Johana poptal stran té knížky.“

„Hned dám Johana zavolat.“

„O jedno ještě prosím: račte mu, pane hrabě, přísně uložit, aby mlčel, ať nikomu nic neříká, že byl sem povolán a že jsem s ním jednal o té knížce.“

„Zajisté.“

Za chvíli vykládal mladý myslivec, co o knížce věděl. Neviděl jí, ale hajný mu pak o ní vypravoval a o tom obrázku, že je takový zvláštní; věneček na něm a v tom věnečku rozevřená kniha –

„A nad tou knihou srdce,“ vpadl jezuita.

Hrabě překvapen pohlédl na jezuitu a myslivec žasna přisvědčoval, že tak, srdce nad knihou.

„A v srdci meč a ze srdce rostou tři růže.“

„Tak, tak, velebnosti, tak to hajný povídal, vzpomínám si, a taky nějaká písmena v tom věnečku a taky kolem.“

„V tom věnečku V. K.“

„Snad, ale to se už nepamatuju.“

„Podpis v knize žádný nebo něco psaného.“

„Takového nic, prosím, toho by si byl hajný všiml.“

„Komu dal hajný tu knížku?“

„Myslivci Svobodovi.“

„Tys o té knížce se Svobodou nemluvil?“ zeptal se hrabě. „Zeptal jsem se ho na ni, aby mně ji ukázal.“

„A co řekl?“ ptal se páter kvapně.

„Že už ji nemá, že ji spálil.“

„Tak, spálil, a proč!“

„Povídal, že se mu nezdála, když si ji jak náleží prohlédl. ‚Už mně to jednou dalo pro knížky,‘ povídal myslivec, ‚a tak když jsem nevěděl, co to je, tak jsem ji spálil, abych měl svatý pokoj.‘ To povídal.“

„Tak to stačí, pane hrabě.“ P. Malobický se vděčně, s úsměvem uklonil z křesla.

Hrabě propustil mladého myslivce, znovu mu důtklivě přikázav, aby mlčel. Když s páterem osaměl, zvolal:

„Vy tu knihu znáte, velebný pane!“

„Velmi dobře. Je to zlá, kacířská kniha, od toho hlavního rozsévače husitských knih, od Václava Klejcha. V. K, to jsou jeho písmena.“ A pověděl hraběti o selském emigrantu, o jeho vydávání knih a jak se rozšiřují.

„Myslivec Svoboda jistě ji dobře znal,“ řekl hrabě neklidně.

„Jistě, pane hrabě; není však jisto –“

„– zdali ji spálil. Ale měl ji spálit. Jak je tomu dávno, co odpřisáhl, že již nebude mít kacířských knih a v nich nebude čítat.“

„Jsem přesvědčen, pane hrabě, že je zarytý, že tu knížku nespálil, že si ji schoval jako drahý poklad, zvláště teď, když jsme ty jeho pobrali.“

„Můžeme se přesvědčit, velebný pane. Dám prohledat myslivnu.“

„Děkuji, pane hrabě, za křesťanskou horlivost Bude nutno tak učinit, ale dnes prosím ne, dnes ne. Myslivec ví, že jsem tu, potkal jsem ho ve bráně. Je to starý lišák. Má-li tu knihu, a on ji má, hned ji uklidil pro jistotu; bojí se mne, kdybych snad zase přišel na vizitací. Odjedu, nechám ho, ale za nějaký čas se vrátím a s dovolením hraběcí Milosti znenadání se přesvědčím, tak jako posledně, znenadání, zčistajasna.“

„Souhlasím. Není jen o tu knížku. Bude také dobře se přesvědčit, obrátil-li se ten Svoboda opravdu, a ne jen naoko. Přehnalo jej to, ví, šlo o chléb, o službu. Teď by už tento trest nestačil. Přísahal –“

„Těm beranům je přísaha katolíkům složená jakoby nic.“

„Ohó. Kdyby se shledalo, že nás klamal, že křivě přísahal, pak bych netrestal jenom já.“ Hrabě, již tím pomyšlením pobouřený, zahrozil ukazováčkem pravice tak prudce, až se mu kučery dlouhé paruky zatřásly.

LXIV

Minul týden, minul měsíc, co Tomáš uprchl z Prahy, a Helenka nic o něm nezaslechla. Přestávala se o něj lekat a již pevně doufala, že vyvázl. Když také říjen se nachýlil ke konci, věřila, že je i s Vostrým za hranicemi, u pantáty. Ten teď už ví také o ní. To pomyšlení tížilo skoro stále; temně za dne i při práci, prudčeji, když byla sama a v noci, kdy často probděla dlouhé chvíle v trudném myšlení a vzpomínání. Také sny ji děsily; otce vídala nebo Vostrého, bledého, s rudým puchýřem na víčku, jak ji honí, jak po ní sahá, a ona do země jako zarostlá, nohy slabé, bez vlády. Jindy ve snu se s Tomášem modlila, tady v komůrce, z Klejchovy knížky se modlili a ona ji přikrývala kabátkem, a vtom že přišel Lazar Kiš, žid ze Skalky, a hlásil, tak že pro ně přijel, aby šli a sedli si, pantáta že se nemůže dočkat. Tenkrát se ve spaní rozplakala.

Jinak měla v domě pokoj. Paní Lerchová přestala o Tomášově útěku mluvit a P. Daniel, jenž občas přicházel návštěvou, choval se k Helence zvlášť laskavě. Přinesl jí také mědirytinu, obrázek Jana Nepomuckého, na znamení své přízně. Když jí připomenul, že je svěcený, políbila obrázek a začervenala se. Skalka se jí kmitla, jak regent, starý pan Lhotský, podal jí také takový obrázek, který jí z Prahy přivezl, a jak tenkráte jen naoko jej políbila. A teď. Svědomí uhlodlo, smutek pocítila a se sklopenýma očima poslouchala, jak P. Daniel před ní a před starou paní vykládal, že došly dobré zprávy z Říma, že se tam jedná o kanonizaci blahoslaveného Jana Nepomuckého, že se jeho svatořečení už bohdá brzy dočkají.

O Tomášovi také přestal se zmiňovat; až pojednou, dobrých čtrnácte dní po jeho útěku, začal se jednou odpoledne před paní Lerchovou Helenky vyptávat na toho predikanta, na Vostrého, kterého již jménem jmenoval.

P. Daniel podjal se toho vyzvídání na popud P. Mateřovského, „hradeckého“, který mu svěřil, že běží o důležitou věc, o novou stopu kacířskou, že již kolik dní pátrá a že v tom je také ten uprchlý predikant, on, Mateřovský, že se na něj toho děvčete, Helenky, vyptával před komisí, že zvěděl to ono, že však děvče jistě všechno neřeklo, a tak že on, P. Daniel, když má nad ní takovou moc, měl by se znovu pokusit, jemu že by se tak netajila, zvláště nyní. A dal mu hned také direktivu. P. Daniel začal podle ní zkoumat zvolna, polehoučku, nejprve o bratru Tomášovi, hlavně však o Vostrém. P. Mateřovskému záleželo především na tom, aby zvěděl, měl-li Vostrý také tady v Praze spolky a s kým, ke komu chodil, kde se zdržoval, skrýval-li se tu v Praze samé.

Helence nebyly první zkoumavé dotazy ani nápadné, ani podezřelé; ale když se P. Daniel pokaždé vracel k Vostrému, vycítila, že v tom něco je, že mu na něm obzvláště záleží. Sice tušila najisto, že Vostrý se zná s tím tajemným měšťanem, jenž Tomášovi tajně dodal Klejchovu knížku a jenž s nimi mluvil o tajné pobožnosti poblíže Týnského kostela; ale o tom ani nehlesla. Jen to řekla, že s Vostrým jen jednou mluvila, když ji na Koňském trhu zastavil, že se ho tenkráte ptala, kde bude na noc, a on že se jen usmál a řekl, že tu má pelíšek, ale kde, že nepověděl, a že o tom už nemluvila ani pak s Tomášem.

Když poté P. Daniel podával Mateřovskému zprávu, horlivě, z přesvědčení dodal:

„To děvče řeklo jistě všechno a nelže, měl jste ji slyšet. Věřím jí, jistě víc neví.“

P. Mateřovský se zachmuřil.

„Tak jsem opět v koncích. Doufal jsem, že tady snad by se našla stopa. A zase nic. Lišky kacířské, ne a ne dostat se jim na kobylku. A je tu, tady v Praze, to hnízdo kacířské, tady v Praze. Ale já nepolevím!“ –

Poté se Helence uvolnilo; P. Daniel přestal se pátravě vyptávat. A volno jí bylo také v tom, že se nesplnilo, čeho se obávala, když sem k paní Lerchové se ubírala: že Jiří se změní, že se od ní odvrátí. A on přišel sem hned první den, kdy se vrátil z vinice; dále pak bylo, jako bývalo. Docházel zase tak jako před svou nemocí, jenže se skoro jen vídali; málokdy mohli spolu sami promluvit, a když, tak jen úkradem, na okamžik.

Jiří, jenž opět chodil do koleje, sedal za těch svých návštěv s babičkou, někdy s P. Danielem. Jindy býval rád, když zastal babičku samotnu ve sklípku; teď se mu jak mohl vyhnul, poněvadž když meškal v tom klenutém, útulném pokojíčku, Helenka tam s nimi nebývala. Proto vymýšlel i záminky, aby nemusil do sklípku. Přicházelať Helenka jen do velkého pokoje a také tam často s nimi sedala, šijíc stranou u okna.

Jiří teď už zase nemyslil na to, co jej na vinici po Tomášově útěku tak znepokojilo, na Helenčin původ a její příbuzenstvo. Utěšil se její pravověrností a vyhýbal se rozpomínkám na její minulost. Nikdá se teď před Helenkou nezmínil o Tomášovi, i kvůli sobě, i kvůli ní. Sám na něj teď nerad vzpomínal a také mu bylo líto Helenky; nechtěl se dotýkat té bolavé události, která jistě ji trudí a tíží.

Také u Hubátia nebylo již řeči o tom útěku a tajemném predikantu; Hubátia to vůbec málo zajímalo, deklamátor Svoboda, jenž teď ani jednou nevynechal, když hráli na housle, se také již nezmínil a Jiří sám ani slovem o to nezavadil, poněvadž se domníval, že měl deklamátora v nepravém domnění. Proto také o tom, že zahlédl toho predikanta na síni před bytem Hubátiovým a Svobodovým, nic nepověděl ani doma, ani u babičky před P. Danielem.

K Hubátiovi na concertum chodil rád, ale návštěvy u babičky se nemohl dočkat a pokaždé tam pospíchal. Zdálo se mu, že se Helenka uklidňuje. Byla vážná, ne však zasmušilá a tak těžce smutná jako poslední dobou na vinici. A když on vstoupil, zjasnilo se jí v pohledu. To jej blažilo. Babiččin velký pokoj s tmavým starodávným nábytkem, dosti zasmušilý, jako by teď prohlédl; připadalo mu v něm světleji a veseleji, když tam mohl meškat ve společnosti Helenčině, třebaže neseděla s nimi u stolu, nýbrž stranou u okna, obyčejně tu šijíc. Zůstával teď déle s babičkou, a jen když tu Helenky nebylo a věděl, že nepřijde, krátil návštěvy a vracel se nespokojen i mrzut domů. Pak už počalo se mu ozývat přání, kdyby Helenka mohla se opět vrátit k nim.

Jednou odpoledne před samými vánočními svátky seděl zase s babičkou ve velkém pokoji; také P. Daniel přišel. Helenka šila u okna, majíc kus vinutí špendlíkovým háčkem připevněný na přeslici. Venku tichý, jasný mrazivý den. Bělovlasý jezovita stál u velkých zelených kamen s kranclem, jež příjemné teplo vydávala, a poslouchal, jak stará paní, sedíc v koženém křesle u stolu, vykládala o přípravách k nastávajícím svátkům, hlavně o rybách a vánočkách. A tu si starý kněz vzpomněl také na betlém, co Jiříkův betlém.

„Zítra začnu ho stavět.“

„Tak, tak, přijdu se podívat, však to je pěkný, čistý betlém, krásně malovaný, figury jako živé, no, od nebožtíka starého Rainera, a to byl kumštýř. A Jiříčku,“ staroch zamžoural očima, „zdalipak si také u betléma zazpíváš, vánoční, pastýřskou, betlémskou a tu ‚Chtíc, aby spal, tak zpívala synáčkovi‘, to je tuze pěkná píseň, a stará, ó loutno má, ó labuť má, můj slavíčku –“ zacitoval, „tu si vám vánočního času někdy sám i doma, v pokoji zazpívám. A víte-li, že tyhle a jiné vánoční a jiné kostelní písně vyšly teď v novém kancionálu, a také svatovojtěšská ‚Hospodine, pomiluj ny,‘ ta také, a poutnická ‚Sem, sem, Čechové, putujte‘. Ty a co jiných ještě starých i nově složených, všechny jsou v Cithaře, v tom novém kancionálu. P. Koniáš ho vydal na světlo, víš-li, Rózičko, ten pan páter, kterého sedláci do krve ztloukli, jak jsem ti o tom vypravoval, však tu bouli tadyhle –,“ páter Daniel se otočil a ukazoval na svou bělovlasou hlavu nad týl, „má dosud, to má památku.“ A zase vykládal nadšeně o kancionálu, jaká to je znamenitá kniha. To vše bylo mnohomluvné a rozvláčné, Jiříka to však nemrzelo; byla tu Helenka, mohl kradmo po ní hledět, na její sličnou hlavu k šití skloněnou, mohl chvilkami zachytit i její pohled. Pak poustala, na šití zapomněla, když Jiřík se dostal zase k svému betlému a vypravoval, co bude letos na něm nového, že si dal namalovat nové pastýře a pastýřku, také poustevníka a jeskyni pod stromy.

„To bych se měla sama přijít podívat,“ zažertovala paní Lerchová a klepla holí opřenou o lenošku na ironickou připomínku, jaká je do chůze; a vtom dodala: „Tamhle Helena by se mohla spíš rozběhnout. Takový betlém jsi jistě neviděla.“

Jiří byl babičce v duchu vděčný za její nepřímé pozvání; a sám je hned vyslovil. Helenka radostně přisvědčila, že přijde, že se ráda podívá.

Jiří žádný rok nestavěl svůj betlém tak rád a tak pečlivě jako tentokráte. První den mu pomáhala macecha jako loni; druhého dne, když dílo dokonával, pracoval sám, vesele, těše se, a v duchu počítal, kdy asi Helenka přijde, zítra že je Štědrý den, to že nebude míti kdy, snad na Boží hod odpoledne, ale to že je jistě navštíví také paní obrstvachtmistrová, to kdyby Helenka raději všedního dne přišla.

Venku se spustila hustá chumelice; v pokoji se od ní až přišeřilo. Jiří, stoje na stole přitaženém pod betlém, začal rychleji zapichovat poslední skupiny oveček, zelený jeřáb plný rudých jeřabin a dál štíhlou palmu k městu s půlměsíci na barevných kopulích, ku bráně, z níž vycházeli lidé v orientálských turbanech i sedláčkové v pangrotkách, v brslenkách a kožichu a měšťané v třírohých kloboucích. Jen zabodl palmu do mechu, ozval se ve dveřích macešin hlas. Rychle se obrátil. Paní Březinová vstoupila a s ní Helenka v přiléhavém krátkém kožíšku z šedého sukna, v čapce kožešinou lemované, svěže zardělá od mrazu. Paní Březinová vyložila Jiřímu, že Helenka přišla pro nějaké koření a přitom že se optala, je-li snad už betlém hotový, že byla pozvána.

„Jdu asi časně –“

„Ó ne, ne, právě jsem dostavěl,“ horlivě ujišťoval Jiří mile překvapený. „Všecko je hotovo, jen škoda, že není dost světla, když se tak chumelí. Ale –,“ nedořekl, skočil se stolu, odběhl ven, hned však se vrátil s planoucí svíčkou v ruce. Tou zažehl bílé a barevné svíčičky krajem prkna kolem betlému i růžovou lampičku prostřed, před stájí s Jezulátkem, a odtáhl stůl.

Venku bílá prášenice a tady v jejím příšeří řada plamínků, v jejichž záři jako by vše rozkvetlo; vyjasnily se všechny barvy, zeleň stromů a mechu, bílé ovečky, brslenky pastýřů, pestré obleky žen, rozjiskřil se stříbřitý písek po skalách, zaleskla se zlatá hvězda nad chlévem; i anděl vysoko nad betlémem vyhoupl se ze šera, pestrá jeho křídla, bílý pruh legendy v jeho rukou s nápisem: Gloria in excelsis67 –

Helenka přistoupila blíž, překvapená nevídanou podívanou; v upřímném obdivu i v tiché radosti, že je u Jiřího, upírala zraky na betlém, z něhož pokmitovaly zásvity i po její svěží tváři. Jiří potěšen pozoroval Helenčino překvapení a měl radost z její chvály; zatrnulo v něm, když macecha hlásila, tak že to koření přichystá, ať se Helenka dívá.

Pojednou byli sami. Helenka neodvracela očí od betléma; ale té chvíle již mnoho z něho neměla. Stálť Jiří vedle ní.

„Helenko, pořád jsem na vás vzpomínal, když jsem to stavěl, a počítal jsem, kdy asi přijdete. A kdybyste tu ostala!“

Teď se po něm obrátila; v jejích zjasněných očích, na rtech úsměv.

„Panímáma se mne prve, když jsem přišla, žertem optala, tak jdu-li nadobro, zůstanu-li.“

„U babičky nemohu s vámi ani promluvit. Ó, jen když si panímáma vzpomněla!“

A vtom vstoupila.

„Tak, Helenko, koření je přichystáno. Proto ale nespěchej, počkej, pokoukej se. A tak ostat tu nechceš?“

„Kdybych i chtěla, co platno.“

„Pravda, i kdybych já chtěla. Pantáta rozhoduje. Teď by snad už nebránil, musíme mu to připomenout,“ dodala s úsměvem.

Když s Helenkou odešla, nechal Jiří betléma, nechal svíčky hořet a přiskočil k oknu, aby zahlédl Helenku, až bude z průjezdu vycházet. Dočkal se jí. Díval se za ní, až zmizela v bílé metelici.

67 Sláva na výsostech (Bohu a pokoj lidem dobé vůle). Pozn. red.

LXVI

Nazejtří dopoledne zašel Jiří k babičce přát jí šťastného nového roku. Ve velkém pokoji vyhřátém a v plném světle jasného, mrazivého dne zastal jen Helenku. Stará paní byla sice doma, ale vrátivši se právě z kostela, odstrojovala se v malém sklípku. Jiří potěšen, že alespoň okamžik může sám s Helenkou promluvit, stiskl jí ruku, přál všeho dobrého a srdečně dodal:

„A taky aby se splnilo, co panímáma chce, to přeju sám sobě k Novému roku. Včera už řekla pantátovi.“

„O mne!“

„Včera odpoledne, když chystali tabuli. Zaslechl jsem to. Pantáta neodřekl, jen myslí, že by bylo dobře ještě počkat. Jen aby to dlouho netrvalo, Helenko.“

Paní Lerchová vstoupila. Sotvaže Jiří vyslovil své blahopřání, byl tu nový gratulant, bratranec staré paní, P. Daniel. Usedli ke stolu, Helenka přinesla kalíšky, víno, pečivo. P. Daniel měl slovo. Vypravoval také novinu, že včera v noci skonal starý pan Mateřovský z Mateřova, strýc velebných pánů páterů Mateřovských, ve vysokém věku více než osmdesáti let.

„Byl snad trochu pošetilý, jak jsem slyšela,“ podotkla paní Lerchová.

„Byl, poslední léta byl, ale v hodince smrti jako by prohlédl, povídal mně páter Mateřovský, ten, co se k nám dostal z Hradce, a jak pan strejc příkladně umíral, jak zkroušeně se připravil na cestu do věčnosti. Zkroušeně, příkladně, a – a, to je milost boží, ta se starému pánu také zjevila, na něm obzvláště. Abyste věděli: otec jeho byl jeden z rebelů a on sám byl v evangelické víře zrozen a vychován. Ale obrátil se z milosti boží a byl příkladný katolík, také sodál české kongregací Vítězslavného nanebevzetí Panny Marie. Pohřeb bude zítra, a slavný, u sv. Salvátora.“

„Byl ženatý?“ zeptala se paní Lerchová.

„Ne, panic, starý mládenec, ne dle nčjakého slibu, to ne, nu, neoženil se, nebylo to žádnou obětí.“ Bělovlasý páter se odmlčel, zamžoural očima, podíval se z paní Lerchové na Jiříka, ale hned zas začal, a živěji, jakoby potěšen z myšlenky, která mu přišla: „Že povídám o oběti, vzpomněl jsem si, Jiříčku, tobě, a tobě, Rózičko, jsem nepovídal o Martinu Ertnerovi,“ a nečekaje odpovědi pokračoval: „Je to příkladné, zvláště pro tebe, Jiříčku.“

Paní Lerchová pokynula Helence sedící opodál u okna, aby dolila. P. Daniel ani si nepovšiml, že tak učinila, a že jak tiše přistoupila, zase tak usedla na své místo, a horlivě pokračoval:

„Já toho Ertnera neznal, ale slyšel jsem o něm, nebožtík P. Bernard Frank, náš profesor v syntaxi, nám o něm vyprávoval a nejednou za příklad ho dával –“

„Kdo byl ten – ten –,“ ptala se stará paní, která by byla ráda, aby bratranec už opravdu začal.

„Ertner, Martin Ertner? Byl mládenec náramně pobožný, veliký ctitel Panenky Marie, pocházel ze staré, bohaté rodiny. Přijel do Prahy na studie. Když se tam vydával na cestu a s matkou se loučil, požehnala mu a dala mu krásný zlatý prsten, v rodině jej chovali už kolik set let, byl na něm vyryt obraz rodičky boží s Ježíškem. Každý prvorozený syn z té famílie dědil ten prsten a jím pečetil svou svatební smlouvu. Ten jistý Martin Ertner, o němž povídám, byl také prvorozený. A tu mu, když odjížděl na studie, matka jeho dala ten prsten. ‚Vezmi si ten prsten,‘ povídá, ‚také tvůj nebožtík otec zpečetil jím svatební smlouvu, když jsme spolu vstupovali v manželství. Ty jsi náš prvorozený, tvůj je prsten, vezmi si jej, neboť jsem stará a nevím, dočkám-li se tvé svatební smlouvy. Pánbůh ti požehnej.‘ Syn přijal prsten a odjel z domova.“ Páter Daniel mechanicky připiv si z kalíška, jen srkl a pokračoval:

„Milý mládenec studýroval excellenter, semper primus, pořád první. Ale co se nestalo! Poslední čas těch studií oblíbil si dceru jednoho pražského měšťana, hodnou pannu; tu miloval a ona jeho. No, mohl si ji vzít, nebylo by žádné překážky, ale poslyšte. Když ten mladý Ertner byl poslední rok ve studiích, měl být přijat do mariánské kongregace. To jsem už povídal, jak horlivě a s vroucnou pobožností uctíval rodičku boží. Těšil se náramně, že bude přijat do mariánského bratrstva, nemohl se té chvíle ani dočkat Radostí se chvěl, když jako ostatní kandidáti klečel před oltářem.

Když na něj došlo, říkal náramně dojat modlitbu a přípověď, tak jak ji říkali všichni, že hodlá nebes královně vždycky sloužit a že prosí pro krev Ježíše Krista za nás prolitou, aby jej Panna Maria v počet svěřenců svých a za sluhu stálého přijmouti ráčila. Ale tu milý mládenec nepřestal jako ostatní, nóbrž jako u vytržení, bledý a třesa se pozvedl sepjaté ruce k oltáři, k obrazu Panny Marie, a slíbil svatosvatě slavný slib panické čistoty, a když jej slíbil, sdělal s prstu starý ten prsten a položil jej třesoucí se rukou na oltář. Mohl a taky asi chtěl jím zpečetit svou svatební smlouvu, vyvolenou už měl, ta měla být jeho nevěstou, ale v tom nábožném zapálení obětoval Panně Marii prsten a svou svobodu. To si můžete pomyslit, jaké pohnutí z toho bylo! Bratrstvo, do kterého vstoupil, usneslo se, aby ten prsten pověšen byl na pentličce na sochu Panny Marie na oltáři jako převzácná oběť.“

„To věřím, že bylo pohnutí,“ opakovala paní Lerchová vážně, „a nejvíc asi bylo pohnuto to děvče. Ta chudák – Jestliže jí předtím slíbil, že si ji vezme –“

„Svatý slib je silnější, mocnější, ten rozvazuje. A snad bylo to děvče tak pobožné, že uznalo rozhodnutí svého milého.“

Jiří, jenž nehnutě, zaražen poslouchal, podíval se po Helence. V ten okamžik setkal se s jejím pohledem. Byl hluboce vážný a jakoby zaleknutí v něm.

„A co ten Ertner –“ zeptala se paní Lerchová.

„Vstoupil do našeho řádu. Jemu jistě také nebylo lehko u srdce. Ale v tom byla ta oběť. To tadyhle Jiříček nebude mít takových bolestí, ten bez oběti přijme důstojnost kněžskou a vstoupí k nám –“

Stará paní, jejíž dávné přání a očekávání bratranec právě vyslovil, s úsměvem přisvědčila, to že jistě, a hned si vzpomněla, že tadyhle Jiří, to ještě byl takhle malinký chlapec (ukázala rukou), přišel jí vinšovat jako mnišek, pěkně v hábitu, se sestřičkou, ta že zas byla za jeptišku ustrojená. Nebožka Rézinka, mínila Jiříkovu matku, že ta děti přivedla, a když tadyhle Jiřík říkal vinš, že se jim oči radostí zakalily.

„A já vtom povídám: Rézinko, ten hábit Jiříka nemine, ten bude knězem. A ona, chudák, tak radostně přisvědčila, že dá pánbůh. Těším se na to, pantáta taky. Nu, a co ty, Jiříku?“ zeptala se přímo.

Jiří, v jehož přibledlé, jemné tváři náhle běleji prokvetlo, přepaden nenadálou otázkou odvětil, že o tom neuvažoval, že ještě dost času.

„Milý hochu, rok uteče, ani se nenaděješ.“

„Uteče, a jak uteče,“ přisvědčoval P. Daniel s úsměvem, „ale ode dneška za rok sejdeme se tu dá pánbůh zas, my staří, jak jsme, a tadyhle Jiříček bez paruky, v klerice, už jako klerikus. A to dej pánbůh!“ Zdvihl skleněný, broušený kalíšek, aby na to přání připil. Helenka upřela ke stolu ulekané oči. Jiří je zahlédl a pro ten pohled ani neviděl, že P. Daniel s babičkou vstali a povznesli sklenice jemu na připití.

„Nu, Jiříčku, ťukni, připij!“ pobízel starý páter.

„Až za rok, velebný pane,“ vyhrkl Jiří vzrušen, „teď ještě nevím –“

Oba staří, kalíšky v rukou, stáli okamžik tiše, beze slova, zklamáni, ustrnulí neočekávanou odpovědí; až P. Daniel, nejistě se usmívaje, se ptal:

„Tak ty se rozmýšlíš –“

A stará paní svým rozhodným způsobem přidala:

„Nebo nechceš!“

Jiří mlčel. V ten okamžik Helenka obrátila tvář do okna, ale vtom už vstala a vyšla kvapně ven.

Paní Lerchová rozmrzele usedla; P. Daniel ji konejšil, že Jiříček dosud neuvážil, však že si to rozmyslí, že jí nezkazí radost ani pantátovi, však že dobře ví, co je v božím přikázání: „Cti otce svého –“ Dlouho však už nevykládal a záhy odešel. Za chvilku měl se také Jiří k odchodu. Stará paní se mu již ani slovem nezmínila; neloučila se však s ním tak, jako jej přivítala. Helenky se v pokoji nedočkal a venku na síni se nadarmo po ní ohlížel.

Vrátil se domů zamyšlen, neveselý; starost si přinesl, těžké upomenutí na budoucnost. Dříve, za prvních let jeho studia, kdykoliv byla řeč nebo zmínka o budoucím povolání, jemu vždy připadl stav kněžský. Jeho zbožné mysli, kterou kostely, jejich ovzduší, oltáře se zlacenými sochami, se zlacenými skřínkami s ostatky svatých ve vyšívaném hedvábí, v zlatém dracounu a filigránových ozdobách za lesklými skleněnými tabulemi i šero a ticho postranních kaplí, ambitů se zpovědnicemi tajemně temnými a zamřežovanými, klekátka, plamínky v stříbrných lampách a obrazy mučedníků i asketů vábily a dojímaly, zdál se kněz u oltáře nebo na kazatelně býti velebným a stav jeho nad jiné povznešený a žádoucí.

Teď se ho lekl. Přípitek P. Daniela jej donutil, aby vážně se rozpomenul a uvážil, že záhy nastane čas rozhodnutí. V tichém jeho štěstí na vinici nepřicházela ta myšlenka. Teď dolehla jako těžký stín, tak jako i připomínka na otce. Ten a babička tedy již o něm rozhodli a domnívají se, že rád půjde na kněžství. Až zvědí, proč nechce, až uslyší o Helence – Zalekl se jejich odporu.

Za oběda byl zamlklý, po jídle zašel hned do svého pokojíku. Ani k Hubátiovi se mu hrubě nechtělo; než šel tam přece. Na deklamátora ani nevzpomněl a na to, co o něm včera slyšel. Hubátius sám začal. Pověděl, že byl dnes u souseda s gratulací a že mu řekl, jak jej včera potkal v Týnské ulici.

„A že něco nesl, škatuli nebo co, o tom jste se mu nezmínil?“

„I zmínil; a on, že nesl knihu, kroniku, nějakému svému známému, jmenoval ho, to že je velký čtenář, že s ním sedává u Vorlíčků.“

„Přijde dnes?“

„Přijde jistě.“

Přišel. Jak vstoupil, hned pohlédl pátravě na Jiřího a hned k němu s novoročním přáním. Jiří nehrál tentokráte s takovou chutí a s nadšením jako jindy; byl roztržitý, zamyšlen a také dlouho nevydržel. Odešel dřív, hnalo jej to odtud; divná tíseň jej chytla, zatoužil uvidět Helenku, promluvit s ní. Pospíchal soumrakem k sv. Haštalu; u babiččina domu se zastavil. Jíti nahoru, jak by mohl. Babička by se lekla, a co by jí řekl, proč přichází ve chvíli tak neobyčejnou.

Hleděl do osvětlených oken, číhal, nemihne-li se tam Helenčin stín; a zase přecházel temnou stranou ulice a vyzíral k osvětlenému průjezdu, kdyby snad náhodou Helenka sestoupila. Než nedočkal se jí; ani jejího stínu nepostihl. Smuten vrátil se domů –

Na první návštěvu po té novoroční ubíral se s tajnou obavou, že přísná babička zase začne o kněžství. Ale neřekla ani slova; Jiří však cítil, že stín z toho novoročního hovoru zůstal. A v Helenčině pohledu uviděl tajenou tíseň. Než ani na okamžik nezůstali sami, nemohl s ní důvěrně promluvit. Tušil příčinu té zasmušilé vážnosti, nikoliv však úplně.

Helenka se lekla toho, že by Jiří měl být knězem, ale úzkost ji obcházela, pomyslila-li, že by snad vstoupil do toho řádu, mezi ty, kteří zničili její rodinu, že by ho ztratila navždycky a tak, že by se nesměla k němu ani slovem přihlásit. Této její úzkosti a strachu před jezovity Jiří netušil, a také ne, že v té úzkosti i výčitka ji přibodává, že ona je všeho příčinou, že ruší shodu a mír v rodině, kvůli ní že Jiří kazí otcovo a babiččino vroucné přání.

LXVII

Jednou odpoledne počátkem března zašel si Jiří k Božímu oku na concertum. Hubátius rozkládaje partesy, podotkl, že budou bez auditoria.

„Stůně deklamátor, nebo není doma?“

„Nestůně, doma je, ale není s ním řeč.“

„Něco se stalo?“

„Asi. Včera odpoledne dostal hosta, mladé děvče, venkovské, hezké, statné děvče. Byla to jeho neť, dcera toho myslivce z Kopidlna, však jsem vám o něm vypravoval, když tu loni v létě byl u deklamátora, povídal jsem, jak mu je podobný.“

„Co to děvče?“

„Přišlo znenadání, nečekal jí, tuze se divil, když ji uviděl, tady na síni, když jsem tam s deklamátorem právě stál. Hned ji zavedl do kvartýru, uctil ji, dlouho spolu hovořili, dlouho svítili. Bylo to asi něco důležitého, co to děvče přineslo. Ale nepobylo tu. Časně ráno zas odešla. Ani jsem jí už nespatřil. A po té návštěvě je deklamátor všechen změněný.“

„Jak –“

„Zdá se mně, že se vyhýbá, že mu není do řeči; proto myslím, že dnes nepřijde. A to jsem zpozoroval, že dnes chodil s knihami; dvakrát jsem ho zahlédl, vždycky s balíkem pod paždí –“

„To přec není nic divného.“

„Je, protože ty knihy nepřinášel ze Židů, nýbrž odnášel odtud z domu.“

„Odnášel, a balíky!“

„A ne sám. Taky pomocníka měl. Ten taky odnášel knihy, a večer, náhodou jsem ho zahlédl, takový dlouhý, hubený, celý balík odnášel a tak se ohlížel a pospíchal a ke schodům zrovna skočil, když jsem právě pootevřel dveře.“

„Byl deklamátor doma?“

„To se ví, že byl.“

„Co se stalo, že tohle dělá. Že by knihy prodával –“

„To sotva. Zeptat se není možná; a taky se člověku vyhýbá. No, uvidíme, přijde-li.“

Začali, hráli, ale auditorium nevklouzlo ani pak, když po přestávce začali novou skladbu. A deklamátor doma byl, to věděl Hubátius najisto.

Záhada zůstala záhadou; za týden však pojednou šlehlo světlo do jejího temna. Jiří přišel odpoledne k babičce; zastal ji v malém sklípku a musil tam s ní zůstat, neboť se jí nechtělo do velkého pokoje, zvláště když za chvilku přišel bratranec, P. Daniel.

„Ach, Jiříčku, to je dobře, žes tady,“ bělovlasý kněz zamžoural očima, „to je dobře, povíš doma novinu. Novinu nesu. To byste neřekli!“

„Co se stalo?“ ptala se rychle paní Lerchová.

„Stalo, ó stalo! K nám do koleje došla zpráva – Nu, takhle: P. Mateřovský přišel ke mně a povídá: ‚Tak už stopa by byla.‘ Řku, jaká stopa. A on na to: ‚Pamatujete se, jak loni v srpnu utekl z Březinovy vinice mladý vinař s žitavským predikantem –‘“

„Tomáš!“ bezděky zvolal Jiří překvapen.

„Tak mají po něm stopu!“ tázala se i žasla stará paní. „A kde?“

„Dost daleko, na Jičínsku u Kopidlna se našla. P. Malobický z jičínské koleje přijel k nám a ten všecko pověděl P. Mateřovskému, a ten zas mně.“

„A co –“

„Pro primo, na Kopidlně panuje hrabě Šlik, tuze hodný a zbožný pán, a paní hraběnka také nadmíru pobožná, oba dali peníze na Citharu, na ten kancionál, jak jsem vám o něm –“

„Ale co přinesl ten jičínský velebný pán?“ vpadla nedočkavě paní Lerchová.

„Na tom kopidlanském panství je ve službách toho pana hraběte myslivec, nějaký Svoboda, tajný husita –“

Jiřík překvapením prudce vstal; deklamátor Svoboda se mu mihl a že má bratra myslivce, právě tam, jak Hubátius vypravoval.

„Ten myslivec,“ pokračoval P. Daniel, „měl už jednou pro to své bludařství soud, kacířské knihy se u něho našly; ale že bludy odpřisáhl i to, že takových knih už nebude přechovávat a v nich číst, smiloval se ten pan hrabě a nechal ho ve službě. Smiloval se nad ním a nad jeho rodinou; má ten myslivec dvě dcery a tři syny, ti jsou také při myslivosti.“

„A teď přísahu zrušil,“ vpadla stará paní.

„Nejen to, alebrž se i rouhal, a jak!“

„Rouhal!“ opakovala ulekaně paní Lerchová.

„Svatému Janu Nepomuckému. Mluvil s dvěma sedláky v lese, snad také byli berani, a těm vykládal o nastávající kanonizaci, že už bude svatořečení ‚toho Nepomuka‘, jak on povídal, to že je jako proces před soudem, že musí být svědkové na ty zázraky, a že se i našli, ale ti svědkové že roku nepřečkají, poněvadž lživě svědčili, že se staly zázraky, nic že se nestalo, jenom klam a podvod.“

Paní Lerchová tlumeně vykřikla odporem a pobouřením. Jiřímu strnuly oči. Hleděl na starého kněze a myslil na myslivcova bratra, deklamátora Svobodu, a polekaně.

„A to ještě ten rouhač myslivec vykládal sedlákům, že v tom svatořečení jsou naše praktiky, nás z tovaryšstva Ježíšova, to že všechno my jezuité, abysme měli za svatého Husa taky svatého. Slyšíte-li, svatého Husa řekl, toho slepejše, toho arcikacíře pojmenoval svatým!“

Paní Lerchová klepla holí opřenou o křeslo, hrozíc se, že je možná, aby člověk takhle mluvil. Také Jiří byl ohromen tou řečí myslivcovou; než opět se mu přikmitl deklamátor, jak tenkráte před svatojanskou slavností na vodě si vzpomněl na Husa, sice že to nebylo nic rouhavého, ale jej, Jiřího, že to přece mrzelo.

„A jak, prosím vás,“ ptala se stará paní, „když ti berani byli mezi sebou, jak to vyšlo najevo.“

„Byli neprozřetelní; nevšimli sobě, že nablízku stojí hajný, a ten to na zámku udal.“

„A jak ten vinař, Tomáš?“ vzpomněl Jiří, „jak ta stopa –“

„Ta se našla vlastně už před tím rouháním. To taky vypravoval P. Malobický, ten je vlastně na tu stopu uvedl, jak to mám od pana pátera Mateřovského. Jak jsem povídal, ten myslivec i křivě přísahal.“

„Ale Tomáš, velebný pane.“

„Ten tam taky byl, u Kopidlna, pod ochranou toho myslivce, on i ten predikant.“

„Chytili je –,“ ptal se dychtivě Jiří.

„Nechytili. Ti tam byli už na podzim a tohle rouhání stalo se teď nedávno.“

„Jak se dověděli, že Tomáš tam byl a ten –“

„Valdhorna ho prozradila a kacířská knížka.“

P. Daniel vypravoval o příhodě v lese na hradišti u Kopidlna, jak o ní uslyšel P. Malobický od hraběte Šlika, jakož i o knížce, kterou hajný tam u valu našel a kterou si myslivec Svoboda nechal, a ta knížka že jistě byla kacířská, hrabě že chtěl hned tenkráte, když mluvil s P. Malobickým, dát prohledati Svobodovu myslivnu, na radu však P. Malobického že to odložili.

„Ale nenyčky, když hrabě Šlik uslyšel o tom myslivcově rouhání, rozpálil se hněvem a již nečekal na pana P. Malobického. Poručil, aby ihned prohledali myslivnu; a tak se stalo. Šli tam ze zámecké kanceláře a také kopidlanský farář a hledali.“

„A našli –“ ptal se tišeji Jiří.

„Našli, a zrovna tu, kterou hajný našel. Myslivec předtím říkal, že ji spálil. Nic nespálil, našli ji, hajný ji hned poznal, jen se na ni podíval, našli ji a ještě jednu knížku, také kacířskou. A tak se prokázalo, že myslivec křivě přísahal.“

Všecko, co teď slyšel, vzrušovalo Jiřího hlavně kvůli deklamátoru Svobodovi. Vše, co mu bylo na něm podivného, záhadného, teď náhle jasnělo, i ta návštěva jeho neteře, i to nedávné stěhování knih; nejdříve však se ozvalo, že se přece nemýlil, že ten predikant, kterého zahlédl na Hubátiově a deklamátorově síni, jistě byl u deklamátora. To vše se v ten okamžik valem přihrnulo na mysl, i to, mluvila-li Helenka pravdu tenkráte na vinici, když na jeho otázku odpověděla, že deklamátora nezná. Sám teď chtěl v tom vzrušujícím překvapení povědět, že ten myslivec má tu v Praze bratra; ale zaváhal, a než se rozhodl, ptala se paní Lerchová, co se stalo s tím myslivcem.

„Hrabě ho dal zavřít na zámku; věc šla ke konzistoři a půjde k apelacím. Teď už nejde jen o službu a chléb, ale o hrdlo, holečkové, o hrdlo, když se ten myslivec dopustil křivé přísahy a tak ohavně se rouhal. A, a, jen si považte, tady v Praze má bratra, P. Mateřovský mně to řekl, a on to má od P. Malobického, ten toho myslivce a celou famílii tuze dobře zná.“

„Co je ten bratr,“ ptala se stará paní.

„Je prý ouředníkem u zemských desk.“

Vtom si paní Lerchová vzpomněla zase na Tomáše, co se s ním stalo, když se dostal z toho Kopidlna dál. „Dostal, a jistě taky přes hranice, ďábel je chránil, jistě jej zavedl do jejich Jeruzaléma, do Žitavy.“ Stará paní se chopila své hole, vstala v náhlém rozhodnutí nadobyčej rychle a ven ke dveřím. Otevřela je, zaklepala prudce holí o podlahu a ostře zavolala:

„Heleno!“

Jiří se zalekl. Sklopil oči, když Helenka, nic netušíc, ochotně přiběhla. Hned však postřehla, že se něco přihodilo; nejistě postoupila ke křeslu, do něhož paní zas usedla.

„Novinu ti povím, Heleno,“ začala bez úvodu, „o bratříčkovi. Dověděli jsme se, tadyhle velebný pán přinesl jistotnou zprávu, že s tím nehodným predikantem utíkal přes –“

„Kopidlno –“ pomohl P. Daniel.

„Měl tam spolky s nějakým myslivcem.“

Jiří viděl, že se Helenka zalekla.

„S křivopřísežníkem,“ dodal chvatně P. Daniel, „odpřisáhl, že nebude mít kacířských knih, a pak u něho dvě našli.“

„A jedna byla tvého bratra, ztratil ji tam v lese,“ doplnila paní Lerchová.

Helenka se zachvěla strachem o Tomáše, co o něm uslyší, že ho snad přece chytili. A vtom už pokračovala, a přísně, paní Lerchová: „Tu knížku mají, škoda že taky jeho nechytili.“

Helenka si v duchu vydechla.

„Co ty víš o tom myslivci,“ vpadl P. Daniel ne tak mírně a usmívavě jako jindy. „Znáš-li ho?“

„Neznám.“

„Ale slyšelas o něm.“

Okamžik váhala, plaše pohlédla na Jiříka, jenž seděl hledě do země; před ním lháti nemohla. Přisvědčila, že slyšela, ale už dávno, doma od otce.

„Tos mně neřekla, když jsem se tě vyptával,“ ostře vyčetl P. Daniel, a náhle, jak si vzpomněl, se optal: „A tak taky znáš bratra toho myslivce, je tady v Praze, ouředník u zemských desk; my víme všechno.“

Jiří pozvedl kvapně hlavu a pohlédl po Helence.

Ta přímo hledíc páterovi do očí odvětila klidně a jistě:

„Neznám.“

„Že neznáš? Tak jsi s ním nemluvila?“

Helenka, jež dosud nevěděla, že ten tajemný měšťan, jenž Tomášovi zanesl na vinici Klejchovu knížku a s nímž pak o tajné pobožnosti u Vorlíčků mluvili, je bratr kopidlanského myslivce, odpověděla bez rozpaků a váhání zase tak jistě, přesvědčujícím tónem ryzí pravdy:

„Nemluvila, neznám ho.“

Jiří, jenž v stísnění čekal její odpověď, cítil, že mluví pravdu a že bylo pravda, co mu řekla tenkráte na vinici, když se jí ptal na deklamátora Svobodu.

Také P. Daniel dál už nenaléhal otázkami; jen paní Lerchová dodala, a přísně:

„Tak vidíš, do jakých čistých spolků se tvůj bratr dostal, s rouhači a křivopřísežníky. Do toho tě chtěli taky přivést. Děkuj pánubohu. Tak, teď víš.“ A mírněji skončila: „Tak si jdi.“

Helenka odcházejíc postihla Jiříkův pohled; byl jasný.

A teď Jiří sám se dostal do výslechu, když podotkl, že zná myslivcova bratra, toho úředníka zemských desk, že bydlí zrovna vedle Hubátia na jedné síni. Pověděl, jak se s ním seznámil a že deklamátor chodíval k Hubátiovi poslouchat, když hráli na housle. Že si také od něho knihy vypůjčoval, netroufal si v ten okamžik říci. Žaslať babička a hrozila se i tak, s kým se to scházel, a neukonejšilo jí, když Jiří opakoval jí svědectví Hubátiovo o deklamátorovi. P. Daniel hleděl okamžik před se, zamyšlen, až pojednou se vytrhl.

„To bys, Jiříčku, měl povědět panu páteru Mateřovskému.“

„A proč?“

„Protože je ten ouředník bratr toho myslivce. P. Mateřovský už o něm ví, povídal mně to, a přitom, tady že by byla snad stopa –“

„Jaká?“

„Abyste věděli, jsou i tady v Praze, nejen ve vinicích, povídám tady v městě tajní evangelíci a husiti.“

„Není možná!“ žasla paní Lerchová.

„Jsou prý najisto. Nu, když to řekne páter Mateřovský –“

„A tak by si myslil, že ten deklamátor –,“ dohadovala se stará paní.

„To neřekl, nic neřekl, ale kdo by si hned pomyslil tak jako ty, Rózičko. Ale mlčet o tom, mlčet.“

„A ty, Jiříku, tam k Hubátiovi nechoď. Hrajte si u vás, doma, nemusíte tam,“ vyzývala paní Lerchová.

„Nebojte se babičko, ten pan deklamátor přestal už k Hubátiovi chodit.“

Jiřík odešel, ne však domů, nýbrž k Božímu oku do bytu Hubátiova. Na mysli měl deklamátora, který přesto, že ho měl v domnění, byl mu sympatický pro jeho lásku k hudbě a knihám. A dobrý se mu zdál, hned jak se s ním seznámil, a k němu, k Jiříkovi, byl zvláště hodný; zval ho k sobě, rád jej viděl, knihy mu ochotně půjčoval a někdy zavedl pěkný hovor o knihách, o české řeči a historii. Jiřík vzrušen tím, co teď od P. Daniela o něm uslyšel, pospíchal k Hubátiovi, aby mu to oznámil a s ním o tom promluvil.

V starém domě U božího oka, jindy tichém, nápadný ruch. Před průjezdem, v průjezdě hlouček lidí, žen i mužů, na schodech také skupina a všude patrné vzrušení; nahoře nad schody dvě ženy pozorovaly dveře deklamátorova bytu a šeptaly si v dychtivé zvědavosti. Jiřík se nikde nezastavil, nikoho se nezeptal, ale tím prudčeji se hnal do schodů, tuše, že se něco stalo. Ani nezaklepav, vrazil do Hubátiova pokojíku.

„Co se tu děje!“ zvolal hned na prahu.

„Divné věci.“ Hubátius byl nadobyčej vážný. „Zčistajasna přišla komisí a prohlíží deklamátorův byt.“

„Co, knihy?“

„Ty především.“

„Kdo tam je?“

„Jezovita, P. Mateřovský.“

„Ach! Sám?“

„Ne; kaplan z Týna je s ním, farář nemohl. Jsem jako zmámený, proč na deklamátora tak uhodili.“ Jiří pověděl novinu, kterou si nesl od P. Daniela.

„Ach, tak to je!“ zvolal Hubátius. „Teď rozumím, proč tu bylo to děvče. Proč pak to uklízení knih.“

„A když je uklízel, byly tedy zakázané, kacířské.“

„To snad, ale proto bych souseda ještě neodsoudil. Je knihomol, sehnal kde co, třeba lutrijánské a husitské, a snad i turecké, mohamedánské, jen když to byl starý špargál. Proto může být, a já také myslím, že je, dobrý katolík. Kdopak může za bratra.“

Jiří neodpíral, ba spíše rád výklad ten slyšel, a jen se optal, je-li tu komisí už dlouho.

„Och, dlouho, přehrabávají a přehlížejí všecko zevrubně. Týnský kostelník jim ty knihy snáší a podává.“

Někdo zaklepal na dveře. Týnský kaplan vstoupil. Ptal se po Hubátiovi.

„Máme tu u souseda,“ vykládal, „komisí; pan Svoboda je v podezření, že má kacířské knihy.“

„Našli jste nějaké?“ zeptal se kvapně Hubátius.

„Dosud nic. Ale ten pan Svoboda se odvolal na vás, že ho dobře znáte.“

„Znám tuze dobře.“

„Měl jste snad někdy nějaké podezření stran víry –“

„Neměl, velebný pane, chodí ke správě boží, do kostela, všecko.“

„Nebo měl-li nějaké spolky.“

„Co já vím, neměl. Nikdo ho nenavštěvoval, sám také nikam nechodil a nechodí, leda večer do hospody k Vorlíčkovům na pintu piva a někdy sem ke mně poslechnout si muziku, když tadyhle s panem Březinou hrajeme na housle.“ Hubátius sice vzpomněl na dlouhého souseda, jenž od deklamátora knihy odnášel, ale nezdálo se mu, aby tu jedinou návštěvu uváděl. A nechtěl se také zmínit o knihách, jež ten muž odnesl; nic jistého o tom nevěděl a sousedovi by tím přitížil.

„Ach pan Březina!“ zvolal kaplan. „Taky vás jmenoval, a že vám půjčoval knihy.“

„Půjčoval.“

„Jaké – Ale ne, počkejte, pojďte se mnou, prosím vás, k panu páteru Mateřovskému vedle, to bude nejlíp, když to také před ním vypovíte.“

Šli. Jiří zneklidněn a v napětí. Pokoj deklamátorův jako o velkém smýčení nebo stěhování. Všude samé knihy, jako by napršely. Stojany skoro vyprázdněny, po stole však, po lavici, po židlích a posteli i na podlaze hromádky knih nebo jednotlivé folianty většinou ve vepřovici svázané. Nad tím vším mohutná postava P. Mateřovského krevnaté tváře; právě čekal, až mu kostelník podá ze stojanu poslední knihu. Nevelký deklamátor zdál se vedle jezovity v černé sutaně menší a drobnější. Byl bez paruky; ta trčela zavěšená na stojánku na stole nad knihami. Komise přišla znenadání, takže deklamátor neměl ani času, aby si ji dal na hlavu. A v prudkém překvapení na ni nevzpomněl. Byl v černé vlněné čepičce, když vstoupili. Smekl ji a držel dosud v ruce.

Jiří viděl jej tak poprvé, krátce ostříhaného. Zdálo se mu, že deklamátorovi uši odstávají, a vůbec připadal mu hubenější, seschlý, nějak ubohý. Až mu ho bylo líto. Stál přihrben, ač ne skleslý nebo sklíčený. V pěkných modrých očích zasvitlo, když vstoupil Hubátius s Jiříkem. Ten rozhlédnuv se tím zpuštěním pokoje, všiml si, že jest i almara dokořen otevřena. Mrkl po jejím dnu. Okované skřínky tam nespatřil.

P. Mateřovský se hrubě ani neomluvil, když se Hubátius přihlásil, a hned, že je dobře, že pan soused přišel; vyptával se jako kaplan a pak také Jiřího, že prý si vypůjčoval odtud knihy, aby pověděl jaké, a že tu býval a knihy si prohlížel. Jiří přisvědčil, že vypůjčoval a pan deklamátor že také mu knihy ukazoval, když nějak zvláště vzácnou a starou koupil. „Koupil,“ vpadl Mateřovský, „a kde?“

„Kupoval, co já vím, nejvíce v Židech.“

„A tak,“ přidal se Hubátius s úsměvem, „že panu deklamátorovi ani na tabák nezbylo. To všecko z lásky k starým knihám.“

„A jaké knihy vám půjčoval?“ ptal se Mateřovský Jiřího.

„Většinou historické, Beckovského kroniku, Balbínovy knihy –“

P. Mateřovský stáhl své husté černé obočí.

„A také knihu mariánskou, Obroviště mariánského Atlanta, o zázračných obrazích Panny Marie.“

Mateřovský překvapen upřel své černé oči na deklamátora, ale hned se zase ptal Jiříka, zdali také někdo jiný si tu vypůjčoval knihy.

„Co já vím, ne,“ odpověděl Jiří.

„Jenom loni na Silvestra,“ vzpomněl Hubátius.

Deklamátor, jenž stál s pochýlenou hlavou, vztyčil ji a napjatě upřel zrak na Hubátia, jenž pokračoval: „Nesl nějakou knihu do své hospody U Vorlíčků, to jsem viděl, že něco nese pan deklamátor, potkal jsem ho v Týnské ulici, a jak mně pak řekl, byla to kronika; nesl ji dobrému známému, s kterým večer sedává.“

„Vám nepůjčoval nic?“

„Velebný pane,“ Hubátius se usmíval, „já na ty staré knihy nemám ani kdy, ani chuti.“

Mateřovský jim poděkoval několika slovy a tím je propustil. Jiří šel opět k Hubátiovi a čekal u něho, až komisí odešla. Čekali, číhali, až půjde. Zahlédli oba kněze, kostelníka, jenž kráčel za nimi a nic neodnášel. Nic nenašli, co by bylo zakázaného nebo jen podezřelého. Zašli, zvědavci zmizeli ze schodů i z průjezdu.

„Tak nepochodili, nic nepopadli,“ zvolal Hubátius, když komise zašla, a zvolal to s uspokojením, skoro vesele. Přálť sousedovi. Jiří však mlčel; nebyl uklidněn a také sám s sebou spokojen. Nevyčítal si, že prve tak svědčil a že zamlčel to, co jej předtím znepokojilo, některé narážky a hovory deklamátorovy; ale to jej temně tížilo, že deklamátor tolik z bibliotéky stěhoval, když se dověděl, co se stalo s jeho bratrem, a že asi dozajista byl ve spojení s tím predikantem a s tajnými bludaři. Chtěl se o tom zmínit Hubátiovi, než vtom vešel deklamátor.

Byl bez paruky, měl však jako jindy černou vlněnou čepičku na hlavě. Nebylo to však jejich auditorium, které jindy s úsměvem na rtech i v modrých očích se protáhlo, vklouzlo tiše dveřmi a schoulilo se v křesle u kamen. Deklamátor vstoupil zvolna, skoro ostýchavě, postál okamžik u dveří, pohleděl pátravě na mladé hudebníky, pak rovnou k nim a podal každému z nich ruku.

„Pozdrav pánbůh, mladí páni, zastali jste se mne.“ Byl patrně pohnut „Jak si páni pátres na mne vzpomněli! Nu, pochodili – Ach, zlý čas na mne uhodil, to je zkouška, a bude. Pozdrav pánbůh, rád jsem tu býval, tuze rád.“ Modré oči mu zamžikaly. „Tak spánembohem.“ A kvapně odešel, dříve nežli se oba přátelé vytrhli ze svého překvapení.

„To jako by se s námi loučil,“ řekl Jiří.

„Baže; myslím, že na concertum už nepřijde, že máme po auditorium.“

LXVIII

Helenka nemohla tenkráte na vinici, když se jí Jiří zčistajasna otázal, zná-li deklamátora Svobodu, pochopit a vysvětlit si, proč se jí na něj ptá, a marně hádala, kdo ten muž je. Pak za těch pohnutých dnů a změn zapomněla na něj. Teď uslyšela o něm nanovo a zas se jí ptali, P. Daniel, zná-li deklamátora Svobodu. Tentokrát alespoň zvěděla, že je to nějaký úředník a bratr myslivce Svobody. Z tohoto označení vyšlo jí světlo; skoro naurčito hádala, že ten pan deklamátor je ten tajemný měšťan, který přišel za Tomášem na vinici a přinesl mu Klejchův špalíček, že to je ten, kterého loni o Božím těle, když s Tomášem uskočili Šantrůčkové, potkali v Týnské ulici a s kterým se pak setkali o tajné pobožnosti u Vorlíčků.

Živě si ho pamatovala, vlídný a milý pohled jeho modrých očí, jak ji pobídl, aby mu neříkala pane, ale bratře, jak s nimi pěkně mluvil, na jejich otce se vyptával, a pak o večeři Páně jak jí kalich, ten zlatý, starý kalich, ke rtům nachýlil. A také jí daroval Klejchovu knížku. Tedy ten. Ví-li o Tomášovi, o jeho útěku – Jistěže ví, tak jako se zná s Vostrým. A ví-li o nich, o jejich útěku, ví také o ní, co učinila. Zalekla se toho pomyšlení a toho, že ten vážný muž zle o ní soudí. On a všichni, kteří se tam v té tajné modlitebně scházejí.

Ale že Jiří se jí po něm ptal, už loni – Vzpomněla si, že jej předtím už jednou jmenoval a pana Hubátia, oba najednou, jako své známé je jmenoval. Ale pak na vinici, když se jí vyptával na „krajana“, Vostrého, zeptal se znenadání, zná-li deklamátora Svobodu – Mohla směle říci, že nezná, než otázka sama jí zůstala záhadou. A byla jí také teď; ledaže by Jiří věděl, že se Vostrý zná s deklamátorem. Než jak by to mohl vědět –

S účastenstvím myslila na toho záhadného jí muže, jak mu teď asi je kvůli bratru myslivci, nebude-li také kvůli němu trpět, když všichni tak hrozně smýšlejí; a co chudák myslivec – Otce skrýval, Tomáše, pomáhal jim a Vostrému, a teď – Kdyby mohla toho pana deklamátora varovat, aby teď byl opatrný, zvláště s těmi tajnými pobožnostmi. Ale kde ostává a jak by se k němu dostala –

Uslyšela o něm a jeho bytu dříve, nežli se nadála. Jiří přišel pozejtří a vypravoval před ní babičce, jak šel posledně odtud k Hubátiovi, jak u Božího oka bylo všechno vzhůru pro komisí u deklamátora Svobody. Vypravoval o P. Mateřovském, jak znenadání k němu přišel s týnským kaplanem, ten že pak, právě když on, Jiří, byl u Hubátia, vstoupil do Hubátiova kvartýru a pozval je, aby šli do vedlejšího, kde je komisí, aby vydali svědectví. Helenka přestala šít a jen poslouchala, a velmi napjatě. Stará paní se hrozila, jaké to mají spolky, že by mohli, on, Jiří, i pan Hubátius, mít pěkné opletání, ještě aby také je citýrovali –

„Nic nebude, babičko. U deklamátora nenašli ani jediné zapovězené knihy, a k Hubátiovi už přestane chodit poslouchat, víc už nepřijde, Hubátius to také povídal.“

„To věřím, teď ho přejde všechna muzika, když jde jeho bratru o hrdlo.“

Helenka pohlédla ulekaně ze staré paní na Jiřího, čekajíc, co řekne, to není možné, aby tak ukrutně – Ale Jiří nevyvrátil toho strašného slova, jen vážně přikývl, a že je s myslivcem jistě tuze zle –

O té komisí u deklamátora Svobody uslyšela zas, nazejtří, když přišel P. Daniel (Jiřího tu nebylo) a vypravoval staré své sestřenici, co slyšel od P. Mateřovského, kterak marně hledal, ale proto přece že tomu deklamátoru nevěří. To P. Mateřovský řekl, zatajil však, co hodlá, že právě pro to své silné podezření nespustí deklamátora z očí a že ho dá hlídat a špehovat. Paní Lerchová, slyšíc opět o deklamátorovi, vyslovila se znovu a rozhodně, že by Jiří neměl k Hubátiovi chodit, když má takového souseda, a že pro jistotu požádá zetě, Březinu, aby Hubátia pozval, ať raději chodí hrát k Březinům.

„A, a to ostatní, Rózičko, jsi Březinovi neřekla? Neřekneš?“

„To myslíte jako –“ Stará paní se ohlédla, odmlčela se, pak poslala Helenku za záminkou ven.

„Co myslím, Rózičko: ví-li Březina, že Jiřík nechce na kněžství.“

„Ještě jsem s ním nemluvila, už tu dávno nebyl, ale myslím na to, je už čas. Pozvu si ho.“

„Je čas, je, jaro tu, co nevidět přijde léto a pak –“

„Pořád to mám na mysli. Nejde mně na rozum, hoch vždycky tak pobožný, už jako chlapec samý ornát a oltáříček, a vždycky jako by se samo sebou rozumělo, že bude knězem. Už mi napadlo, není-li v tom něco –“

„Co bys myslila?“

„Co jediné by mohlo mu zvrátit myšlení – děvče.“

P. Daniel prudce sebou zavrtěl.

„Rózičko, co si pomýšlíš! Jiřík, Jiříček, jako panenka, ženských se bojí jako sv. Aloisius.“

„Nu, neříkám, a nechci ani věřit, že by se tak pomátl; ale jiné překážky nevím.“

„Pozorovalas něco?“

„Dosud ne, a jak bych mohla já, tady, když tu je na chvilky. To Březinovi – Řeknu zeťovi, ať si všímá, anebo taky,“ rychlila řeč, „ať se optá Hubátia, ten by snad nejspíše věděl, je-li co.“

Staré paní ani na mysl nevstoupilo, že by její vnuk, syn tak vzácné rodiny, mohl si oblíbit chudé děvče, vlastní poddanou svého otce, a nadto dceru takového zarytého kacíře.

Společnost u stolu blíženců neměla od minulého podzima žádné zvláštní příhody nebo události, která by ji zajímala a vzrušovala tak jako noční výprava Samečkova se slavnou komisí pánů asesorů královského ouřadu perkmisterského hor viničných do vinice Kantůrky. Dlouho rokovali o té výpravě a ještě pak i v zimě občas k ní v hovorech zatočili, kdykoliv Florián Mariánek přinesl zprávu o starém vinaři Novotném, jenž byl jedinou kořistí dotčené komise vedené P. Mateřovským.

Ty zprávy však byly celkem pořád stejny, že totiž ten vinař je nadmíru zatvrzelý, že se nechce přiznat a že z něho nemohou nic dobýt. Jednou také vypravoval Mariánek, co zvěděl od sluhy pana primátora, že z rathouzu vystrčili starou vinařku, ženu toho Novotného, že jim tam na rathouz chodila plakat a prosit, aby jí dovolili promluvit s mužem, a taky, bloud stará, aby ho pustili, a tak když pány tak tuze obtěžovala, že ji biřic z rathouzu vyhnal a pohrozil jí, že ukáže-li se tu ještě jednou, že ji vymrskají. Nad touto zprávou zavrtěl hlavou starý Mikuláš Kroupa, velebitel rodu Brandlinských ze Štěkře, a ještě starší Jan Kubíček, velebitel rodu hubrykovského, milovník české kroniky a malovaných obrazů, hlasitě povzdechl, že to té ubohé ženě přece neměli udělat –

Po Novém roce přinesl Sameček z ouřadu zprávu, že ten starý vinař, třebaže se nepřiznal, byl odsouzen, poněvadž přechovával predikanty a svůdce kacířské, a sice že byl odsouzen na půl léta k těžké obecní práci v okovech.

Nevydržel to. V únoru se roznemohl na zánět plic. Tenkráte starou ženu jeho k němu pustili. Ale jen tenkrát; jenom jedinkráte ho navštívila. Když přišla podruhé, již nedýchal. Vyprovodila jej s dvěma svými syny ke hrobu, ne však na hřbitov, nýbrž na odlehlém místě. Do posvěcené země jeho tělo nesmělo; nedovolil to ani úřad, ani farář, poněvadž starý Novotný přechovával kacíře a svůdce, sám jistě heretik. A bylo potřeba příkladu, aby kdejaký nevěrec se ustrašil.

O tom nejenom u stolu blíženců, ale po vší klenuté jizbě hospodské u Březinů rokovali. Jiří Kocourek rozhodně chválil ten trest, tak že to má být, jinak že to kacířstvo nebude vypleněno, kacířstvo, ta ostuda, ba jistě že to je ostuda pro Prahu, ostuda, ostuda, že tu mohou ještě být ti slepejši lutrijánští a husiti, když Praha a všecka země očekává vyhlášení nového svatého, svatořečení blahoslaveného Jana Nepomuckého.

Kocourek se pak znovu pobouřil, když jeden z juristů, kteří u Březinů měli svůj stůl a skoro každého večera tu zasedli, přišel s úžasnou zprávou. Z Jičína, jeho rodného města, mu psali, co spáchal v sousedství, v Kopidlně, myslivec Svoboda, jak se znovu projevilo jeho kacířství, i to, jak se rouhal sv. Janu Nepomuckému a směle vyhlásil, že žádný z těch, kteří svědčili o zázracích sv. Jana, roku nepřečkají. Z toho vzrušení a pohoršení u všech stolů; nejdivočejší byl opět Jiří Kocourek, jenž rozhazuje rukama a blýskaje očima se čertil, že je tohle v Čechách možno, tohle, když v tom svatořečení bude čest celé zemi, všechno království že bude mít čest a slávu po všem světě, a takový beran že se opováží – A hned zas, jak vždycky vše pálil, navrhoval, že by měli toho rouhače zaživa spálit, to že by bylo spravedlivé.

O tom svatořečení se u stolu blíženců nejednou jednalo, jmenovitě o tom, kdy už na ně dojde, že by už byl čas, že se nikde nemohou dočkat, jak duchovenstvo a páni, tak i sprostný lid. Tady v té nedočkavosti krotil všechny Jiří Kocourek, jindá vždy prudký a nedočkavý; ale to nemluvil z něho divoký švec, nýbrž bývalý teolog, kněžství kandidát. Chlácholil, aby se blýskl výkladem, že není možná, jak by chtěli, aby to svatořečení užuž bylo, hned, bez odkladů, to že musí minout jistá doba mezi blahořečením a svatořečením, nejméně deset let, tak aby si vypočetli, že když byl Jan Nepomucký před sedmi lety prohlášen za blahoslaveného, nemůže teď, letos, ještě být prohlášen za svatého, to že tak skokem nejde, a pak že to je dlouhý proces, ó, tuze dlouhý a drahý, advocatus diaboli, čertův advokát, že se brání a vzpouzí, všelijaké kličky a ouskoky vymýšlí, jen aby ohlášené zázraky zvrátil a za nic prohlásil. A co ostatně – Tady v Praze svatořečení jako by už bylo, sv. Jan má tu oltáře, obrazy, státue, všechnu svatou poctu –

„I kostely,“ vpadl mu do řeči starý Kubíček. Jen ať se jdou podívat na Hradčany ke klášteru voršilek, pobízel, tam že uvidí nový, krásný kostel sv. Jana Nepomuckého, on že tam byl už dvakrát, že ho dostavují, jaká výstavnost, a což až bude všecko hotovo, a to že bude jistě letos do podzima, to už bude taky celý vymalován, jaká krása, on mistr Rainer, co má Herzogovu, synovec nebožtíka Rainera France, od toho že má taky obrázky, Ježíš v zahradě Getsemanské a jiné, jako od starého Rainera, a mladý že si dává v tom kostele tuze záležeti a že jej, Kubíčka, pozval, aby se přišel podívat, až bude tepleji a jasno.

I šel pak starý Kubíček, byl krásný májový den, a večer pak líčil u stolu blíženců, co viděl, třebaže v kostele ještě plno lešení, ale už tak že člověk oči otvírá, jaké divy v tom malování, stavba dole, kostelní loď jako by v tom malování zdola do výšky rostla, jak to je malováno, sloupy, římsy, a všechno jako opravdivé, a pak těch figur! A malíře že by jim přál vidět, Rainera –

„Měli byste ho vidět, jak v té výšce maluje a jak se musí kroutit, tu na bobek a zas naznak, hlavu do týla, tvář nahoru, tak malovat, v takovém položení! Obličej měl od barev všechen postříkaný, o šatech nemluvě, a zas odstupovat, dívat se, měřit, a zase tak zkrouceně nebo naznak, oči do stropu. Povídal mně, že z toho vole dostane, čtverák, ještě se smál. Ruka se mu jen kmitá, když maluje, pemzlík jen lítá. Ale taky zrovna pod tím pemzlíkem všecko kvete. To je krása!“

„A co figury?“ zeptal se Kroupa.

„Co jich je, a jaké! Svatého Jana a jeho zázraky. Taky jak sv. Jan uzdravil Terezii Krebsovou, jak jí obživla uschlá levá ruka, však se na ten zázrak sám pamatuju, tomu je pětadvacet let, a víc.“

Jiří Kocourek hned do toho a s tváří velice vážnou, tak určitě, znalecky, tenhle zázrak že sv. Janu v Římě pomůže, toho zázraku že advocatus diaboli nevyvrátí, ten že svaté kolegium uzná, a hlavně ovšem, co se neporušeného jazyka týče.

„No, a Rozálie Hodánková,“ ozval se starý Kroupa, „když ji sv. Jan zachránil, když se topila. To je přece taky zázrak.“

„Je, taky,“ prudce přisvědčil Kocourek, nelibě dotčen, že jej staroch vyrušil, „a jiné, zázraků dost; ať si některý z nich ten ďáblův advokát vyvrátí, zbude jich ještě dost, a těch, to vám povídám, nevyvrátí, obzvláště když jsou na ně svědkové. A jsou naživu a nesešli smrtí, jak povídal ten kacíř, ten myslivec, víte-li, že roku nepřežijí, kdo svědčili o zázracích sv. Jana. Zato myslím ten rouhač roku nepřečká,“ hrozivě prorokoval, a hned zase volněji a nějak slavnostně: „A do roka bude svatořečení, to vám povídám. Není sice ještě deset let od blahořečení, ale v Římě něco sleví, jak by ne, když nejenom Čechy, Morava a Slezsko, alebrž i jiné země, celý svět tak říkajíc nemůže se dočkat kanonizací a žádají o ni potentáti, knížata, panstvo, vysoké kněžstvo, obzvláště páni pátres jezoviti. A ti mají v Římě moc, ti tam něco zmohou, a tak najisto do roka bude to svatořečení. Uvidíte.“

U Březinů nikdy tak pozorně, bez vyrušení a rádi Kocourka neposlouchali jako této jeho prorocké chvíle.

Hubátius a Jiří hrávali teď na jaře málokdy, a vždycky sami, bez audi toria. Soused deklamátor nepřišel už od toho dne, co byla u něho komise; také jindy se u Hubátia nezastavil. Vyhýbal se i náhodným hovorům. Hubátius se mu nedivil. Vykládal si, že Svoboda se stydí za to, čím se bratr myslivec provinil, a že jej asi také tíží starost, co z toho pojde nejen bratru, ale i dětem jeho a snad i jemu samému. Bylo mu ho líto, a když Jiří za hovorů neutajil, že by měl přece pochybnosti a domnění o deklamátorovi, Hubátius je vyvracel.

Za poslední návštěvy Jiříkovy, bylo jednou v květnu odpoledne, začal ihned, jen Jiří vstoupil, o deklamátorovi.

„Pan soused zmizel,“ hlásil Hubátius.

„Zmizel?“ žasl Jiří. „Snad –“

„Utekl, myslíte. Ne, to ne. Před pěti dny odpoledne jsem ho viděl naposledy. To přišel odpoledne domů a již nevykročil; večer nebyl ani u Vorlíčků a ráno odešel. Kdy, nevím, já ho neviděl odcházet, ale podruhyně dole povídala, že ho zahlídla časně ráno, hůl v jedné a uzlík v druhé ruce. Hospodáři prý ohlásil, že jde na nějaký den z Prahy, do čtrnácti dnů však že se navrátí.“

Jiříkovi převanulo pomyšlení, vrátí-li se opravdu, hned však je zamítl a řekl jen:

„To je divné. Kam by se to byl vypravil –“

„Já vám, Jiříčku, povím; mně to, pravda, neřekl, ale myslím, že se nemýlím. Do Kopidlna šel.“

„Za bratrem!“ zvolal Jiří, překvapen. „Za tím myslivcem.“

„Tak.“

„Navštívit ho.“

„A snad rozloučit se s ním, a snad navždycky.“

„Myslíte –“

„Jak teď jsou zákony,“ Hubátius, juris licenciát, nadobyčej zvážněl, „a patenty proti nekatolíkům. To bludařství a kacířství, a kdo by je nějak fedroval, pokládá se pro crimine contra statum. Všechny patenty proti heretikům jsou tuze ostré, obzvláště poslední, předloni vydaný. To jsou tresty, a jaké, samá těžká práce obecní, na rok je nejmenší, galeje –“

„Ale tak starý člověk byl by na veslování na galejích nedostatečný.“

„Tak je tu ještě mrskání a vypovězení ze země. A hůř ještě s těmi, kdož kacířským učitelům a predikantům zdržování a doupě dávali a je skrejvali nebo kdo tajná conventicula drželi a kacířské knihy vevláčeli. O těch se vejslovně v tom patentu rozkazuje, že musejí být na hrdle mečem trestáni.“

„Musejí,“ tiše opakoval žasnoucí Jiří.

„Tak je to vejslovně v tom patentu, nu, a ten myslivec takového kacířského vyslance či emissarium skrejval, sám jste to vypravoval. Pravda,“ Hrubiátus mluvil rychleji a jaksi jasněji, „úleva by byla možná, kdyby ten arrestatus –“

„Myslivec –“

„– kdyby ten myslivec opravdu želel a litoval, a byl někdo, kdo by za něj in optima forma juris kavíroval69 a ručil, nemusil by na smrt.“

„Kdyby deklamátor kavíroval –“

„Toho by soud jistě nepřijal, a pak,“ Hubátius stáhl obočí, když mu vtom připadlo, co myslivci přitěžovalo, „ten člověk už jednou dostal pardon, a zas upadl do toho, a tudíž přísahu zrušil.“

„To rouhání –“

„To je to nejhorší, a proto ubohý můj soused hrubě nepochodí. Ostatně kdožpak ví, šel-li tam, a šel-li, sotva se s veselou navrátí.“

Za soumraku, za měkkého májového soumraku, vrátil se Jiří domů. Šel nejprve do svého pokojíka vzít na se domácí kamizolu. Sotva však že rozepjal první knoflík svého tmavého kabátu, vstoupil pan starý, otec. Sem do pokojíka skoro nikdá nepřicházel; Jiří žasl a hned jej také obešlo nedobré tušení. Tvář otcova, kolem níž kadeřavá paruka, až na ramena a záda dlouhá, v tom šeru ztemněla, byla plna vážnosti.

„Divíš se, Jiříku, že sem přicházím. Jdu za tebou, čekal jsem, až se vrátíš, rád bych s tebou promluvil mezi čtyřma očima.“

„O čem, pantáto,“ nejistě se ptal Jiří, tuše, o čem bude řeč.

„Než se nadějeme, bude konec tvým studiím na filozofii, pak už přichystat se na povolání. Myslil jsem si, že samo sebou se rozumí, že najisto pomýšlíš na důstojnost kněžskou.“ Odmlčel se; oči jeho utkvěly zkoumavě na synově přibledlé tváři. V pokojíku dusné ticho. Pan starý čekal na odpověď, Jiří však, sklopiv oči, mlčel.

„Očekával jsem, Jiříku,“ začal opět pan starý, „že rád přisvědčíš a ochotně řekneš: tak, tak, pantáto. A ty mlčíš. To jako bys řekl ne. Tedy je pravda, co mně babička řekla. Nechtěl jsem tomu ani věřit. Tak ty nechceš.“

„Pantáto, ještě je čas.“

„Je čas,“ ostřeji přisvědčil Březina, „tos už řekl taky babičce, pravda, je čas, ale abys nechal váhání a rozmýšlení. Chci to, a vůlí svého otce nepovrhneš. A kdybys i to si troufal, pamatuj na nebožku panímámu. Ta žila v tom pomyšlení, že budeš oblečen jako kněz, a v té myšlence taky zemřela. Víc ti říkat nemusím a taky nebudu. Vím, žes hodný syn, víš, jak tě nebožka matka měla ráda, jak já tě mám rád. Nezarmoutíš mne a babičku taky ne. Nevím, zdali nepřišlo na tebe nějaké pokušení. Neptám se a nepátrám. Přišlo-li, přemůžeš je. Víš, co je synovská povinnost a co poroučí boží přikázání.“

A ticho. Přísná, pronikavá slova přestala. Jiří byl sám. Stál v houstnoucím šeru dosud na témže místě ustrnulý. Tedy přišlo to, čeho se tajně obával. Otcova řeč účinkovala mocně sama sebou i připomínkou na nebožku matku. Bylo to pravda, bylo to matčiným vroucím přáním, věděl to. Tenkráte myslíval, že snadno, s radostí je splní. Ale teď – A „přišlo-li nějaké pokušení“ – Zachvěl se. Ví-li něco pantáta, nebo jen hádá – Ne, neví, sám to řekl, nemůže vědět. Ale až zví –

69 Byl ručitelem po právní stránce zcela vyhovujícím. Pozn. red.

LXX

Jiří nazejtří po tom večeru, kdy otec jeho se tak rozhodně vyslovil, nevykročil z domu. S otcem, s macechou uviděl se jen v poledne, a ještě nakrátko. Po jídle neposeděl jako jindá, nýbrž hned vstal a odešel, vymluviv se, že mu není dobře. Březina, když s ženou osaměl, ihned vyložil, proč Jiří tak pospíchá, proč asi mu je nevolno, a vyslovil přitom svou nevoli a nevrlost nad jednáním Jiříkovým. Čekal ženin souhlas, a horlivý. Paní Březinová však, uslyševši, že se Jiřímu nechce na kněžství, povzdechla soucitně.

„Ach, chudáček!“

„Jak, ještě litování?“

„Jistě, pane, ho lituju, když nemá k tomu náklonnosti –“

„Je-li však to proto, jak panímáma myslí, že mu nějaké děvče udělalo –“

Mladá paní nezalekla se té námitky prudce a rozčileně pronesené; usmívajíc se tvrdila své mínění:

„To teprve bych jej litovala. A víte něco? Kterou si Jiří oblíbil?“

„Nic nevíme, ani já, ani panímáma. Je to něco tajného. Už jsem se ptal také Hubátia, neví-li nebo nepozoroval-li něco.“

„A on –“

„Náramně se divil, to že by bylo tuze divné. On že neví nic a také že nic nepozoroval.“

„Snad se mýlíte, pane.“

„V tom jistě ne, že nechce na kněze. Ale v tom mu nepolevím.“ –

Jiří znal otcovu pevnou vůli. Proto slova jeho tak mocně účinkovala, proto se nemohl ani za dne upokojit. Zalekl se, starostně uvažoval, jak bude, co by si počal; svého rozhodnutí však se vzdáti nechtěl.

K babičce šel pozejtří; byl přesvědčen, že mluvila s otcem, a teď, až on přijde, že začne o kněžství. Mohl se tomu vyhnout, než přece tam pospíchal, poněvadž toužil uvidět Helenku. Stará paní však ani slovem nezavadila, ale také Helenky nespatřil. Vracel se smuten. Kvůli ní byl by se tam hned nazejtří rozběhl, odložil však návštěvu, aby se babička nepodivila, že přichází tak neobyčejně záhy. Až za dva dny se tam stavil. Helenky však opět nespatřil. Jako by zmizela. Čekal, ale nedočkal se, ačkoliv návštěvu hodně protáhl. Také našel si záminku, aby mohl do malého sklípku a odtud do zahrádky nahlédnout. V mladé zeleni dole však nikdo. A zeptati se nesměl. Domů šel smuten i znepokojen pomyšlením, že babička snad něco tuší a že Helenku poslala pryč. Kudy se ubíral domů, nedbal. Šel, oči do země, také kolem kostela sv. Jakuba i kolem domu U božího oka. Sotva si toho povšiml a nepřipadlo mu, aby se stavil u Hubátia, že tam už dlouho nebyl.

Když vstoupil doma do velkého pokoje, postřehl, že se macecha na něj zkoumavě podívala. A poslední dva tři dny, tak se mu zdálo, chovala se k němu nějak pozorněji a něžněji. Snad něco ví, pantáta jí asi řekl; a řekl-li, není macecha s pantátou zajedno, sic by na něj, na Jiříka, jinak hleděla, ne tak starostně i laskavě. Ten její zkoumavý pohled jej plašil; chtěl hned zase do svého pokojíka, do samoty. Macecha však jej zastavila vlídnou otázkou, s úsměvem pronesenou:

„Víš-li, Jiříku, nač vzpomínám?“

Pohlédl na ni tázavě.

„Že tomu teď rok, co jsi se roznemohl a pak já. Ale na to tak nevzpomínám, to bylo ošklivé, ta nemoc, ale na vinici, jak bylo krásně, takový den jako dnes, když mne tam přinesli, když jsi mne uvítal. To bylo kolem všecko tak krásně zelené a slunce svítilo. A jak nám tam svědčilo. Hned bych tam zase chtěla, teď tam všecko kvete, jabloně, kvítí.“

„Mohla byste tam, třeba zatím jen na nějaký den.“

„Ty bys nechtěl?“

„Chtěl, ale kolej –“

„Ráda bych třeba i na nějaký den. Ale Lyzla by se mnou nemohla, to by musila Helenka –“ Odmlčela se překvapena náhlým ruměncem, jak plápolavě přelétl přibledlou tváří studentovou; ale hned, cítíc jeho okamžitou rozpačitost, že neví kam pohledět, mluvila dále, jako by nic nezpozorovala:

„Teď by už byl čas, abych si o ni řekla; pantáta dal lhůtu do jara. Tak teď jen aby babička dovolila. Myslím, že mně to udělá k vůli.“

„Jistě,“ přisvědčil Jiří nejistě, klopě oči. A pojednou si vzpomněl, že má expliky přepisovat, že musí jít, dokud je světlo.

Paní Březinové zmizel úsměv z tváře. Zvážněla. Kolikrát už zabývala se tím, co jí muž svěřil a má-li Jiří opravdu takové milostné tajemství. Bylo v tom mnoho zvědavosti, ale i starosti o nevlastního syna, kterého měla ráda. Jen kde, kde by si některou zamiloval, když nikam nejde, když se vyhýbá paním, pannám, když i jí samé se zpočátku stranil a když byl tak dlouho na vinici. Tam byla jen Helenka. Vzpomněla na ni ve svých úvahách, ale hned to také odmítla, jak by to bylo možné: poddané děvče, takového rodu, a Jiří! Rodová vštípená jí povznesenost nedala pomysliti. Sic uvážila, že to děvče je sličné, milé a jinačí než ostatní jejího stavu. Než přece – Ale teď ten náhlý plápol jako by světlo rozsvítil. Jiří se tak zapálil při jejím jméně. Snad přece. A Helena – Nic na ni nevěděla, přála jí, měla ji ráda, nemohla pomyslit, že by ona snad sama jej uvábila, že snad nic ani neví. Ostýchavý student třeba jen tiše, tajně ji miluje. A snad ani ne. Pro to začervenání – Jestliže však přece – Ubohý hoch.

Toho dne pozdě odpoledne chystal se Hubátius do města. Když se dostrojil, a vzav hůl pod paždí, zavíral dveře, zaslechl, že někdo jde do schodů. Rychle se obrátil. Pan soused, deklamátor, bez uzlíku, hůl v ruce, v zaprášených střevících, stoupal opatrně, skoro po špičkách, plaše, jako by nepozorovaně chtěl proklouznout. Když vkročil na poslední schod, pozdravoval jej Hubátius, ne však hlučně a vesele jako jindá, a překvapen upřel oči na souseda, jehož se skoro lekl. Zdálť se mu všechen přepadlý, jakoby nezdravý. Deklamátor mlčky posmekl klobouk.

„Tak zase domů, pane deklamátor? Z domova domů, z Kopidlna –“

„Tak, tak, zase domů, ale ne z domova. Kopidlno není můj domov, tam –“ a pohnul zachmuřen dlaní.

Hubátiovi nedalo a zeptal se ne z pouhé zvědavosti, nýbrž z účastenství:

„Jak je tam, pane deklamátor; myslím –“

Deklamátor teď dlaní už mávl, a prudce.

„Zle, pane Hubátius, tuze zle.“

„Proces není ještě u konce.“

„Je, je, lata et publicata sententia70.“ Řekl to trpce, s bolestným úsměškem. „Slavná apelací si přispíšila.“ Pojednou přistoupiv až k samému Hubátiovi, řekl temným hlasem, chvějícím se hlubokým vzrušením: „Jste jurista, co byste řekl. Slyšel jste, viďte, slyšel jste, proč můj bratr – Víte, jaký zločin,“ deklamátor se chvěl, „že nechtěl zapřít své mínění, potlačit své svědomí, za to smrt, smrt, poprava, a pak, pak tělo spálit,“ to temně, prudce vyrazil, „tohle slavná apelací, slyšíte,“ a chytl Hubátia za rukáv, „to je spravedlnost, svatá spravedlnost!“ Pojednou se otočil a zaťatou pěstí zahrozil mlčky, bled; jeho modré oči, jindá dobré, usmívavé, sršely hněvem a záští.

Hubátiovi bylo ho líto, ale také se zalekl a ohlédl, neposlouchá-li ještě někdo jiný, když deklamátor vášnivě rozkládal dál:

„Za to, že nechtěl jednat proti svému svědomí, a pro toho svatého, a ještě ten svatý ani svatým není, pro toho nesvatého svatého, kterého si páni patres jezuviti, ti –“

„Pane deklamátor,“ okřikl jej Hubátius a chytl jej za ruku, „pamatujte se! Proboha, co mluvíte!“

Deklamátor otočil po něm vyjevené oči, umlkl, najednou jako by se v ramenou srazil, a ten tam. Mihl se síní, prudce vrazil klíč do zámku, prudce otevřel a zmizel. Hubátius hleděl za ním zaleknut, ale také žasna. Nadál se přísného rozsudku, ale tak krutého ne. Popravit, upálit! Nedivil se pohnutí deklamátorovu; o novém svatém však takhle mluvit – Aby ještě soused sám se do něčeho nedostal!

Jiřík odešel od macechy zaražen, sám s sebou nespokojen. Jistě sobě povšimla jeho náhlé rozpačitosti, jak se začervenal. Odmlčela se, pohlédla na něj. Řekl-li jí pantáta, co bylo – Jistě že řekl, a tuší-li něco, a babička – Proto asi už podvakráte nezastal Helenky. V té nejistotě velký nepokoj.

Nazejtří byl by se hned ráno rozběhl k babičce; z opatrnosti však nesměl. Odpoledne se nemohl ani dočkat. Hleděl vyjíti z domu nepozorovaně. Plaše a rychle vykročil, když sobě zjistil, že otec odešel a že macecha se strojí někam na návštěvu. Ve velkém napětí blížil se k starému domu U Pražáků.

Když dole v prostorné síni minul houfec čekající se džbány a korbely v rukou u stolice, na níž šenkýřka trůnila, zahlédl Helenku. Jen se mu kmitla, jak sběhla se schodů na síň a zmizela dveřmi v pozadí vedoucími na zahrádku.

Náhle se mu vyjasnilo, ulehčilo. Helenka tu, zbytečně se strachoval. A teď by s ní mohl promluvit. Nerozmýšlel se, kvapně vešel za ní.

Zahrádka měla do ulice zeď, v jednom boku dům U Pražáků, v druhém zeď sousedního menšího příbytku, jež neměla žádných oken. V pozadí se táhl plot, oddělující zahradu od nádvoří a jeho přístavků; husté křoviny jej zakrývaly. Všechno tu v májové, mladé zeleni, javor u domu před oknem malého sklípku, dva stromy černého bezu u zdi a vysoká houština šeříku v koutě mezi zdí a sousedním domem květy všecka obalená. Po záhoncích samý květ, aurikule71, modřenec, plné chudobky bílé, červené.

Jiří mžikem se rozhlédl. Helenka sama. Sbírala na lavičce pod kvetoucím šeříkem šití, které si tu zapomněla. Písek zachrustěl, stín padl na bělostné vinutí a rozechvělý hlas ztlumeně ji zavolal:

„Helenko!“

Zalekla se, zaradovala.

„Už jsem vás dávno neviděl.“

„Byla jsem náhodou pokaždé v městě.“

„Opravdu náhodou?“

Žasla.

„Nebylo-li schválně,“ dodal.

„Já že bych –,“ zalekla se, hned se však usmála tomu pomyšlení.

„Snad babička. Je doma?“

„Je v bratrstvu, dnes mají schůzi.“ Brala šití.

„Helenko, počkejte, proč odcházíte?“

„Proto, proč jste myslil, že mne paní babička z domu posílala. Pane Jiří,“ oči její zaprosily, „pusťte mne, bude líp.“

„Počkejte, prosím vás, kdy bude zase taková chvilka,“ a maně zachytil její ruku.

Lekla se, rozhlédla se zahrádkou, kolem i k nádvoří, k oknu u košatého javoru. Nikde nikdo. A přece zas opakovala:

„Bude líp, pane Jiří. Bylo by líp, kdybych –“

„Co –“

„Jak to mám říct. Prosím vás, ráda bych se byla už dávno optala, ale nebylo možná, a taky jsem se bála a bojím se, co byste si pomyslil, co byste řekl –“

„Co!“

„Z mysli mně nejde, co o Nový rok vám pan páter Daniel vypravoval, co pak řekl a paní babička.“

„Proč na to teď vzpomínáte, právě teď –“

„Já často.“

„Slyšela jste, co chtějí?“

„Abyste vstoupil do řádu pana pátera.“

„Ne, do řádu nevstoupím, do žádného, a –“

Nespustila z něho očí v napjatém očekávání, jak dořekne.

„– nechci na kněžství,“ vyrazil odhodlaně.

Vydechla si tajně, tváří se kmitl svit, hned však pohasl, a vážně se optala:

„Ale dřív, to jste chtěl, slyšela jsem.“

„Mluvili zas o mně. Ale už nechci.“

„Pane Jiří, často jsem teď myslila –,“ výraz tváře i zvuk hlasu smutněly, „často – že –“ Nemohla dál.

„Nač,“ zeptal se zaleknut.

„Že by bylo líp, kdybych tu nebyla, kdyby –,“ zbledla, víčka jí zamžikala.

„Co si myslíte?!“

Vzhlédla k němu; měla oči zaroseny.

„Helenko, proboha, nemluvte tak!“ Chytl ji za ruce. „Věřte mně, ať se děje cokoliv!“

V ten okamžik ukázala se v okně malého sklípku šedá hlava paní Lerchové v zlatém čepečku, lemovaném proužkem bělostných krajek. Stará paní se právě vrátila z bratrstva; že na Helenku marně volala, šla vyhlédnout, není-li na zahrádce. Uviděla ji, ale i vnuka, jak drží Helenku za ruce, jak oba jako zapomenutí pohnutě hovoří.

A přišlo světlo. Stará paní teď viděla, proč se Jiří vzpírá. V její tváři úžas, ohromení. Zmizela od okna, ne však nadlouho. Zjevila se tam opět a vedle ní mladá, sličná hlava paní Březinové v aksamitovém čepečku s krajkami. Právě vstoupila, a jen u prahu pozdravila, odstoupila paní prudce od okna a hned k ní, chytila ji za ruku, všecka od sebe, a vedla ji k oknu.

„Pojďte, pojďte, uvidíte.“

Mladá paní, žasnouc, co stará paní má, pak uviděla, ustrnula. Zahlédly, jak Jiří drží Helenku za ruce, jak se mu Helenka vyvinula, ale neslyšely, jak třesoucím se hlasem prosila:

„Jděte, jděte, já se bojím, o vás se bojím.“

„Nemáte mne ráda,“ vyrazil vyčítavě. V ten okamžik přišlo mu slovo, jež jindá si netroufal, nemohl vyslovit. A to slovo zmohlo Helenku.

„Mám, mám,“ bez ostychu, plně se vyznala a vyznání to zazářilo také v jejích očích. „Všecko bych pro vás podstoupila, věřte mně.“ A kvapila ze zahrádky, rozechvěná, zardělá. K oknu za javorem ani nevzhlédla.

Tam obě hlavy zmizely. Stará paní Lerchová seděla na truhle všechna popuzením zmožená. „Tohle, tohle!“ opakovala, hněvem se třesouc, a prudce klepla několikrát svou holí o podlahu. „A vy jste zrovna do toho přišla, zrovna, a přesvědčila jste se, jaké to kvítí, ta holka, ta beranka, kacířka. Bože, bože!“

„A já přišla, panímámo, o ni říct, abyste mně ji teď na jaro a na léto zase nechala, chtěla jsem ji teď k nám a pak na vinici.“

Stará paní se zlostně zasmála.

„To ještě, to ještě! A na vinici, a s Jiříkem. Však na té prokleté vinici –,“ klepla zase prudko holí, „tam se to zplichtilo, tam ho omámila, tam – A vy jste nic neviděla!“ vyrazila s výčitkou.

„Neviděla, nic jsem nepozorovala,“ bránila se paní Březinová, překvapená, zmatená prudkým výbuchem staré paní. „Nic, jistě.“

„Tak si ji vezměte, na vinici, a Jiříka, když nic –“

Paní Březinová, sedící vedle ní, prudce vstala.

„Panímámo,“ řekla přemáhajíc se, „Jiří chodil také sem k vám, a nic jste nepozorovala.“

„Baže nepozorovala, slepá jsem byla. A když ta ještěrka dovedla se tak přetvařovat. Kde je, a kde je Jiří?“

Paní Březinová vyhlédla do zahrádky a hlásila:

„Není tam, a nikdo.“

Šly do velkého pokoje. Zastaly tam jen Helenku. Seděla u okna, šití na klíně; nešila. Stará paní změřila ji svým pronikavým zrakem.

„Byl tu Jiří?“ vyrazila úsečně, hlasem zlostí ztemnělým. Helenka zaleknutá mlčela.

„Byl tu?“ opakovala ostře paní Lerchová.

„Byl.“

„Kde?“

„Na zahrádce.“

„Snad ho ještě dohoním,“ chytala se paní Březinová, chtíc ujíti prudkému výstupu. Stará paní ji nezdržela.

„Jděte, jděte,“ pobízela vzrušeně, „a povězte pantátovi, povězte mu, že už víme, proč nechce na kněžství, že miliskovat se na zahrádce je mu milejší, a s takovou!“

To zaslechla paní Březinová již venku, za dveřmi. Už nezahlédla, jak Helenka zbledla, jak stará paní hněvem všecka od sebe, potřásajíc holí, s opovržením opakovala:

„S takovou! S takovou svodnicí!“

„To nejsem!“ vykřikla Helenka.

„Jseš, mlč, jseš, a kacířka. Vždyť jsi beztoho proto ostala, proto jsi neutekla, abys mohla svádět nezkušené hochy!“ Helenka zaúpěla. Ale stará paní bouřila dál: „To mám za všecko. Jdi, jdi, kliď se mi odtud!“ Stará paní ukázala holí ke dveřím. „Na oči mně nechoď!“

Když Helenka prve vyběhla ze zahrádky, zůstal tam Jiří již jen okamžik. Kvapně vstoupiv do síně, ohlédl se po schodech vedoucích nahoru do pokojů, stanul, chvilku čekal. Helenky však nezahlédl. Vzrušen vrátil se domů. Ani se nesvléknuv, přecházel svým pokojíkem. Helenku měl na očích, uvažoval, co řekla, co snad hodlá, a co on, že nesmí polevit, ne – Náhle se zastavil prostřed pokoje a s úžasem pohleděl ke dveřím. Macecha vstoupila. Na pohled seznal, že se něco stalo, že něco nese.

„Jiříčku,“ její hlas se zachvěl, „byla jsem u babičky. Byla jsem říct o Helenku.“

„Co babička – Nebyla doma.“

„Byla, ve sklípku. Sotva jsem vkročila, vzala mne za ruku a vedla mne k oknu.“

Jiří sebou trhl.

„Abych se podívala.“ Paní Březinové patrně rozčilené začala váznout řeč. „Ach bože, Jiříčku, uviděla jsem, ach – tebe a –“ Přistoupila blíž a řekla tlumeněji: „Máš ji rád?“

„Mám.“

Překvapená tou rozhodností dodala s výčitkou:

„Ale nerozvážil jsi –“

„Rozvážil všecko.“

„Ne, ne, měl jsi se pamatovat. Helenka je hodné děvče, ale přece jen – Není možná, to není možná, abys kvůli ní –“

„Co babička?“

„Hrozně se hněvá.“

„Na Helenku!“

„Na Helenku tuze, jen co jsem zaslechla.“

Jiří se náhle otočil a sáhl po klobouku.

„Proboha, co chceš, snad ne –“

„Půjdu k babičce.“

„Ne, nepůjdeš, nesmíš,“ postavila se ke dveřím, „co si myslíš! Teď, v tu chvíli k babičce! A pantáta! Zamlčet to není možná.“

„Sám mu to řeknu.“

„Jiříčku, nedráždi ho, pamatuj se. Nezbývá, než abys poslechl, aby ses zřekl.“

„Ne, to neudělám.“

Paní Březinová žasnouc i trnouc, upírala na něj zrak. Nepoznávala ho v té jeho prudké rozhodnosti. Byl bledý, chvěl se, ale stál vztyčen a pevně rozhodnut. Vtom vešel Březina. Vrátiv se z města, ptal se po ženě. Řekli mu, že je u pana Jiřího. Pohledem poznal, že se stalo něco velmi vážného. Paní stará nemohla nic zatajit; mluvila, chvějíc se strachy, prosila muže, aby se nehněval, prosila Jiříka, aby se pamatoval. Pan starý zahořel, a nedbaje proseb ženiných, uhodil na Jiřího, jakou hanbu jim způsobil. Jiří mlčel, ale když otec se rozkřikl, však že to brzo ukončí, že se té ještěrky, té beranky zbaví, vykřikl:

„Co chcete, co myslíte!“

„Co ti bude zdrávo. Uvidíš!“ Vzal ženu za ruku, vyšel s ní ven a zavřel pokoj.

Jiří byl vězněm; bodlo jej to, tíže však jej skličovala starost, co otec zamýšlí s Helenkou. V té nejistotě byl večer hrozný. Jiří přecházel, posedoval v mučivém přemýšlení a v starosti. Ani nerozsvítil. Macecha pak vstoupila se svící v ruce. Uzřela jej, an sedí na loži jako zdrcen. Nemohla lítostí ani hned promluvit. Pohladila jej, konejšila, zvala jej, aby šel s ní, aby tu neseděl potmě.

„Pantáta není doma,“ dodala.

„Kde je?“

„Šel k babičce.“

Jiří pohnut děkoval maceše a prosil, aby ho nechala, že nepůjde, že nemůže.

Večer, noc trudně přešly a ráno nedalo jistoty, jak je u babičky, co se děje s Helenkou. Až v poledne zvěděl od Lyzly, jež mu přinesla jíst, že Helenka už není u paní babičky, že musila pryč. Vyskočil ze židle.

„Pryč! A kam?“

„To nevím.“

Zůstal v novém mučení. Nemohl v něm vydržet. Odpoledne, když myslil, že otec není té chvíle doma, vešel do velkého pokoje zeptat se macechy. Ale jen vstoupil, vrátil se znenadání otec. Paní Březinová zaleknuta uvítala jej prosebným pohledem. Jiří, zasmušiv se, sklopil oči v tichém odporu. Pan starý, zachmuřený, ne však už pobouřený, šel rovnou k němu. „Jiříku,“ oslovil jej vážně, ale ne bez citu, „pobloudils, nahlédni, že to není možná. Koho si to tvé oči vyvolily! Poddaná, z kacířského rodu!“

„Je pravá katolička.“

„Je katolička, snad, ale proč. Proč asi zůstala a neutekla s těmi bludaři. Rozuměj, že kvůli tobě, jen kvůli tobě, a ne pro víru!“

Ta slova uhodila. Jiří bezděky ustoupil, hledě vyjeveně na otce.

„Babička to řekla a má pravdu. To děvče zamýšlelo –“

„Ne, ne, pantáto, nic nezamýšlela, sama mi včera řekla, že by bylo líp, aby tu nebyla.“

„To že řekla? To má pravdu. A taky se tak stane.“

„Co myslíte?“

„Že tu nebude, ani tu, ani u babičky. A taky už není.“

„Kde je?“ Úzkost chvěla se v tom výkřiku.

„Nač to chceš vědět? Je to marné. Postarám se, aby tě dál už nemámila.“

„Co jste udělal?“

„Neptej se, to je má starost.“

„Ale proto přece na kněžství nepůjdu.“

„Uvidíme!“

Ve velkém pokoji vztyčil se Jiří v prudkém odporu; ale když se vrátil do svého pokojíčku, sklesl jako bez vlády zmožen strašným pomyšlením, že Helenky snad už ani víckrát neuvidí, a dal se do pláče –

70 Rozhodnutí bylo vyneseno a zveřejněno. Pozn. red.

71 Prvosenky. Pozn. red.

LXXII

Když Jiří nazejtří ráno otvíral okno svého pokoje, postrčil přitom knihami tam ležícími; přitom si všiml, že v jedné z nich je zastrčený nějaký obrázek. Nevěděl o něm, a proto rozevřel knihu, aby se podíval. Nepamatoval se na něj ani na to, že by jej byl sem uložil. Jak jej zase dával do knihy, zahlédl, že na jeho zadní, prázdné straně jsou psané řádky. Podíval se, začal číst, a již četl, četl; úžas z těch řádků, úžas, leknutí. Nevěřil, četl zas. Zraky uvázly na řádku: „teď přišel otec, musím s ním –“ Její otec, kacíř! A zas ulpěly na začátku. „Chtěli mne poslat zas na Skalku –“ Je to od Helenky, je; a toto: „Co jsem řekla na zahrádce, je pravda –“

Helenka to psala. Obrázek se chvěl v jeho rukou jako lupen. Navždycky ji chtěli dostat z Prahy, pantáta; a teď navždycky odešla. Kam – Do ciziny, jistě, když pro ni přišel otec. Do luterské země ji zavede. To je tady v lístku: „Vy mně neodpustíte –“ Zaúpěl, sklesl na židli, obrázek v ruce. Hleděl strnule na jeho řádky, ale již nečetl. Uhodily, a uhodilo pomyšlení, kterak se obrázek sem dostal, že Helenka jej přinesla, že tu byla nablízku, tady u okna, tady. Mohl ji uvidět, mohl s ní promluvit, a ona nesměla, tajila se – Ach ten vzlyk, který včera večer z réví zaslechl a který se mu pak v tichu večera i tady ozval, na který nemohl zapomenout –

To Helenka zaplakala skrytá v réví. Viděla ho, ale nepřihlásila se; zaplakala, ale i pláč přemohla. Tak se s ním loučila, tak odešla. A tak blízko byla! Kdyby byl jen pokročil přesvědčit se, odkud to vzlyknutí, byl by ji uviděl. Och, och – A on šel nedbaje dál, pryč. Tak ji tam nechal – V kruté lítosti zastřel si dlaněma tvář.

Tou chvílí vstoupil do lusthauzu pan starý Březina. Paní Březinová se lekla, cože v tak neobyčejný čas přichází a tak neklidný, jak bylo zřejmo z jeho tváře.

„Kde je Jiří?“ bylo jeho první, když vstoupil.

„Ve svém pokoji.“

„Jistě? Viděli jste ho teď ráno?“

Paní Březinová žasla, nechápajíc.

„A kde by byl? Lyzla byla u něho před chvílí, říct mu, aby šel k snídaní. Ale on vzkázal, že nepřijde.“

Pan starý si vydechl:

„Tedy ne.“

„Co, pane –“

„Myslil jsem, že tu není, že prchl.“

„Prchl, Jiří! Prosím vás –“

„S tou –“

„S Helenkou!“

„Ta je pryč, utekla.“

I vypravoval, už klidnější, ne však klidný, že dnes ráno přiběhla Šantrůčková oznámit, že to děvče myslivcovo, co bylo u ní, zmizelo. Vypravovala, že šla pozdě odpoledne navštívit nějakou známou, že se zdržela a vrátila se až večer. Děvče, pan starý neříkal už Helenka, mělo být doma a hlídat, ale doma nebylo.

„Šantrůčková myslila, že odběhla k nějaké známé, proto čekala, pořád čekala. Ale když se děvče nevracelo, dostala strach, proto však přece nepřišla ohlásit, co se stalo. Čekala, až přijde muž, a bála se taky. Podstarší, dopilkuba, přišel až po jedenácté v noci, a když mu Šantrůčková řekla, co je, obořil se prý, snad že by nešla mne o půlnoci burcovat, a co by to taky bylo platno, kde v horoucích peklích to děvče teď v noci hledat, a čert ať vezme beranku. A tak přiběhla Šantrůčková až ráno.“

„Helenka nepřišla.“

„Kdežpak, ta už je kdožvíkde. Když mně Šantrůčková oznámila, co se stalo, hrubě jsem se lekl. Napadlo mně, že snad také Jiří utekl. Nu chvála bohu.“

„Sama utekla.“

„Kdož to ví, ale asi ne. Šantrůčková povídala, že viděla včera odpoledne nějakého mužského před domem. Obcházel tam, čekal a tak prý se rozhlížel, až když se na něj podívala, zahnul do ulice.“

„Myslíte, pane –“

„Mohlo by být, už starší prý člověk, snad její tatík, přišel si pro ni. Nu ať,“ Březina mávl rukou, „ať utekla; je pryč, bude svatý pokoj, já jí honit nebudu. Ohlásím to, ale víc dost, nic nebudu dělat. A Jiří teď, doufám, prohlídne, až uslyší. Podívám se k němu.“

„Proboha prosím, jen opatrně, aby se mu něco nestalo. Bojím se, že mu to dodá, je chatrný a trápí se, je to na něm vidět. Prosím vás, abyste snad počkal.“

„Ne, bude líp, zví-li včas.“

A šel. Jiří seděl na židli skleslý, oči do země.

„Jiříku, soužíš se, lituji tě,“ začal Březina, „ale soužíš se pro nehodné děvče.“

Jiří se prudce po něm obrátil a podrážděně zvolal: „Proč nehodné.“

„Řekl jsem ti, že loni zůstala jen kvůli tobě, ne proto, že by byla horlivou katoličkou.“

Jiří stiskl rty, sklopil oči.

„Teď když viděla,“ pokračoval Březina, „že je konec, utekla. Jiříku, je pryč, včera večer uprchla.“ Očekával úžas, leknutí, a uslyšel výčitku:

„Prodal jste ji, měla jít zas na Skalku, nechtěla tam –“

„Aj, tak si to vykládáš. A jak to víš! Ale to nevíš, že někdo pro ni přišel z Lutriján, některý z těch kacířů, snad její tatík, a ona šla, ochotně šla, opustila nás, když viděla – Všecko si vzala, jen katolické modlitby ne, ty nechala u Šantrůčkové, copak s nimi teď, když –“

„Mlčte, prosím vás,“ vykřikl Jiří všechen bledý, „nepovídejte mně to!“

Paní Březinová, obávajíc se, aby se něco nestalo, odvážila se za mužem; právě vstoupila, když Jiří tak vykřikl. Přiskočila, sklonila se k němu, konejšila ho, a pohledem prosila muže a rukou ukazovala, aby šel, aby Jiřího nechal. – Hubátius, jenž toho dne navečer potkal Floriána Mariánka, dověděl se, že Helenka zmizela a jak to pan Jiří těžko nese, že pan starý byl dnes ráno u něho, a tu že se něco stalo, ale to že je jisto, že se panu Jiřímu přitížilo, že musili zase poslat pro pana doktora Globice, ten že tam byl odpoledne, pan Jiří že musil ulehnout.

Hubátius se vyptával na Helenčin útěk. Mariánek vypověděl vše, co měl od samého pana starého i od Šantrůčkové, ke které si schválně zaskočil. Vypravoval, jak ta ženská vyvádí, jakou má skrze to alteraci; ale on, Mariánek, jinak že neklade, nežli že to bylo všechno smluveno, že si to děvče všecko odneslo až na modlitební knížky, že ji děvečka sousedovic viděla z pavlače, že uzel vynáší, ale to že se ještě vrátila, ale bez uzlu, a tak že ho někomu, kdo čekal, odevzdala; stran toho, kdo to byl, uvedl, co zpozorovala Šantrůčková.

„Jak vypadal,“ zeptal se Hubátius kvapně.

„A toho si Šantrůčková ani tak nevšimla, jen že měl šedivé dlouhé vlasy za uši sčesané a že byl už starší. Ostatek, abych pravdu řek, pan starý je myslím rád, že to děvče zmizelo.“ –

Hubátius odcházeje od Mariánka, myslil na toho neznámého muže dlouhých šedých vlasů. Takový byl předevčírem u deklamátora.

Když Hubátius nazejtří ráno vykročil ze svého bytu, potkal na síni deklamátora Svobodu také odcházejícího. Zastavil jej a pověděl mu, co je s Jiřím. Deklamátor, v tváři povadlejší, patrně ustaraný, poslouchal zasmušile a pak povzdechl:

„Lituju mladého pána. A to děvče taky.“

„Kam asi ušlo –“

Deklamátor podíval se na Hubátia, jako by chtěl říci, cože se jeho ptá; ale mlčel.

„Nějaký starší muž prý na ni čekal, snad její otec.“

„Možná, možná, ale co – snad –“

„Povídám to proto,“ vpadl Hubátius, „že jak mně ho popsali, byl podoben tomu, který byl předevčírem u vás.“

Deklamátor sebou škubl, svraštil čelo a zkrátka řekl:

„Tak; ještě mne budou vinit. Trestat by mne už nemohli, už mne dost potrestali, chleba mně vzali.“

„Jakže, pane deklamátor!“

„Už jím nejsem, už ne deklamátor desk zemských Království českého.“ Trpce se usmál. „Včera mne vyhnali z ouřadu.“

„Vyhnali!“

„Nebo propustili, jak chcete, ale pěšky jako za vozem.“

„To kvůli –“ žasl soucitně Hubátius.

„Tak, tak. Bratra ještě málo potrestali, tak ještě taky mne, a na jeho děti taky dojde, jistě.“

„A jak on –“ Hubátius se zarazil, nemohl doříci, kdy bude bratr popraven.

„Bratr? To myslíte, kdy – Čtvrtého června, to je pozejtří.“ Oči se mu rozšířily. „Pozejtří. Spánembohem!“ Mužík se otočil a chvátal ke schodům.

Hubátius hleděl zamyšleně za ním. Ubožák, bez chleba. Starý, hodný ouředník, a teď zčistajasna vyhnán. Co bude dělat? –

Když Hubátius druhého dne odpoledne navštívil Jiřího a viděl ho na loži bledého, osláblého, nezmínil se mu o sousedovi, co jej stihlo. Také o Helence pomlčel. Mluvil o jeho chorobě, těšil. Jiří, sedě na loži, měl oči sklopeny a patrně neposlouchal. Pojednou se však otázal:

„Neslyšel jste, s kým odešla?“

Hubátius překvapen odpověděl, že snad s otcem, jak slyšel.

„Tedy mezi ně zas – och –,“ povzdechl Jiří a zase pak mlčel.

Hubátius nevěděl, co na to říci, co dále mluviti. Jak jeho oči nejistě těkaly, postřehl pod poduškami v hlavách postele knihu.

„Ach, Jiříčku, vidím, že čtete, to byste teď neměl. Copak to čtete?“

Jiřík chvatně sáhl po knize, jako by se o ni bál, a tiše, ale rozhodně řekl, že nečte, nic nečte.

Hubátius odešel a Jiří, hledě do prázdna, myslil dále na to, co Hubátius řekl, že Helenka odešla s otcem. Musila, musila, ach jistě musila. Tady ji vyháněli, otec přišel, a snad také kvůli němu, Jiříkovi, odešla. „Všecko bych pro vás podstoupila,“ zaznělo mu v duchu, jak tam na zahrádce řekla. Všecko by podstoupila. To aby mu uvolnila. V náhlém pohnutí sáhl po knize, podíval se na Helenčin obrázek, znovu četl její řádky. „Ach, vy mně neodpustíte, to je hrozné pomyšlení, ale co jsem řekla na zahrádce, je pravda, do smrti, do smrti –“ A četl zas: „Co jsem řekla na zahrádce, je pravda, do smrti, do smrti.“ Oči se mu zakalily, ne poprvé nad těmito řádky, a šeptem si opakoval: „Do smrti, do smrti –“

„Čtvrtého června, to jest pozejtří,“ ta slova, a jak to deklamátor pověděl, dojala Hubátiá a pamatoval na ně. Jmenovitě pozejtří, toho označeného dne, živě si vzpomněl na svého souseda. Nezpozoroval, že by byl ráno odešel; než z jeho bytu nezaslechl žádného šramotu, žádného hlasu. Ale deklamátor doma byl.

Na dnešek málo spal a časně vstal. Na snídaní zapomněl, uklízení záhy nechal. Přecházel, usedal a zase k stojanům s knihami, díval se na ně, zarážel z řady vyčnívající, ale nedošed ani konce, obrátil se k oknu, na ulici vyhlédl, po hodinách se otočil, díval se na ně. Při všem byl v myšlenkách pořád v Kopidlně u bratra, počítaje, že tou dobou asi jej vyvedli z vězení, že se rozloučil s dětmi, a jak, jak, bože, jaké loučení hrozné, co Zuzka, co Baruška, a hoši, ti – och –

Deklamátor rozběhl se pojednou ke dveřím, vzal za kliku, přesvědčil se, že jsou dobře zavřeny, pak vytáhl si z knih bibli. Nebyla to bratrova Kralická; tu předtím, když z opatrnosti uklízel knihy, schoval u Fialy soustružníka. Melantriška to byla. Donesl ji na stůl, otevřel ji nazdařbůh a četl. Oči bloudily po řádcích, rozčilená mysl však nevnímala slov jindy mu posvátných. Ustával, na stěnu po hodinách se ohlížel; znovu se dal do čtení, dlouho však nevydržel. Zavřel bibli, dal ji na místo, a zase přecházel, zastavoval se, do země se zadíval. Hlubokým, smutným tichem tikaly hodiny; chvílemi se ozval třesoucí se povzdech sklíčeného deklamátora. Bylo mu ouzko. Popraviště vstoupilo před oči, potupný průvod, kat, viděl meč se blýsknout, viděl krev – A pak, pak – Mrtvolu hodí na hranici dříví, zapálí ji. Snad právě teď hoří a bratr – Nedomyslil, vytrhl se, vyjeveně se ohlížel, rozešel se prudce pokojem, jako by chtěl utéci, u okna se zastavil, vyhlédl. Ulicí kráčeli lidé, živě rozkládali, smáli se. Popuzen se otočil, šel podél stojanu knih. Na nich navrchu ležela malá tenká knížka, jemu zvláště milá, z které včera večer četl, Kšaft umírající matky jednoty bratrské. Vzal ji, maně ji otevřel a četl:

„Vás posavad věrné a v té věrnosti stále trvající a již i konce víry své dobíhající potěšuji potěšením tím, kterýmž potěšil nás převěrný náš Pán oněmino svatými slovy svými: Vy jste ti, kteří jste v mých pokušeních se mnou zůstali. A jáť vám způsobuji, jakož mi způsobil Otec můj, království, abyste jedli a pili za stolem mým v království mém. Potěšení toto přijmětež, ó synové, a nekormuťte se již více pro ztrátu zemské vlasti a stánků obydlí svého, nebo k slavnějším věcem vede nás ten, kterýž řekl: Zvěstuj lidu mému, že jim dám království věčného Jeruzaléma –“

Deklamátor zhluboka povzdechl a pohnut opakoval si polonahlas: „Mučedník, mučedník.“ Někdo zaklepal na dveře. Byl to Hubátius; účastenství přivedlo jej ke dveřím. Mínil se zastavit, aby deklamátor nebyl tak sám, opuštěný, a srdečné slovo k němu promluvit. Zaklepal i zavolal na deklamátora. Než ten neotevřel, ani se mu neozval. – –

Týden po nešťastném čtvrtém dni června měsíce přišla k deklamátorovi jeho neť Zuzka, dcera po nebožtíku myslivcovi. Přišla povědět o posledních dnech svého otce a vyřídit panu strejčkovi poslední jeho pozdravení. Vypravovala, často ustávajíc pohnutím i v pláči. Deklamátor seděl proti ní zasmušilý, nehnutě poslouchaje; někdy tajně povzdechl, někdy slovem zkrátka a tiše se optal.

Uslyšel, jak bratr statečně si vedl, že nezakolísal, že jezovitu Malobického, který ještě jednou přišel k němu do žaláře a pak před samou popravou, odbyl, od něho se odvrátil, uslyšel, jak bratra ta knížečka, kterou mu tajně podstrčil, těšila a posilnila, jak se syny myslivci a s ní, Zuzkou, a Baruškou se loučil a jak si spokojeně povzdechl, teď že klidněji umře, když mu tiše a tajně slíbili, že zůstanou věrni, že se raději vystěhují. A slyšel, že se bratr netřásl ani na popravišti, že sepjal ruce, k nebi se díval, tak že chvilečku stál, až kat –

„Byli jste tam?“ zeptal se tiše deklamátor.

„Až na popraviště jsme šli za pantátou, ale pak –“

Deklamátor pokýval hlavou, pak řekl tázavě:

„Mečem –“

Zuzka mlčky přisvědčila.

„A tělo spálili, kat –“

Zuzce se řinuly slze po tváři.

„A popel –,“ ptal se deklamátor.

„Všechen popel tam na popravišti shrabali a zakopali.“

„I popel, Zuzko, potupili, i popel, ale –“ Náhle vstal a vytáhl z knih nevelkou knížečku, tu, z které si četl v den popravy, Kšaft umírající matky, hledal v ní, rychle, rozčileně, místo, které jej v onen den potěšilo a posílilo, a přitom mluvil: „Zuzko, pantáta podstoupil smrt pro svou víru, ukrutný trest, a po smrti ještě ho potupili. Ale, poslechni, tady –“

Našel hledané místo a četl. Hlas jeho, zpočátku zastřený, ponenáhlu jasněl, až zněl už zvučně v nadšeném pohnutí, když četl konec toho místa: „Nekormuťte se již více pro ztrátu zemské vlasti a stánků obydlí svého, nebo k slavnějším věcem vede nás ten, kterýž řekl: Zvěstuj lidu mému, že jim dám království věčného Jeruzaléma. Utecte jen stínům věku tohoto, přijměte utěšení slávy své, připojeni býti majíce po svém odtud propuštění do zástupu onoho velikého, kteří stojí před trůnem i před obličejem Beránka – O nich hlas nebeský dí: To jsou ti, jenž přišli z velikého soužení a umyli roucha svá a zbílili je v krvi Beránkově.“ –

Zuzka zůstala u strýce dva dny. Domů nesla bratřím myslivcům a sestře Barušce od něho pozdravení a zprávu, co se s ním stalo, jak i jej potrestali a že chválí jim to, na čem se usnesli, on že se vystěhuje s nimi, aby však nechvátali, teď hned že není pravá chvíle, poněvadž je pozorují a hlídají, aby to nechali do podzima, do té doby že k nim ještě přijde a že s nimi smluví, kdy a jak vytrhnout z toho babylónského zajetí.

Hubátius i pak nepřestal si svého souseda s účastenstvím všímati, třebaže deklamátor byl stále plachý. K Vorlíčkům už denně nechodil, nýbrž jednou nebo dvakráte za týden. Hubátius ho teď už nikdy nezahlédl s balíkem pod paždí. Přestal kupovat a nosit si knihy. Patrně na ně neměl, nedařilo se mu. Počátkem července nemálo překvapil Hubátia. Potkal ho jednou odpoledne na síni, ale neminul ho jako jindy, nýbrž pozdraviv zastavil se s ním.

„Pane Hubátius, promiňte, že zastavuju, ale nedá mně, rád bych věděl, prosím vás, jak je s mladým panem Březinou, s panem Jiřím.“

Hubátius překvapen i potěšen ochotně odpověděl, že se mu daří líp, ale že mu nebylo kale z toho pobouření mysli, čtrnáct dní že ležel a pak že musil až do konce června zůstat na vinici, doktor Globic že tak radil, teď že je zase v Praze a chodí do koleje, ale že je dosud na něm vidět, že stonal.

„To víte, pane deklamátor, vždycky takový subtilný, outlého zdraví a pak tohleto trápení.“

„Ale už se upokojil.“

„Ba myslím, že ne. V gruntu srdce to ostalo. Je smutný, často zamyšlený, neusměje se, na housle ani nesáhne a pořád doma. Ani k babičce nejde, tam nebyl od té doby, jak, no snad víte.“

„Čas to spraví; zapomene.“

„Jiří ne, ten ne, a když –“ Hubátius měl na jazyku: „a když se také souží pro to, že Helenka odešla mezi ty nevěrce,“ ale hned se vzpamatoval a hned obracel: „Jako tohle. Onehdy jsem byl u něho, v jeho pokojíčku, hovořím, povídám tak leccos, abych ho povyrazil, to se ví, že ne smutné věci, ale on se ani neusmál, jen jako by poslouchal; ale neposlouchal, protože najednou povzdychne a povídá: Jen to kdybych věděl –‚ Zamlčel se a já řku, co, a on: ‚Kam odešla, kde je.‘“

Hubátius se odmlčel, na deklamátora se zahleděl, jako by čekal, teď že přece na to odpoví. Deklamátor okamžik mlčel; zdálo se, že porozuměl, že chce povědět, na očích mu to Hubátius viděl, pojednou však vážně pokýval hlavou a řekl jen:

„Chudáček,“ a dodal: „Zdalipak alespoň čte.“

„Teď už čte, to čte, to myslím nejspíš zapomene, když čte.“ –

A pak zase jako předtím. Deklamátor zase tak plachý, spíše vyhnul se, než aby se zastavil. Žil čím dále tím skromněji; sám si vařil, sám si poklidil. Zdálo se, že mu je hůř. Hubátius ho dvakráte viděl s balíkem knih pod paždí, jak šel s nimi síní po špičkách, jak pospíchal, jako by je byl ukradl. Z domu je vynášel. Hubátius najisto hádal, že knihy nese na prodej, že mu začíná být asi zle, když tohle dělá, když sáhl na svůj poklad, na své jediné potěšení.

Bylo tomu tak; deklamátor začal pustošit svou sbírku knih, kterou po léta sháněl, na niž obětoval kdejaký groš, pro kterou si nic nepřál a často i od úst sobě utrhl. Těžké bylo odhodlání, ještě těžší vykonání. Když pomýšlel první část vynést a měl knihy vybrat, obcházel jejich řady, přehlížel a prohlížel, rozmýšlel se, kterou vzíti; často již vztáhl ruku, ale nedohmátl, tu onu již povytáhl, ale hned opět zastrčil, nemoha se odhodlat a s ní se rozloučit.

Připadal si jako Herodes, jenž vraždí děti, a ne cizí, ale vlastní, nejmilejší děti. A přece se musil rozhodnouti. Vybral kupu knih, na stůl složil, ale když už je chtěl provázky svázati, ještě dvě vytáhl a postavil je zase do řady k ostatním ve stojanu. Jednou jich ušetřil, podruhé však musily. Vzdychal, když knihy do balíčku svazoval, vzdychl, když překračoval práh. Vzpomínal, s jakou radostí si je nosil, jak mnohé vysvobodil od zkázy, jak byly zvedeny, potrhány, ušpiněny, jak je všechny vyčistil a svým knihařským uměním vyspravil, do nového kabátku dal, a teď že musí zase do těch špinavých kotců židovských, do těch černých děr mezi všelikou veteš, kdež budou se v prachu válet, v prachu a špíně, v mrkavém světýlku čadící lucerničky, a čekat, až je usmolené, chlupaté ruce vytáhnou a budou je nabízet; a prodají je třeba jako starý papír nebo někomu, kdož jich neocení, kdož jich nebude tak opatrovat. Už nikdy jich nespatří –

Hubátius postřehl, že soused smutně své knihy odnáší. Ale jak pomoci. Hubátius sám neměl nazbyt; a kdyby měl, jak deklamátorovi nabídnout, a třeba by zle pochodil. Mimo nadání mohl však posloužit. Jednou odpoledne, bylo v polovici srpna, otevřely se dveře Hubátiova bytu a jimi vklouzl deklamátor Svoboda, bez paruky, v černé čepičce, tak jako když chodíval na concertum, jenže ne tak vesele. Modré jeho oči se neusmívaly, jenom rty, a ty rozpačitě. Neusedl do křesla, nýbrž stál a jako by se ostýchal. Začal dosti zdaleka, omlouval se, pak teprv o tom, proč přichází, že se hodlá stěhovat, že se mu valně nevede, to že dá rozum, když je bez služby; na venkově že bude levněji živ, že hodlá k bratrovým dcerám do Kopidlna, a tak že, to že pan soused uzná, tolik knih s sebou brát nemůže –

„A pak abych pravdu řek, do těch knih jsem mnoho strčil, všecko, a teď, jak povídal, a proto –“ odmlčel se.

„Měl byste knihy na prodej.“

„Mám, to mám, a už jsem taky něco jich prodal.“

„Ale, pane deklamátor, sedněte si,“ zval Hubátius srdečně a přistrčil mu křeslo.

„Prodal,“ deklamátor povzdechl. „A jak – Ale co dělat, tuze nerad, tuze. A musím ještě; ale ty bych nerad do Židů, ty bych rád viděl v dobrých rukou, kdo by si jich vážil, kdo by je měl taky trochu rád.“ Nutil se do úsměvu; ale ten úsměv Hubátia dojal.

„Jsou to pěkné knihy,“ pokračoval deklamátor, „a některé tuze vzácné, latinské, staročeské a – a –,“ podíval se na Hubátia, „od katolíků sepsané, taky od jezovity, Balbína.“

„Rád, rád, pane deklamátor, ale –“

„Nemyslím vás, pane Hubátius, ale máte mnoho známých mezi juristy a tak –“

„Pravda, to rád udělám, budu shánět a doufám, že ne nadarmo.“

Deklamátor mu podal ruku, děkoval a pohnutě dodal: „Vy, pane Hubátius, jste se nade mnou nepohoršil. Všichni se mně teď vyhýbají, dělají, jako by člověka neznali, však víte proč, jen vy ne. Zaplať vám pánbůh.“ –

Hubátius hned, když ho deklamátor požádal o zprostředkování, vzpomněl si na Jiřího. Jemu nejprve pověděl o těch knihách, kterak jej deklamátor navštívil a co řekl. Jiří zasmušile poslouchal, chvilku mlčel, pak oznámil, že si koupí, ale deklamátoru aby nic neříkal, že on, Jiří, si knihy kupuje; hned také podtrhl řadu titulů v seznamu, který Hubátius měl od deklamátora. Když Hubátius odcházel, zastavil jej Jiří a řekl, hledě zasmušile do země:

„Snad by deklamátor věděl –“

„Co –“

„Kam Helenka odešla, kde je. Kdybych alespoň to věděl.“

V těch slovech znělo tolik smutku a toužebnosti, že Hubátius nemohl déle tajit, že o tom s deklamátorem už jednal.

„Víte, Jiříčku, tuhle jsem potkal deklamátora, to jest sám mne zastavil a ptal se na vás tak upřímně, že mne to těšilo, a tu jsem mu řekl, jak jste si povzdychl, že kdybyste alespoň věděl, kam Helenka odešla, kde je. Řekl jsem mu to, nemrzte se, v dobrém oumyslu, zaťukal jsem.“

„A on?“ zeptal se chvatně Jiří.

„I tak se na mne podíval a viděl jsem mu na očích, že chce něco říct, že snad něco ví, ale pak najednou jako by se rozmyslil, neřekl nic a jen politoval.“

Jiří zklamán chvilku mlčel, pak se otázal, myslí-li Hubátius, že deklamátor něco ví.

„Mohl by, zahlédl jsem u nás v domě takového mužského, jak ho pak Šantrůčková zahlídla před svým kvartýrem.“

„Otec –,“ vyhrkl Jiří jako ulekaně.

„Kdopak ví.“ –

Za dva dny vyplatil Hubátius deklamátorovi značnější sumu za stoh knih, mezi nimiž byly spisy Balbínovy i Stránského Respublica Bohemiae. Když je deklamátor skládal na stůl, zeptal se Hubátia, kdo je koupil.

„Pane deklamátor, věřte, že budou v nejlepších rukou a že nový pán bude je mít opravdu rád. To mně věřte!“

„Zaplať pánbůh. Škoda že nesmím vědět jeho jméno. Ale pozdravujte ho, pozdravujte ho.“

Přišel zjednaný mužský, jenž do té chvíle nevěděl, kam knihy poveze, a začal je snášeti dolů na vozík před vraty. Hubátius se vytratil. Deklamátor usedl do kouta a hleděl do země. Teprve když mužský hlásil, že béře poslední, tak že snad je to všechno, vstal, mlčky přisvědčil; nemohl ani promluvit. Díval se za mužem, až vyšel, díval se vlastně po knihách v jeho náručí, pak se obrátil po prázdných stojanech skoro nadobro vymetených. Bylo mu jako o pohřbu, když vynesli drahého srdci. Slzy se hrnuly deklamátorovi po zvadlých, požloutlých tvářích.

LXXIII

Jiří nepustil z mysli to, co Hubátius mu řekl, že deklamátor Svoboda snad ví, kam Helenka odešla, kde je. Z toho pokušení, aby sám se k deklamátorovi odvážil. Váhal však, rozmýšlel se a zas uvažoval, jak by se k němu dostal, aby Hubátius o tom nezvěděl. Pak náhodě vše odevzdával; dvakráte zašel až k domu U božího oka, kdyby tu deklamátora snad potkal. Než nedočkal se ho. Když přicházel potřetí, bylo koncem srpna, pozdě odpoledne, zahlédl, že Hubátius právě vykročil z domu. Jiří se v ten okamžik rozhodl. Vešel, rychle stoupal do známých schodů, rozčilen se zastavoval, váhal, pomýšlel, jak to říci, a co pak, kdyby deklamátor jej odbyl, proč se na něj obrací, co on –

Tak došel na poslední schod. Vtom vykročil deklamátor z bytu. Ustoupit nebylo již možná. Deklamátor užaslý hleděl na Jiřího, jenž mlčky pozdravil.

„Ach, ach, pan Březina,“ prohodil deklamátor nejistě, „pan Hubátius myslím odešel.“

„Jdu k vám, pane deklamátor.“

„Ke mně? Ke mně?“

„Chtěl jsem se optat –“

„Medle, načpak –“

„Přítel Hubátius se už taky ptal,“ začal nejistě Jiří.

Deklamátor začal nervózně poškubovat svým kabátem na prsou.

„Prosím vás, pane deklamátor,“ znělo to vroucně i smutně, „nemám pokoje, rád bych věděl, kam odešla Helenka myslivcova, s kým –“

„Helenka, Helenka – A to – a to přicházíte ke mně? Co já, jak já –,“ dodal prudčeji.

„To mne souží, ta nejistota,“ povzdechl Jiří, „jen to kdybych věděl, kam odešla, musila-li, a s kým.“ Úzkost třásla se v těch slovech i v jejich tónu.

Deklamátor ji cítil; zadíval se na něj, v modrých očích jeho svitlo soucitem. Mlčel, váhal, zase potáhl zkrátka a prudce kabátem na prsou; ale pak mírně, jako jindy s Jiřím hovoříval:

„Je to neštěstí, pane Jiří, rád bych, ale člověk aby se pro každé slovo třásl.“

„Pane deklamátor,“ vpadl Jiří vzrušeně, „přede mnou můžete všechno říct. Víte-li, prosím vás pro všecko, žádný o tom nezví, žádný!“

„Co bych mohl říci, nežli to, že když její bratr přišel k otci sám, bez ní, loni, víte, že otec, jistě horlivý ve své víře, neměl pokoje, nechtěl jí tu nechat, nemohl, že si pro ni přišel a odvedl ji.“

„Kam, do Žitavy snad –“

„Vy jste to řekl; myslím, že tam, jistě, zaslechl jsem, tam. Ale pospíchám, pane Jiří, spánembohem.“ Vykročil, než vtom se zas obrátil. „To jistě víte, že jsem knihy prodal, musil, to víte, och, a víte-li taky o tom, kdo jich mnoho koupil, Stránského a ty ostatní, prosím vás, aby je měl rád, rád, a že mu děkuju; ten je bude doufám opatrovat a hledět si jich, spánembohem.“ A již byl na schodech.

Jiří stál na šeré síni. To o knihách převanulo; jen na to myslil, co deklamátor řekl o Helence. Odešla, musila, odešla tak, jak se domýšlel. Deklamátor to neřekl naplno, ale je to jisté, jisté. Helenka se již nevrátí, nemůže, a je zase mezi těmi bludaři –

Zkrušen vracel se od Božího oka. –

Tou dobou byl P. Mateřovský „pražský“ ve své cele v koleji u sv. Klimenta zabrán do ětení. V pokoji málo světlém šero pojednou rychle houstlo, neboť venku vyvstala černava a zaklopovala všecku oblohu. Horlivý čtenář utekl se k oknu, aby lépe viděl. Ale jen tam začal dále číst, už jej káral bratr, „hradecký“, jenž právě vstoupil: „Co děláš, vždyť už není vidět? Co to čteš?“

Bratr odstoupil od okna.

„Hrozný spis, hrozný a nebezpečný.“ A četl nadpis: „Pensées diverses sur les comètes72. Sepsal to ten helvitský filozof Bayle. Neznaboh, brání neznabohy, ateismus, že prý nevěra je lepší nežli pověra, že vláda by měla trpět všechny víry, všechny, i nevěrce.“

„To se smí tisknout?“

„V Nydrlandtu smí. Takové a ještě horší nepravosti napsal ten člověk, a jak prý se nemá křesťanství, rozumí se katolické, pokládat za krvežíznivé náboženství, když se neštítí ani podvodu a klamání, dragonád73, kata a inkvizicí, jen aby utisklo svědomí a přesvědčení.“

„Kata na něj a na jeho spisy! Nač to čteš, nač se zlobíš.“

„Musím přec nepřítele znát. A přibývá těch škribentů74 proti zjevenému náboženství, proti katolické církvi; už ne Locke a Toland, už jich je jako bejlí a tenhle Bayle je kápo, ten je prorok těch frajmaurů, jak si je taky pan hrabě Špork u nás začal. Knihy toho Bayla jsou jejich evangelium. Jejich nevěra, jejich takzvaná tolerancí k jiným náboženstvím, k bludařstvu, všecko je z toho spisovatele, i zášť proti našemu tovaryšstvu, zášť, a jaká!“

„To je několik zvrhlých pánů.“

„U nás, a taky jich přibývá. Ti frajmauři rozšiřují mor těch neznabožských spisů.“

„Taky na ně dojde. Ale nejdřív musíme dorazit zbytky domácího bludařství, vytrhat poslední kořínky ohavného husitství.“

Nedomluvil. Vešel Matěj, někdy služebník „starého knížete“, zesnulého strýce obou Mateřovských. Byl nyní ve službách koleje. Od jara, kdy P. Mateřovský s týnským kaplanem byli na komisi u deklamátora Svobody a nepochodili, měl Matěj za úkol stopovati deklamátora, vyzvídat o něm a zprávy sháněti. Pomocníkem byl mu týnský kostelník, jenž bydlil nedaleko deklamátora a měl mnoho známostí ve všem jeho sousedstvu. Tak zvídal P. Mateřovský vše, co deklamátor dělal, kam chodil, s kým se stýkal, vše, i že se schází u Vorlíčků podezřelá společnost a že měla také ještě jinde schůzku, přes dvůr v zadním domku.

Toho srpnového chmurného večera vstoupil Matěj chvatně a nějak vyjeveně oznamoval, co nese od Leníčka, mínil týnského kostelníka, že zahlédl teď zvečera toho deklamátora s nějakým cizím mužem, černě ustrojeným, a že vešli spolu k Vorlíčkům.

„Do hospody, co na tom,“ vpadl P. Mateřovský.

„Jemnostpane, šli tam a ztratili se tam.“

„Kterak!“

„Leníček za chvilku, za malounkou chvilku tam za nimi vkročil, a už tam nebyli. A odcházet jich dveřmi, kudy se vychází na ulici, neviděl, a hlídal dobře, nežli tam vkročil. Dal si pivo, čekal, přijdou-li do sednice, ale nepřišli. Ztratili se z ní, ale z domu nevyšli, zůstali v něm; to tam mají nějakou schůzku. Jak mně to Leníček řek, já se hned postavil, abych viděl k průjezdu, jde-li někdo tudy na dvoreček a do zadního stavení.“

„A šel?“ zeptal se P. Mateřovský dychtivě.

„Dva jsem zhlíd. Šli tam na dvoreček a už se nevrátili, ti ostali jistě v tom zadním stavení.“

„Kdo teď tam hlídá?“

„Leníček a mladší kostelník. A já tam zase jdu.“

„Jdi, přijdu za tebou.“

Matěj odkvapil. P. Mateřovský, zapomenuv na slavného autora Dictionnaire historique et critique i na Šporka a frajmaury pražské lóže nedávno založené, spěchal do své jizby vzít si plášť. Začaloť venku pršet za temného rachocení hromu. A blýskalo se. –

Cizinec, s nímž šel deklamátor, byl Moc, kazatel, jenž před třemi roky podal večeři Páně v Mezřiči staré Klancové, babičce Helenčině a Tomášově, a jenž pak v noci vykonal v lukách v doubravě pobožnost s tajnými bratry. Teď přibyl do Prahy posílit „tajné semeno“. Posledně navštívil zahraničný kazatel bratry v Praze předloni na podzim, kdy také Tomáš a Helenka přijímali u Vorlíčků v nádvorním stavení. Tam uvedl deklamátor Moce toho večera hospodskou jizbou u Vorlíčků a dále domem. Postranními dveřmi vstoupili v patře do sešlé místnosti bez nábytku, chatrně osvětlené dvěma svícemi, jež hořely na stole postaveném na nevysokém pódiu v čele té tajné modlitebny. Na stole cínový talíř s rybičkami, zastřený bělostným ubrouskem, cínový korbílek vína a starobylý kalich, který od Nového roku uschovával Fiala soustružník, jak na něj po střídě došlo. První sem přišel a již čekal s několika bratřími a s dvěma sestrami. Všichni se skupili kolem kazatele a vítali jej. Vyřizoval pozdravení od bratří v Žitavě a v okolí.

„Přibývá jich,“ vykládal, „noví přicházejí odtud z Čech, nejvíce od Litomyšle, z opočenského panství, od Nového Města a Náchoda, neboť nemohou již snésti, jak je pronásleduje vrchnost světská a duchovní; a žízní po svobodě slova božího. Taky odtud z Prahy přibyli; loni ten mladý vinař, slyšeli jste, a teď také jeho sestra. Ta loni s bratrem nešla, to víte, ale teď, když otec si pro ni přišel, poslechla. Právě když jsem se vydával na cestu sem, dorazil bratr Machovec s dcerou do Žitavy; s pomocí boží a našich bratří dostal se šťastně přes hranice.“

Někdo zaklepal na hlavní dveře, pak heslo se tam před nimi ozvalo, když Fiala soustružník se tlumeně zeptal, kdo to. Vstoupili dva bratří, pražští sousedé, za chvilku ještě jeden, a ten byl poslední. Deklamátor přehlédl malou obec, očima spočítal, pak obrátil se ke kazateli, že už nikdo nepřijde, a uvedl jej na pódium za stůl. Moc, položiv před se agendu, pozdravil bratry a sestry, pověděl, jak na ně za hranicemi vzpomínali a vzpomínají, kterak jsou opuštěni, že toužili sem někoho poslat, že však dříve nebylo možná, až teď, třetího roku, co přijímali večeři Páně. Vzpomněl, že se skrývají a trpí pro víru, obzvláště že s bolestí vzpomíná na bratra Svobodu, jejž v Kopidlně ukrutně popravili.

Deklamátor, stoje vedle, pochýlil hlavu.

Kazatel pokračoval pohnutým hlasem, že bratr Svoboda skonal jako mučedník, že zmužile podstoupil hroznou smrt – Kazatel pojednou zarazil a všichni se obrátili po dveřích. Někdo na ně zatloukl.

„To není žádný bratr!“ zvolal temně deklamátor. „Bratři, sestry –“

Nové zabušení a zas, prudší, hřmotnější, a ostré vyzvání, ať otevrou.

Deklamátor bezděčně sáhl po kalichu, jako by mu ho někdo již bral; kalich byl jeho prvním pomyšlením, jen o něj se lekl. Kolem náhlé ustrašení. Všichni vyskočili, všichni se vyjeveně dívali k hlavním dveřím, do nichž venku stále bušili a již mlátili mocnými údery, až se otřásaly. Někdo vykřikl: „Zrada“ a všechen přepadený houfec jakoby vymrštěn hnal se zmateně k vedlejším dveřím. I kazatel se neudržel. Popadnuv agendu se stolu, vykřikl na deklamátora, ať jde, a skočil za prchajícími.

Deklamátor bledý vzrušením však neslyšel. Ruce na kalichu, stál sám na pódiu, nevšímaje si bratří, kteří v divé tlačenici mizeli vedlejšími dveřmi. Ustrašené jeho oči těkaly jizbou, zoufale hledaly koutek, místečko, kdež by mohl ukryti kalich. Kmitloť se mu, že římani dobývají se nejen dveřmi, ale že jistě číhají také dole a že by jim padl do rukou i s kalichem, tak jako padnou prchající bratři. Ale jen holé stěny kolem, nikde kouska nábytku; klíč od stolu měl hospodský a jinde žádné skrýše.

Hlavní dveře již praskaly a povolovaly. Zůstane-li, zmocní se římané kalicha. Nezbývá nežli pustit se za bratřími; tudy snad přece se dostane ven nebo kalich ukryje. Třesa se vzal jej a chtěl skočit k vedlejším dveřím; ale nohy pojednou usláblé se mu zamotaly, zavrávoral, levicí zašermoval, jako by se chtěl zachytit, pak letěl několik kroků hlavou dopředu a sklesl, kalich v pravé, u samých dveří. Vtom utichl praskot hlavních dveří; veřeje vyraženy a přes ně hrnuli se do chudé modlitebny „ukrytého semena“ vítězní římané.

Když P. Daniel toho večera tiše doříkal z breviáře completorium75, vstal, chtěje vyhlédnout ven, kdež déšť harašil a blesky krátkými oslňujícími zážehy prorážely hustou tmu. Ale jen pokročil, pootevřel někdo jeho dveře a zavolal jimi:

„Pojďte, pojďte k rektorovi!“

Bělovlasý kněz polekán vyhlédl ven. Dlouhou chodbou, nevalně osvětlenou visutou svítilnou, jejíž světlo oslepovaly prudké plápoly blesků, chvátalo několik bratří v sutanách, prostovlasí, tak jak vyběhli ze svých cel, a všichni jedním směrem, k pokoji pátera rektora. Před nimi někdo v mokrém plášti a klobouku. Krátkozraký P. Daniel ho nepoznal, ani toho, jenž jej vyvolal ven. Bez rozmýšlení dal se za chvátajícími. Vstoupil do pokoje, do šumu a ruchu tmavého houfce kněží jezovitů. Vyrozuměl, že P. Mateřovský se vrátil z nějaké výpravy.

Ten, už bez pláště a bez klobouku, oboje shodil u dveří, stál před vytáhlým, hubeným páterem rektorem, mužem nejlepších let. Drže temnou, kovanou skřínku, oznamoval, že se mu podařilo přepadnout tajnou pobožnost husitskou, právě když se chystali přijímat sub utraque, v domě U Vorlíčků v Týnské ulici že je přepadl, v zadním domku přes dvůr, tam že se již dávno scházeli a že nikdo neměl ani zdání. V houfci jezovitů výkřiky úžasu a pohoršení nad tou smělostí kacířskou.

„A tady,“ P. Mateřovský, všechen zrudlý chvatem i vzrušením, otevřel skřínku a vyndal z ní zlatě se lesknoucí kalich. Prudkým, radostným mávnutím pozdvihl jej vysoko před se, aby jej páter rektor a všichni viděli.

„Ecce, ten kalich je odtamtud. Ten jsem jim sebral.“ Černé, smolné oči se mu leskly, hlas se mu radostnou chloubou pozachvěl. „Je to starý, husitský kalich. Z toho pili, je tuze starý, jistě z husitských časů. Tu je!“ A v triumfu jím zamávav, podal jej rektorovi. Všichni se tlačili, a nejvíce P. Daniel, aby zhlédli vzácnou kořist.

P. Mateřovský přitom podával zprávu, jak podezření pojal, jak dal jednoho ouředníka, bratra toho popraveného rouhače Svobody myslivce, stopovat, jak dnes došla zpráva o cizinci, kterého viděli s tím Svobodou, že hned tušil, že to nějaký predikant. Chvatně a stručně vypověděl, jak ti dva byli stopováni, jak on, Mateřovský, došel si na týnskou faru, kterak s kaplanem, s Matějem, kostelníkem a dvěma biřici přepadli ty husity in flagranti.

„Musili jsme dveře vypáčit. Bohužel, zatím druhými dveřmi rozprchly se ovečky i s pastýřem,“ slovo to řekl s posměškem, „do domu U Vorlíčků se dostali, jen dva tam naše varta sebrala, hospodského a ještě jednoho.“

„Co ten predikant?“ ptal se páter rektor.

„Ten zmizel, to je veliká škoda. Ale druhého hlavního berana, toho bývalého deklamátora u zemských desk, Svobodu, toho máme. Jenže, bohužel, ne živého, nýbrž mrtvého.“

Úžas mezi jezovity; rektor se chvatně ptal, bránil-li se.

„Ne, rukou jsme na něj nesáhli. Ale pánbůh ho potrestal; šlakem ho porazil. Všichni utekli, ten deklamátor byl poslední; ale jen ke dveřím se dostal, tam padl a umřel. Ještě chraptěl, když jsme k němu vrazili. Ale už o sobě nevěděl. V smrtelném hříchu zcepeněl. A jak! Ten kalich v ruce.“ P. Mateřovský vzal kalich, a křečovitě jej pravicí sevřev, pozdvihl jej. „Takhle ho měl, tak s ním utíkal a nepustil ho, ani když padl. Jako v kleštích ho držel: to byla práce, nežli biřici z té mrtvé ruky kalich dobyli. Jen násilou, a jakou!“

„A co s tím mrtvým?“ ptal se rektor.

„Nechali jsme ho tam.“

„A ten kalich – Byl zabaven v týnské farnosti.“

„Byl jsem s ním nejprve na faře. Když jsem žádal, že bych ho tu rád ukázal, farář hned svolil. Nu, kacíři z toho kalicha už pít nebudou,“ dodal v brutální radosti a spokojen. „Teď už bude Praha čista, to byli ti poslední. Těch několik, co zbyli, snadno vypátráme. A hlava jejich pryč. Ten deklamátor byl jistě jejich vůdce; byl to nebezpečný, tvrdý husita.“

„A vás pozdrav pánbůh!“ Páter rektor podal Mateřovskému ruku.

U Vorlíčků přes dvůr, v zadním domku v patře ležel mrtvý deklamátor Svoboda u stolu na pódiu, kam ho biřicové zatáhli. Když jej po podlaze vlekli, sletěla mu paruka. Ležel bez ní, bez čepičky; prsty pravé ruky, jež křečovitě sevřela posvátné dědictví, měl od biřiců vyvráceny. Sklené, v sloup obrácené oči nezatlačeny. V modlitebně tma; zdola, ze síně, dral se nahoru vyraženými dveřmi vítr a chvílemi hlasem zaúpěl. A chvílemi zamžikaly skulinami okenic zsinalé svity blesků. Pak opět hluboké temno.

V hlubokém temnu žil, v hlubokém temnu odešel. Ani tucha jitřního světla.

Temno, temno. –

To, co se událo u Březinů v máji měsíci, vzrušilo stůl blíženců a vzbudilo jeho vřelé účastenství. Zvláště starý Kubíček, jenž vždycky tvrdil, že Jiříček jistě si oblíbil eklesiastické duchovenství, trnul a byl zmaten tím, že si ten zbožný, ušlechtilý mládenec oblíbil děvče takového rodu a tak, že zapomněl na čtvrté boží přikázání a svému pantátovi se opřel a sám že se z té nešťastné lásky až rozstonal. Nejednou pak na něj u stolu vzpomněli, jak se mu na vinici daří, až pak samý konec června jim pan Vencl, tady u Březinů písař pivovarský, oznámil, že se pan Jiří z vinice vrátil, že mu je líp, ale přece že je na něm znát, že stonal.

„A vesele se nepodívá, málo mluví, ničeho si hrubě nevšimne,“ doplnil Florián Mariánek, „to ještě na srdce stůně, a na to není léků v apatyce, to snad jen čas spraví.“

Koncem srpna nová událost, ta u Vorlíčků. Stůl blíženců i všecka společnost trnuly nad tím, že tady v Praze, u samého kostela, konaly se kacířské pobožnosti. Jiří Kocourek zase divočel a klel, jak to na ně šli, že skoro všichni berani, husiti jim uskočili, že ta vrata dole, hloupá, pitomá, nechala je proklouznout i toho predikanta, a toho hospodského že by měli hodit na žebřík a pálit mu bok, aby vyznal a pověděl, že by mu dal vymlouvat se, jako se vymlouvá, že o ničem nevěděl, a ten deklamátor, jak ho pánbůh potrestal, šlakem porazil, jistě že byl jejich kápo, toho že měli zahrabat na popravišti, pod šibenicí, a ne u sv. Valentina, to že jest ještě pro něj čest, dostat se na hřbitov povržených.

Už po dva večery jednali u stolu o té události a třetího večera zas, ale bez Samečka; nepřišel. Divili se, a nejvíce Fileček. Sameček ani nazejtří nepřišel a tu již byl Fileček neklidný a staral se, nestůně-li. Florián Mariánek jej upokojil. Hned jak vstoupil, oznámil novinu, co se děje, že včera a dnes byla generální vizitace. P. Mateřovský že se o ni přičinil, že konzistoř ji smluvila s viničným úřadem, takže včera a dnes nanovo uhodili na vinice, tu i za vodou, kolik komisí že se tam vydalo a všude najednou, v stejný čas, takže Sameček také musil na tu bludařskou vojnu, ten že asi má radost a že bude povídat.

Povídal, vypravoval, líčil hned nazejtří, a klel a zlobil se i nadával, jaká to je služba, ve dne v noci, a na jedné generální vizitaci že nebylo dost, a že hned ještě druhou, a z obojí nic, skoro nic, pár knížek, a nic, predikant nikde, ani stopy po něm, žádná večeře pod obojím, nic, jen pár zakázaných knížek, to že nestálo za tu turbací a noční štrapací, jejich parta, při které on byl, že nepopadla ani jediné knihy, tak co, nač –

„A bude-li generální vizitace za rok, popadne ještě míň,“ vykládal Mariánek, „vždyť za ta leta, to jsou už leta, co na ty bludaře dokračují a chodí, co jim těch knih už pobrali! A pak těch beranů ubývá; staří vymírají, nu, a ti mladí, ti už chodili do školy k páterům jezovitům, už rádi chodí na procesí a na betlémy, jak jim to všechno páteři vystrojí. Myslím, Samečku, že jste byl včera naposledy, že už ani jeden večír nevynecháte. No, tak na zdraví!“ A přiťukl mu a hned po něm Ignác Fileček a všichni ostatní upřímně a vesele.

Tady dole šumno i veselo, nahoře však v pokojíku mladého Březiny teskné ticho. To, co mu deklamátor, odcházeje ze svého bytu, řekl o Helence, zkrušilo Jiřího; a nazejtří ráno se lekl, až se zachvěl, když uslyšel, že deklamátor je mrtev, že skonal nedlouho po tom, co se s ním rozešel, a jak skonal. Všichni kolem jen o tom, že to trest boží, že tak bídně skončil, v smrtelném hříchu, v tom kacířství. A v tom kacířství teď také Helenka. A již se nevytrhne, toť krutá jistota. Vrátila se k otci, ale také k své první víře. Stesk po ní jej svíral, ale také úzkost o její duši, o její spásu.

Byly okamžiky, že se zatvrzoval, že si vyčítavě opakoval, co mu otec tenkráte řekl, proč Helenka s bratrem neuprchla. Ale vtom už jej dojímalo pomyšlení, jaká v tom láska, když nechala bratra, když opustila otce. A zase shledával důkazy, rozpomínal se na vše, co by dosvědčilo, že se upřímně obrátila, že jen asi z donucení odešla, nebo pro něj, pro něj, aby ho zbavila protivenství a boje. Někdy chodil pokojíčkem jako zoufalý nebo zase padl na kolena a modlil se za Helenku.

Tak bývalo na vinici; pak, když se do Prahy navrátil, kdy začal opět chodit do koleje, nemohl zůstat v šeré síti svých trudných myšlenek, musil se vzchopiti k práci. Sáhl zase po knize. Při ní pozapomínal, těžké chvíle zaháněl. Sedal dlouho do noci při světle, úsilně studoval, neboť poslední rok jeho filozofického studia se nachýlil. Knih po deklamátorovi se teď ani nedotkl. Nemohl, divný jakýsi strach mu nedal.

Přišly zkoušky; odbyl je výborně. Nepřichvátal však z koleje rozradován. Rovnou zašel do svého pokojíku a neřekl doma ani slova. Vydechl si po práci, radosti však neměl. Teď přímo před něj předstoupila neodkladná otázka, kterou pořád za sebou cítil jako těžký stín, co teď, otázka a již také odpověď, jak v té skleslosti mysli sama se nabízela a jediná byla a žádná jiná.

Pan starý Březina po celý ten čas od prudkého setkání se na vinici o tu otázku nezavadil, také ne babička, které se Jiří po dlouhém čase zas ukázal. Toho dne, kdy si odbyl zkoušku, přišel odpoledne otec za ním do jeho pokoje; vlídně mu domluvil, že musil se od cizích dovědět, kterak eminenter vybyl examina. Jiří mlčel. Pan starý povzdechl a měl se k odchodu. Než u dveří se ještě zastavil.

„Ty ani slova, Jiříku! Mlčíš –“

„Co bych měl říct, pantáto.“

„Co teď hodláš.“

Jiří na něj pohlédl, pak odevzdaně, smutně řekl:

„Co zbývá.“

Pan starý rychle postoupil opět do pokoje.

„Tedy míníš –“

„Nic jiného nezbývá nežli jít do seminarium.“

A svěsil hlavu.

„Buď pánbůh pochválen! Synu, nebudeš litovat.“

72 Rozličné myšlenky o kometě. Pozn. red.

73 Násilné prosazování protireformace s pomocí vojska (dragounů). Pozn. red.

74 Pisálek. Pozn. red.

75 Povinná večerní modlitba katol. kněží. Pozn. red.

LXXIV

Na Skalce vše po starém, v obyčejném pořádku a klidu; jen v říjnu minulého roku 1727 způsobila pohnutí zpráva, kterou přinesl Lazar Kiš z Prahy, že Tomáš, syn myslivcův, utekl z vinice s nějakým Žitavákem, že není po nich ani stopy, že tou dobou jistě je za hranicemi. Zpráva ta dotkla se zvláště regenta panství, starého pana Lhotského ze Ptení. Své neteři, slečně Polexině, řekl ne bez výčitky: „Tak vidíš, Polexino, že by bývalo líp, kdyby byl ostal tu; myslilas, že se v Praze obrátí, a tu máš –“

„Ale to děvče, Helenka, pane strejče, neprchla, ta se opravdu obrátila, tu jsem zachránila.“

Dlouho však se tím stará slečna nemohla hájit a těšiti se.

V létě roku 1728 přijel na Skalku synovec Antonín Josef Mladota ze Solopysk se svou manželkou, s „paní hrabinkou“, a ten za příležitosti si vzpomněl a pověděl, že měl do své poddanosti zase přivésti a proč dceru bývalého myslivce Machovce, tu, co tetě sloužila za komornou, že již bylo všechno s tím sládkem sjednáno, že ji chtěl slečně tetě sem zase poslati, ale vtom že to děvče uteklo, tatík že si pro ni přišel odněkud ze Saska. Slečna Polexina žasla, trnula. Pan Lhotský chtěl jí s úštěpkem říci: „Vidíš? Nač jsi ji poslala do Prahy, a teď –“ Vida však její zklamání a nesnáz, pomlčel.

Zato správce Čermák spokojen, ve škodolibé radosti odfoukl si jako loni, když uslyšel o Tomášovi, a regentovi s úsměškem v duchu pověděl, tak že to vidí, komu tak přál, a teď že slečna se také přesvědčila, jaká to rota kacířská, lutrijánská ti Machovcovi.

Pan Mladota s „paní hrabinkou“ odjeli začátkem podzimu. Na Skalce se ztišilo a zase vše po starém, v obyčejném pořádku a klidu. Také letos jako každého podzimu zastavil se na Skalce žebravý mnich z králického kláštera, hubený, přibledlý, zapadlých tmavých očí, ten, jenž požíval zvláštní přízně správce Čermáka. Tentokráte jej mnich překvapil tím, jak vstupuje pozdravil. Hned jak práh překročil, položil obě dlaně na prsa a obrátil oči vzhůru, což jindá dělával, jen když vyslovil nějaké svaté jméno nebo něco zbožně jímavého. A teď zrovna u prahu tak ruce položil a se zbožnou vážností pozdravil:

„Pochválen buď Ježíš Kristus!“

Hned taky oznamoval, a radostně, tak že se teď bude pozdravovat, to že je to nové, krásné pozdravení, teď že se již nebude říkat „pozdrav pánbůh“, „zdrávi byli“ nebo „zdař bůh“, ale „pochválen buď“ a na to že se odpovídá „až na věky amen“, jak to nedávno nařídil Svatý otec, jinde že se tak už pozdravuje, tady že se to teprve začíná, ale to že bude všeobecné, arcibiskup že vydá o tom nařízení. Správce na ně nečekal. Hned jak mnich odešel, sám tak pozdravoval a přísně poručil čeládce, aby také takové pozdravení dávala –

Zima uhodila, sněhu napadlo, dráb přinesl po vánocích z města jako každého roku „Nový kalendář hospodářský a kancelářský – – od jednoho umění hvězdářského obzvláštního milovníka pilností na horizont český a jiné okolní krajiny a země sepsaný – – na rok Páně, jenž jest obyčejný 1729“. Správce hned a dychtivě se podíval, je-li v kalendáři konec „Vejtahu inkvizitorního procesu“ proti židům Lazaru Ábelesu a Löblovi Kurzhandlovi, kterýž Vejtah – už ve čtyřech ročnících téhož kalendáře, už od roku 1725 se po kusích táhl. Ale ani tentokráte mu nebylo ještě konec. Správce zase tam četl: „S tímto inkvizitorním procesem budu dá bůh roku 1730 laskavému čtenáři dálejic kontinuírovati.“

To správce zamrzelo, ale pak měl náhradu, uspokojil se, poněvadž tato nová část se mu obzvláště zalíbila vylíčením funusu zamordovaného dvanáctiletého pacholete židovského, Šimona, jež vlastní otec Lazar Ábeles prý zabil, že ten mládeneček měl na rakvi červený aksamitový příkrov, že jej neslo šestnáct mládenců, „vše v červených pláštích s pěknými věnci na hlavách, pod sladkým zpěvem hlasů dvojnásobních muzikantů“, žalm Laudate pueri Dominum (Chvalte, dítky, Pána) že zpívali, a kterak jej nesli do Týnského kostela, červené fakule v rukou, že po obou stranách kráčelo mnoho městských vojáků, od městských kompanií.

Třikráte za tu zimu přečetl si správce Čermák tuto kontinuací, ale také prudčeji nežli jindy obořoval se na poddané židy dole v Podbřeží a zase jednomu každému z nich říkal ábeles s potupnými, surovými doplňky.

V lednu nového roku 1729 přinesl oujezdský farář od děkana z Dobrušky, že v Římě se začalo jednat o svatořečení blahoslaveného Jana Nepomuckého, to že je jistotné. Koncem března došel na Skalku list pana Mladoty, kterýmž listem staré tetě své slečně Polexině oznamoval, že to, čeho si všichni toužebně přáli, se vyplnilo, že tohoto měsíce, jmenovitě na sv. Josefa, prohlásil Svatý otec v kostele sv. Jana v Lateráně blahoslaveného Jana Nepomuckého za svatého, že nazejtří poté vydal o tom bulu podepsanou jím samým a devětatřicíti kardinály, z čehož je teď tady v Praze radost veliká a obecné plesání.

Slečna Polexina radostně vzrušena chvátala s tou novinou k panu strejci, jenž trochu polehoval, dala si pak zavolati správce Čermáka, aby to oznámil čeládce, a hned si také vyzdobila svůj oltářík, a večer rozsvítivši všecky svíčky na něm, pomodlila se, klečíc před ním, litanie k sv. Janu Nepomuckému.

Zpráva o kanonizaci došla pak také ouředně a rozletěla se z kazatelen po všech panstvích, krajích, po všem království, po vší české koruně a dál, daleko za hranice. Od jara teď všude jen jediný hovor, o novém svatém, zvláště pak, když pražský arcibiskup vydal vyhlášku, že kanonizace ta bude v Praze slavně slavena, ty slavnosti že budou po osm dní, od devátého do šestnáctého dne měsíce října. A již také ustanovil všechen pořádek, všechny průvody, kdy, kterého dne budou, které řády pražské, která procesí, z kterých krajů v který den se jich zúčastní.

První na Skalce se rozhodl správce Čermák, že pojede do Prahy na tu velkou, vzácnou slavnost. Hned v dubnu žádal o dovolení, a pan Lhotský mu je dal. Sám na Prahu nepomýšlel, říkaje, že ten babylón pro něj už není, že ho má dost od korunovace, ale neteř slečnu Polexinu pobídl, aby se vypravila do Prahy.

„Už jsem na to myslila, pane strejče, ráda bych Prahu do smrti ještě jednou uviděla. Ale paní hrabinka, kdož ví –“

Ale za čtrnácte dní došlo psaní od synovce z Prahy. Zval on sám a jménem své manželky, a velmi srdečně, slečnu tetu svou a pana strejce, aby přijeli do Prahy na tu svatojánskou slavnost, to že budou divy.

„Nu, vzpomněli si, vzpomněli,“ pan Lhotský spokojeně pokýval hlavou, „pěkně děkuju, ale já nemohu. Ty však, milá Polexino, pojedeš,“ dodal skoro poroučeje, ale s úsměvem. Slečna, nerozmýšlejíc se, rezolutně přisvědčila, a tak že pojede.

Na Skalce se po žních mnoho mluvilo o Praze, o svatojánské slavnosti a jak se na ni všude chystají, v Dobrušce, v Opočně, že budou odevšad veliká procesí s muzikou, že obětní svíce ponesou do Prahy ke hrobu sv. Jana, v Dobrušce že chodí sám purkmistr s pokladnicí a sbírá, pořádkové že také dají, kůr literátský a záduší, však že to bude svíce třicítiliberní, voskář že chce jen za práci pět zlatých a za malování tři, a jinde že ponesou nejen svíci, ale také jiné dary, stříbrný svícen, lampu.

Slečna Polexina chtěla vyjet po prvním říjnu, připravovati však se začala již v polovici září. Vybrala své nejlepší, staromódní sic, ale z drahých látek ušité šaty a pěkný svůj kožich, vinutí hojně a hojně zásob na cestu i malou apatéku a přitom kuchařce nařizovala, co a jak za její nepřítomnosti; příkazy ty co den doplňovala, jak jí něco nového připadlo, ale také co den jí připomínala, ať si pana regenta hledí, ať má všechno v pořádku, jak je zvyklý, všecko. Jindy klidná, rezolutní, začínala teď být rozčilenou pomyšlením na odjezd, na rozloučení se se starým panem strejcem, pomyšlením na cestu a na Prahu, na kostel sv. Václava, kdež odpočíval její pan Vilím.

Za krásného jitra říjnového přiharašil před zámeček starý panský kočár, hodně staromódní; dva statní hnědáci v postroji ne zrovna parádním a ne nejnovějším jeho spřežení. Na vysokém kozlíku Martin, šedivý, spolehlivý kočí. Nahoře v jídelně, kdež visely kontrfekt nebožtíka císaře Leopolda ve veliké alonžové paruce a ztemnělé obrazy krajin a také „landšaft marinářský“, lodě se zežloutlými plachtami v bouři, pohnutě se rozloučila slečna Polexina s panem strejcem, jenž ji pak doprovodil až ke kočáru. Tu již čekal správce, myslivec, písař i čeládka, aby dali milostpanně slečně sbohem a přáli jí šťastnou cestu. Správce spokojeně nadul tváře, poněvadž se těšil, že za dva dny také vyjede, a sice koňmo. Slečna, přemáhajíc své rozčilení, mluvila úsečně, opakovala rozkazy už dané, připomínala, ať jsou opatrni, zvláště aby oheň opatrovali. Ještě z kočáru, na němž vzadu kupily se koše i zásoby sena a ovsa a v němž nebylo nazbyt místa pro samé škatule a balíčky, podala panu Lhotskému ruku. A když už Martin udělal bičem tři kříže, když už vůz vyjížděl kolem ohromného topole branou ven, dotazovala se neklidně komorné, vzala-li to ono, nezapomněla-li –

Bylo slunečno, krásný podzimní čas. Kočár ze Skalky hrkotal zaprášenou cestou zpočátku dosti rychle, čím dále však, tím volněji, zvláště když se dostali na hlavní silnici ku Praze. Vozů a kočárů, které jely od Prahy, nemnoho, ale těch, které mířily tam k hlavnímu městu, takořka jeden proud. Jely selské vozy s nákladem nebo s lidmi, kolébaly se těžké formanské vozy pod bělavými plachtami, předjížděly je panské kočáry a jízdní pocestní a zase kryté vozy, staré kočáry, starší ještě nežli ten, který vezl slečnu Polexinu, ještě i takové, které neměly ani kozlíku, jejichž kočí seděl na podsedním koni, jak bývalo dřív.

Slečna Polexina vyhlížela nebo se modlila růženec, a zas se vytrhovala, když jeli kolem nějakého procesí, jež pod korouhví, uprášené, mlčky nebo zpívajíc ubíralo se nekonečnou silnicí.

Třetího dne dorazil skalecký kočár ke Špitálské bráně; před ní, v ní i za ní bylo, tak říkajíc, boží dopuštění, co všude lidstva, vozů i jezdců. Proto trvalo drahný čas, nežli Martin vjel do města, jež slečna vyhlížela v dychtivém očekávání. V ulicích neměla rozhledu, než i tak žasla, jak se Praha změnila, co všude nových domů pěkného díla, cihlových lomených střech, průčelí kumštovně vypravených, co ubylo těch nízkých nebo patrových starých pod šindelovou střechou, jak ona je tu zamlada vídala.

Ale všecky, ať nové, ať ty staré nevzhledné, všecky jako vystrojeny, u všech dole u vrat, u dveří břízky teď už prožloutlé a ještě více mladých smrčků, jedlí a věnce z chvojí.

Martin se konečně propletl až k Prašné bráně, také tak vyzdobené, a tou dále Celetnou ulicí na Staroměstské náměstí, kdež zarazil před velikým domem hraběte Goltze, tchána pana Mladoty ze Solopysk. Byl už čas. Slečnu začala bolet hlava a již užívala osvěžujících kapek. Všecka roztřesena vystoupila z kočáru. A hned tu, jak se náměstím zběžně rozhlédla, seznala, že se kolem dějí veliké přípravy. Všude zdobili domy chvojím, obrazy, chystali transparenty, smolné pánve, barevné lampy, lucerny, voskové pochodně, na radnici plno lidí dokončujících výzdobu a na Týnském kostele vysoko mezi oběma věžemi již vytažen veliký průsvitný obraz sv. Jana Nepomuckého. Ruch a shon všude.

Pak, když synovec a „paní hrabinka“ ji pěkně uvítali, když s nimi zasedla k jídlu, uslyšela divy, co se všechno chystá, co je, jaká je tu spousta lidí, Praha že jim nestačí, hospody že všechny nabity, nikde ani koutku, ani lůžka, v každé rodině že mají kolik hostů, v klášteřích že také plno duchovenstvem, biskupové že přijeli a co lidstva, i cizinců a panstva, co procesí už prošlo, a ta že teprve začínají, tak že nebylo ani před šesti léty o královské korunovaci.

Za staromódním kočárem slečny Polexiny vjelo Špitálskou branou toho odpoledne ještě mnoho povozů; po žádném z nich neohlížel se po ulicích tlačící se lid tak, jako po chatrném selském voze, taženém spřežením hubených koní v odřeném postroji, na němž bylo více provazů nežli řemenů. V nízkém truhlíku toho vozu, na jehož prknech bylo plno zaschlého hnoje, seděl na otépce slámy hubený, bledý kněz v obnošeném plášti, v zablácených střevících. Zpod ohmataného klobouku čouhaly mu tmavé nečesané, pocuchané vlasy. Tak vjížděl do Prahy P. Antonín Koniáš, nejnebezpečnější protivník tajných nekatolíků. Nenáviděl jich, ale také sám sebe, své tělo. Jiní kněží z hradecké koleje vydali se do Prahy na slavnost svatořečení Jana Nepomuckého v pěkném kočáře. Koniáš neužil toho pohodlí; pěšky chtěl vykonat pout ke hrobu nového světce. U Brodu ozval se však jeho starý neduh; bolest a slabost jej zmohly. Bylo tam dost příležitosti vsednout do pohodlného kočáru; než on vybral si tento povoz.

Ten hrkotal po nevalném dláždění a roztřásal fanatického kněze. Tmavé, pronikavé jeho oči těkaly kolem bez únavy. Rozhlížel se po domech už vyzdobených, po zástupech proudících ulicemi. Spokojen pozoroval všechen ten nevídaný ruch, prudce ochotně smekal a hlavou kývaje pozdravoval, když vůz dojel nějakého procesí ať městského, ať selského, beroucího se za zpěvu pod korouhvemi za svým farářem. Jinde, když míjel houf té chvíle mlčící, volal nahlas se zbožnou nadšeností, rozjařeně: „Pochválen buď Ježíš Kristus!“ a také tak děkoval: „Až navěky!“, když na něj někdo pokřikl tím novým pozdravením.

Tak jel až na Staroměstské náměstí. Tu slezl, neboť by byl musil dlouho čekati pro nával lidu a shluk povozů, než by se byl dostal do Klementina. Z vozu si vzal svůj nevelký vak. Neměl v něm žádných potřeb cestovních, nýbrž modlitební knihu a několik výtisků nového spisu svého „Clavis haeresim claudiens et aperiens, Klíč kacířské bludy k rozeznání otvírající, k vykořenění zamýkající, Registřík některých bludných, pohoršlivých, podezřelých neb zapověděných kněh –“, jejž tohoto slavnostního roku vydal na zhoubu a potření všech spisů z ducha Husova vyrostlých. Tyto výtisky vezl darem svým dobrým známým; jeden také P. Danielovi.

Těžko, ale se vztyčenou hlavou, potěšen kráčel do koleje klementinské, celé už vyzdobené alegorickými figurami, emblémy, obrazy ze života sv. Klimenta a sv. Jana Nepomuckého, zlacenými nápisy, anagramy, chronostichy na zdích a na desíti vysokých pyramidách, jež otočeny girlandami tyčily se kolem rozlehlé budovy. Branou ozdobenou chvojí, malbou i nápisy vstoupil do tvrze svého řádu, do jejích nádvoří plných radostného ruchu, on, její odvážný, nejobětivější bojovník.

Slečna Polexina, osvěživši se klidným spánkem, vypravila se ráno s komornou z domu hraběte Goltze. Za průvod poděkovala, že chce jen do kostela. Cestou koupila u voskáře velikou svíci. Mířila ke klášteru páterů augustiniánů na Novém Městě, do jejich kostela. Neměla tam tak daleko, ale dostala se tam dosti pozdě. Cestou zase tak jako včera, plno lidí, plno vozů dělných i krytých, malované, pozlacené karety, malované, zrcadlové kočáry s laufry pestře oděnými a hajduky; za povozy, vedle nich, mezi nimi chvátající Pražané, vystrojení, ve velkých parukách, paničky ve vyzdobených čepcích, řemeslníci, učedníci a zase procesí pestrých barev, to z Čech, to z Moravy, sedláci v bílých šerkách, v pláštích a už i v kožichách ovčích s vyšívanými květy živých barev na zádech, sedláci v kloboucích, ve vysokých čepicích, selky v plenách bohatě vyšívaných, v čepcích, v červených, zelených sukních, za hlučnou hudbou, doprovázející jejich zpěv. Jek klarinetů, hlas trumpet, pronikavé předříkávání zpěváků slyšela ještě kus, když se dostala do odlehlejší ulice.

Proto nemohla volně kupředu a pak ji zdržovala dekorace domů; nemohla se odvrátiti, musila se podívat po jejich výzdobě, po červeném sukně a pestrých kobercích z oken visících, po sochách a soškách sv. Jana v nárožích domů, nad průjezdy, ve výklencích, jak všechny jsou pod baldachýny, v kvítí, zeleni, v brokátu i v pentlích, jak kolem nich jsou připraveny lampičky a pod nimi barevné lucerny na zítřejší iluminaci.

Až ji přijalo kostelní ticho. Tam rozžehla voskovici a zarazila ji na železný svícen ve zdi nad deskou kryjící sklípek zrovna vedle sklípku Brandlinských ze Štěkře, kamž před pěti léty pochovali urozeného pána pana Jana Rudolfa Brandlinského ze Štěkře, královských soudů, dvorského, lenního a komorního, též královské komory v Království českém rady, s nímž jeho starožitný rod mužského pohlaví zhasl a na nějž tak často a vždy nadšeně vzpomínal starý Mikuláš Kroupa u stolu blíženců.

Stará slečna pohnuta, ale bez slzí, klesla na kolena u kamenné desky kryjící pana Vilíma Kunáše z Machovic, jenž tu již skoro půl století odpočíval, její někdy kavalír, jenž jí „jako své pěkné bohyni s pokornou reverencí sloužil“, jenž se těšil, „až ta chvíle přijde a její bílé ruce políbí –“ Ty teď zvadlé spínaly se nad jeho hrobkou a srdce, jemuž vinšoval kontent, trnulo tichým žalem i bolestným blahem vzpomínek –

LXXV

Florián Mariánek si od konce září ani neoddechl; po všechen ten čas měl samé sháňky, všelijakou také pomoc i práci při okrašlování domů. Přitom, jak mu jinak nedalo, musil mít o všem vědomost, o tom, co se kde chystá, děje, o přípravách ke slavnosti, o výzdobě kostelů, paláců, o chystané iluminaci. Poslední den před samou slavností, to jest v sobotu dne 8. října toho roku 1729 pozdě odpoledne vracel se z Hradčan, kde byl obhlédnout všecku jejich dekoraci, jmenovitě velikou triumfální bránu před Švarcenberským palácem, okrasu arcibiskupského paláce, ohromný obraz namalovaný na průčelí Svatovítského kostela, na vítězné brány před ním, bohatě okrášlené alegorickými figurami, malbami a zlacenými nápisy. To, že byly latinské a německé, že ani jediný z nich český, netrklo Floriána Mariánka. Jako by se to samo sebou rozumělo, když teď německá řeč začínala mít všude přednost. On jen na ty brány hleděl a na ozdobnou kapli ze dřeva, z plátna vybudovanou, bohatě vymalovanou, po jejíchž stěnách větve palmové a vavřínové, lilie a růže a v čele obraz sv. Jana za křišťálovým sklem v rámci plném drahého kamení; čtyři věže kolem té kaple si prohlížel, jejich alegorie, sochy a obrazy Karla VI., papeže Benedikta XIII., kanonizační bulu podávajícího, sochu sv. Václava, sochu Českého království, sochy dvanácte jeho krajů holdujících sv. Janu.

I do kostela se dostal a důkladně obhlédl jeho nádhernou výzdobu, nový baldachýn nad hlavním oltářem, stříbrem a zlatem krumplovaný, rudé hedvábné a damaškové koberce a čalouny po stěnách, jejich zrcadla, spoustu stříbrných lamp mezi pilíři ověšenými koberci a girlandami. Nejdéle postál u hrobu sv. Jana a vyšel pak jako zmámený tím bohatstvím, pestrotou barev, leskem zlata, stříbra a drahého kamení. Kráčel dolů Ostruhovou ulicí, zvolna, zastavuje se, ne však únavou, nýbrž pro spoustu lidí, nahoru dolů se valící. Na Vlašském plácku, nad nímž se vypínal ještě nedostavěný kostel sv. Mikuláše, nemohl dále pro množství kočárů a vozů, přijíždějících od Kamenného mostu. Ty nejpřednější nejely, nýbrž vlekly se a ještě co krok se zastavovaly; zadnější stály nekonečnou řadou.

Mariánek tlačil se, obcházel, až se dostal do Mostecké ulice, kdež povozy a kočáry malované, zrcadlové, karety stály ještě hustěji v proudech lidí, valících se i od mostu, i k mostu, k jeho věžím ozdobeným chvojí, alegoriemi, obrazy utopení sv. Jana i lampičkami a pochodněmi na zítřek uchystanými. Mariánek se prodral až na most, ne však daleko. Vpravo vlevo spousta lidí jako zeď, venkovanů v bílých i pestrých krojích, měšťanů, řemeslníků v parukách i bez nich. Most zatopen pestrými barvami zástupů, prostřed nichž dvě řady povozů a kočárů, mířících na Malou Stranu, na Staré Město, nemohoucí se skoro hnouti. Nad tou pestrou, hlučící směsí, nad níž trčely dlouhou řadou v živé směsi barev poutnické korouhve, bleskotaly v zářícím slunci zlacené emblémy na dřevěném chrámci vznášejícím se nad sochou nového svatého, plném maleb a zlacení, soch, obrazů, visutých lamp, s řadami svíček na oltáři bohatě zřízeném u nohou sochy. Do hluku a šumu tísnících se zástupů doráželo vykřikování předřikavačů, v to zpěv jejich zástupů i hlučná hudba, doprovázející poutnický zpěv.

Mariánek dral se a dral kupředu zrudlý, zpocený, stál však skoro pořád na jednom místě. Cítil horký dech sousedů; dýchali mu do týla, do tváří, strkali jej a šťouchali, jak se lokty probíjel, dopředu vzpínal, láli mu, pokřikovali na něj; zaslechl klení kočího a zlostné volání, že už hodinu jede tím mostem a ještě není u konce, ať se hýbají u všech čertů. Do toho na druhé straně u zábradlí, k němuž příboj náhlé tlačenice přirazil, jek a nářek A napravo kousek dál strkanice u dvou senfů, světle zeleného a malinové barvy, když jejich nosiči, pobízeni zoufalým voláním dam v nosítkách, chtěli si cestu proklestit.

Mariánek záhy seznal, že neprorazí, tudy že se přes most nedostane. Podnikl ústup, který byl také nesnadný; už se zlobil a v té zlosti si pomyslil, jak bude zítra o iluminaci, to že se most zboří, a co ten jeden most, že by ani tři nestačily. Udýchán, pokopán, s natrženým kabátem vyrazil konečně do postranní ulice, odkudž pospíchal k řece, k přívozu. Tam bylo volněji, ač ne tak volno jako jindy. Nikdy tu přívozem nejezdilo tolik lodí, člunů, lodiček a prámů jako dnes a včera. A všecky, ať malé, ať velké, všecky ozdobeny chvojím a všecky plny, plničky.

Slunce již chvíli zapadlo a již se soumračilo, když se Mariánek dostal na staroměstský břeh. Vtom zvysoka udeřil plný, kovový hlas; zvon se ozval, za ním druhý, třetí a všechny na Malé Straně, na Starém Městě, z Hradčan a jiné. Za chvíli vyzváněli po veškeré Praze, po všech kostelích, farních, klášterních a jiných. Na sto zvonů, a více jich, hlaholíc hlásilo zítřejší velikou slavnost. Vigilie se začaly.

Florián Mariánek mířil na Koňský trh ke svému stolu. Stmívalo se a po ulicích ještě živo, hlučno. V některých svítily nárožní svítilny, většina však měla jen záři linoucí se z oken a průjezdů hospod. Tam všude šum a ruch, veselost, muzika, tu harfa a housle, tam loutna nebo dudy nebo i „bandy“ poutnické. Mariánek potkával houfce venkovanů, znavené, ušlé, patrně nevědoucí, kam na nocleh, nebo bloudící. Ale viděl také jiné, již odpočívající na stupních státuí a kostelů, u sv. Mikuláše na Starém Městě, u sv. Havla, na sousedních podsíních a na podsíních Uhelného trhu. Všude tu jako tábor, plno uzlů a vaků, u nich poutníci a poutnice sedící, o zeď, o pilíře opřené.

Zmožen, hladov a ještě více žízniv došel Mariánek k Březinovu domu, vyzdobenému chvojím, břízkami, zelenými věnci, obrazem sv. Jana a v patře koberci a červeným suknem. Z průjezdu rozléval se proud záře; v klenuté šenkovně dost lojových svíček, než mraky kouře z dýmek kalily a dusily jejich mrkavé světlo. Všecka místnost plna domácími hosty i cizími. Ani místečka prázdného; jen privilegovaný stůl blíženců měl jediné a to čekalo na Mariánka. Žufnička v zarudlém a také vyrudlém dlouhém kabátě hrál na loutnu a zpíval, ale jeho nevalný tenor nemohl proniknout směs hlučných hovorů ode všech stolů se rozléhající.

Velké slovo měl divoký Jiří Kocourek, někdy student, kněžství kandidát, pak kantor a teď švec, jenž celé hospodě chlubivě připomínal, tak co, co, vědí-li, že to loni prorokoval, že letos bude kanonizací, a s těmi zázraky zrovna tak, jak to řekl, v Římě že to taky uznali, čtyři zázraky, zrovna jak on to tady povídal, čtyři zázraky, to že je moc, že jenom dvou je potřeba, jenom dvou, tak že se tomu učili, když byl v teologii, aby věděli, dvou, a tady byly čtyři!

Do toho pan Vencl, písař pivovarský, přiběhl s novinou, že ve Spálené ulici u trinitárů hrála na lešení muzika, čtyřicet muzikantů, a pojednou že lešení prask, prolomilo se, spadlo a s ním muzika, všech čtyřicet muzikantů že se válelo na hromadě, ale že žádnému se nic nestalo, jen paruky že si pomíchali, to že je div divoucí, učiněný zázrak –

Pak Mariánek měl slovo o své cestě, o svém utrpení, co viděl na Hradčanech, to že se nedá vypovědět, ta krása a nádhera, obzvláště u Sv. Víta, u hrobu sv. Jana, těch darů, co již došly, a co teprve jich ještě donesou, co tam už velikých obětních voskovic malovaných, vyzlacených, co stříbrných lamp a svícnů a stříbrných figur svatých, a jazyků zlatých a zlatých i stříbrných srdcí, jedno že je všechno diamanty posázeno, a ten baldachýn nad oltářem, samé krumplování, a figura sv. Jana že má na hlavě zlatou korunu, a jo, taky co kalichů darem dáno, také ten, vědí-li, co vzali těm husitům, když je přepadli u Vorlíčků, jak ten deklamátor zemských desk ten kalich držel a byl přitom šlakem poražen, tak ten kalich, z toho že dával pít ten arcikacíř Jan Hus, ten kalich, teď upravený a posvěcený, byl prezentýrován sv. Janu Nepomuckému.

Pak o zítřku mluvili, o velkém procesí ze Strahova k sv. Vítu, o zítřejší první iluminaci, že Praha, co stojí, neviděla takového osvětlení, jaké bude zítra, a nejen zítra, nýbrž po celý týden, každý den iluminací a každý den průvod, slavné procesí. Mariánek vytáhl z kapsy tištěnou vyhlášku arcibiskupovu, aby sobě a společnosti připomenul, jaký bude pořádek; četl, která procesí z kterých krajů účastní se kterého dne slavného průvodu.

„Medle Nepomuk napřed, vidíte, rodiště sv. Jana. Tady druhého dne, v pondělí, vidíte, první –“ a vypočítával dle vyhlášky: Plzeň s arciděkanem, Klatovy, Nepomuk, Ne-po-muk, Rokycany, Žebrák, Beroun, Rakovník a selský lid z okolí těch měst. „Jen si považte,“ položil vyhlášku na stůl, „doslechl jsem se, že z těchhle končin procesí budou mít přes sto korouhví, šedesát farářů je povede, jedenáct muzik jim bude hrát. To jest jen z jedné strany. A teď sesumírujte, co už jich tu je a co ještě přijdou z ostatních krajů, co tisíce tisíců se přivalí, co farářů a kněží s nimi, bože – Ale zítřejší slavnost, ta bude jako naše, pražská, a jistě bude nejkrásnější, a večer iluminací a muzika na šífech, tentokrát z obou stran mostu, tři sta muzikantů a zpěváků, a kanóny na Vyšehradě, v Brusce, na Petříně, a vojsko v parádě, naši Sikkingen dostali na zítřek nové uniformy, časně ráno pomašírují na Hradčany –“

„Kdyby člověk mohl s nimi,“ povzdechl Fileček. „Ale takhle, kdo se tam dostane, co z té slávy uvidíme.“ Mariánek neřekl nic a jen se obojetně usmíval; ale když vstali a strojili se na odchod, tentokráte mnohem později než jindy, přišeptal Filečkovi a přišeptal Samečkovi, chtějí-li tu slávu na Hradčanech vidět, aby přišli zítra po čtvrté ráno sem k Březinovým, aby tu čekali před domem, on že je zavede na Hradčany a že ten div divoucí uvidí, jistojistě, a dobře že uvidí, že jim za to ručí.

Noc na ten podzimní čas nadobyčej vlažná ztišila hlučnou Prahu. Světla všude pohasla, hospody zavřeny, ulice opuštěny, stupně však chrámové i podsíně plny poutníků noclehářů a plna jich křížová chodba minoritského kláštera u sv. Jakuba. Také před kostelem křižovníků a v sousedství u sv. Salvátora odpočívali a na Kamenném mostě plny jich chodníky z obou stran. Seděli opřeni o zábradlí, choulili se u svých uzlů, leželi nataženi, zmoženi spánkem, mužští, ženské. Pestré řady jich splývající jako dva obrovské záhony kvetoucího máku v kouzelném světle ouplňku.

Spali; ale tu tam ještě v některé skupině tlumený hovor, zachechtání, výsknutí mladého ženského hlasu a hned také zlostné kárání nějaké babky; mužský je okřikl, ticho, až všechen hlas umlkl. Ztemnělé sochy svatých nad spícími; dole hučivě šuměl splav.

Dlouho však nezněl do hlubokého ticha. Sotvaže začalo svítat, Praha se již budila. Tou ranní dobou kráčeli přes Kamenný most Florián Mariánek a za ním blíženci, Ignác Fileček a Filip Sameček, oba krčící se v jitřním chladu. Vyrazili proto tak časně, aby snáze se dostali nahoru na Pohořelec, kdež si Mariánek zamluvil u dobrého známého okno.

O něco později, po páté ranní, řinčela po Kamenném mostě vojenská hudba; za ní vykračoval si pluk svobodného pána ze Sikkingen, kterýž pluk tu v Praze již léta byl posádkou. Vojáci v třírohých kloboucích, v nových šosatých kabátech bělošedé barvy, v bílém řemení, těžké pušky na rameni, postupovali nahoru na Hrad; plukovní prapor, nesený v čele prvního bataillonu, bílý, s říšským orlem a monogramem C. VI. na jedné a s obrázkem Panny Marie na druhé straně, třepetal se v ranním větru a třepetaly se praporce ostatních dvou bataillonů, oba zelené, s devízou na jedné a se znakem Uherského a Českého království na druhé straně.

Za nimi třinácte městských kompanií v plné parádě a s nimi davy lidí, Pražanů, venkovanů, čím dále tím hustší a mocnější, řada panských povozů, nádherných kočárů. V jednom z nich baron Mladota ze Solopysk, pán na Skalce, a s ním manželka jeho a teta, slečna Polexina. Vezl je na Hradčany k Sv. Vítu, kdež měly zabezpečená místa; sám pak mířil na Strahov, kdež se mělo procesí seřadit.

Mohutný proud byl už za časného rána; pak už zátopa se valila Kamenným mostem na Malou Stranu, k přívozům, od přívozů na Malou Stranu a odtud všecko nahoru na Sión a na Hradčany. Floriánu Mariánkovi a blížencům bylo tou dobou již dobře. Sice již dlouho čekali a musili dále čekati, nicméně si libovali; ušli tlačenici a měli jistotu, že slavné procesí uvidí dobře a pohodlně. Seděli v nízké světnici u okna, povídali si, blíženci podávali šňupat, Fileček ze stříbrné tabatěrky s figurou Turka vyrytou na víčku, Sameček ze stříbrné tabatěrky s figurou nahé ženštiny, vyrytou vnitř na dně pod tabákem. Když Fileček posledně podával, divže mu tabatěrka nevypadla z ruky, jak se lekl. Zahřmělať rána z děla, druhá, třetí, až se nízká okna zatřásla. V to zvony se rozezvučely a vyzváněly zhluboka, slavnostně; v jejich hlas udeřil přes tu chvíli dělový výstřel, tu plněji, jasněji, z Petřína, tu temněji, od Brusky, z Vyšehradu.

„To už to začalo,“ Mariánek podíval se na své staré stříbrné hodinky, ctihodné velikosti, „pravda, začalo, půl osmé, už vycházejí ze Strahova.“

Od té chvíle nehnul se s blíženci od okna. Zatím jen slyšeli hlahol zvonů, bouchání děl a pak už také hudbu a vidě li dole řady městských vojáků z obou stran prostranství, postlaného zeleným puškvorcem, a za řadami tísnící se davy lidu. Hudba zněla jasněji, blížila se. Mariánek otevřel okno. Nebylo chladno, slunce zářilo. V napětí, v dychtivém očekávání vyhlížel s blíženci směrem ke Strahovu. Dlouho nečekali; průvod se ukázal, blížil se. V čele sám jediný kněz vysoké postavy v pluviálu s hořící svící v ruce jako vůdce.

„To je farář od sv. Martina!“ zvolal Mariánek, „hlele, ten napřed, ten to vede.“

Za farářem praporečníci, nesoucí prapory pražských měst, a za nimi sbor hudebníků v tmavých kabátech, v černých punčochách a v střevících. Hrajíce došli, hrajíce zacházeli; za nimi nekonečný průvod, mohutný proud plný barev, lesku zlatých port, dracounů a bohatého vyšívání, bleskotu křížů nad korouhvemi, prokvetlý řadami plaménků voskových svěc, jež nesli duchovní, nad nímž se rozléval hlahol zvonů a co chvíli bouchaly hřímavé výstřely děl.

V čele hned za hudebníky temné i bílé řady mnichů, trinitáři v bílých hábitech se škapulířem, s červenomodrým křížem na prsou, bílí cyriákové s červeným srdcem, serviti, pauláni, augustiniáni, františkáni, hyberňáci, minorité, dominikáni, v černých, hnědých, bílých hábitech s černými škapulíři, bílí premonstráti, každý svíčku v ruce, strakatina mnichů s tonzurami i lysohlavých, většinou oholených, ale také bradatých a jiných s věnečky vlasů kolem vyholených temen; mladí, starší i bělovlasí, ti bledých, asketických obličejů, ten onen nažloutlý, zapadlých očí, většina však červených tváří, ten zasmušilý, ten do země hledící, jiní veselých oček, mlsných rtů, hubení, tlustí s laloky a zášíjky, strakatina mnichů.

Za ní nový sbor hudebníků hlučně hrajících, za těmi magistráty pražských měst, primátoři, rychtáři, radní, „urození a stateční vladykové“, členové šestipanského úřadu a jiných, všichni ve velkých parukách, v slavnostových pláštích, většinou červených, planoucí pochodně v rukou. Tu začal Mariánek vykřikovat a jmenovat, tu že je, hele, primátor staroměstský pan Brandt a vedle rychtář Klouzal a za nimi, vidí-li, hle, pan Vejvoda s panem starým, mínil sládka Březinu, a tam na kraji pan Zahořanský. Také Sameček sebou škubl a vykřikl, když zahlédl svého představeného, perkmistra hor viničných Píseckého z Kranichsfeldu, postavou nevelkého, jehož drobný obličej ztrácel se v ohromné paruce.

Za magistráty učenost, vysoké učení, černě odění profesoři s bělostnými krajkovými šátky na krku, hodnostové, zlaté řetězy kolem hrdla, všichni ve velkých parukách až na ramena, až na záda. Mariánek volal na blížence, znají-li toho vysokého, to že je ten mazaný advokát a profesor Neumann, vědí-li, ten, jenž i excelencpána tajného radu hraběte Šporka dostal do arestu, do Černé věže. Vtom umlkl překvapen a vychyloval se tak jako Fileček a Sameček. Blížilať se ohromná korouhev z rudého damašku zlatem vyšívaná, s obrazem sv. Jana, čtrnáct stop široká, dvacet vysoká; jako rudý mrak bleskotající zlatými svity vznášela se nad pestrým proudem. Devět mužů ji neslo na třech žerdích, druhých devět kráčelo kolem na vystřídání.

Fileček povzdechoval „Jezus, Jezus“ to že je, ti že se pronesou, a štěstí že není vítr, jinak, při větru že by nebylo možná, kdepak, a i teď jaká tíže, aby se podívali, jak ti nosiči jsou červení, jak těžko jdou, jak se korouhev třese.

A již nová podívaná, nová hudba, té chvíle tichá, a za ní sbor zpěváků. Ten zpíval; za ním blížil se zástup alumnů76 prostovlasých, v bělostných rochetách, každý s hořící svíčkou v ruce. Průvod vpředu nějak vázl, alumnové se na chvilku zastavili. Mariánek mlčel, dychtivě však přehlížel jejich řady, jako by někoho hledal. Náhle sebou trhl a tlumeně volal:

„Podívejte se, hleďte, vidíte, tamhle v druhé řadě, ten poslední, znáte-li ho –“

„Kde, kde, kdo –“

„V druhé řadě, ten poslední, dívá se do země, no, Jiříček pana starého, Jiříček Březinův.“

„Ach, už vidím! Už vidím!“ zvolal Sameček a Fileček hned za ním, že taky, a povzdechl:

„Ach, chudáček, je nějak bledý.“

„To po té nemoci.“

„A nic se nerozhlíží.“

A konec. První řada alumnů se hnula, vykročila, ostatní za ní. Bílý mrak rochet zmizel a ti v okně hned zapomněli na Jiříka, na alumny, jak se blížil jiný zástup skvělejší barvami, třpytem zlatých port a krumplování na těžkých pluviálech. Pražští faráři přecházeli kolem okna a za nimi šest kněží nesoucích na nosítkách červeným suknem zastřených vyzdobenou sochu sv. Jana v životní velikosti.

Proud průvodu neměl konce a rozvíjel se čím dále tím pestřeji, leskleji, nádherněji, jak se v něm brali konzistorní radové, preláti Království českého, kanovníci, hradecký a litoměřický biskup, všichni v infulích77, ve skvostných pluviálech, zlaté, blýsknavé kříže na zlatých řetězích na prsou, shluk vysokých infulí, bílých, brokátových na hlavách tváří většinou rumných a ducatých. Za nimi, nad nimi nejvýše infule primasa království, pražského arcibiskupa hraběte Kuenburka v nádherném pluviálu. Vznášel se, stařec osmdesátiletý, vetchý, bělovlasý, na nosítkách nesených služebníky pestře oděnými a premovanými. Seděl nahrben, drže v rukou relikviář z křišťálu a zlata, vyzdobený drahým kamením, chovající jazyk nového světce.

Mariánek i Fileček a Sameček pokřižovali se, mlčíce v obdivu a úctě; až pak se ozvali, když za arcibiskupem zjevil se skvělý zástup: královští místodržící, zemští vysocí úředníci, každý s voskovou planoucí pochodní v ruce, šlechta z celé české koruny, panstvo mladé i staré, všichni v drahých parukách grand in-folio, v aksamitových, hedvábných kabátech odstávajících šosů, tmavých i jasných barev, jež se na prsou ztrácely v nákladném vyšívání.

Přešlo i toto nádherné divadlo; za ním nové, poslední, těm třem u okna ne již tak vzácné, ač bylo pestré a rozmanité a ze všech nejmohutnější: bratrstva s hořícími svícemi, zástupy lidu pražského i venkovského. Korouhve různých barev nad nimi. Ze zástupů rozléhal se zpěv. Mariánek a blíženci vyčkali u okna až do konce; ještě i pak zůstali a hleděli za pestrým proudem, hrnoucím se k Hradčanskému náměstí a dál slavnostní branou před Švarcenberským palácem a slávobranami v Královském hradě do chrámu sv. Víta. Ještě když průvod zašel, rozléhal se k zářícímu nebi zpěv posledních zástupů, splývající s hlaholem zvonů a s houkáním děl. –

Mariánek s Filečkem a Samečkem se nedal za slavným průvodem. Věděli, že by se nedostali do kostela, ani ne do nádvoří. Mariánek připomenul, teď že snáze dojdou do města; kdyby čekali, až bude po kázáních, českém před kostelem, německém v kostele, až bude po slavné mši, to že by pozdě obědovali. Blíženci chutě přisvědčili a šli.

Když slavné bohoslužby skončeny, rozlévala se zátopa lidí z Hradu dolů; proudy se hrnuly k Zámeckým schodům, k Ostruhové ulici, Hradčanským náměstím. Čtyři jezovité, dostavše se z kostela, a ne snadno, zarazili opodál Zámeckých schodů, aby chvíli počkali, než největší tíseň pomine. P. Koniáš přivedl sem pod paždí bělovlasého P. Daniela; teď ho pustil a stál vedle něho s bratřími Mateřovskými. Dívali se na hlučný nával kolem se valící, dívali se přes nízkou zeď, jak proud šumí dole Ostruhovou ulicí. P. Koniáš zahleděl se dál na Prahu vyzářenou poledním sluncem, na její báně, kostely, věže, paláce, ke Kamennému mostu, na němž strakato, nejvíce bílo a červeno, od zástupů i od korouhví nad nimi, a nejpestřeji kolem chrámce nad sochou sv. Jana, kdež prošlehovaly pablesky zlacených andělů a emblémů. P. Daniel byl zamyšlen. Prve, když vycházeli z kostela, připomenul nahlas, že všecky nápisy na té dekoraci jsou jen latinské a německé, že tu ani slova českého, to že není jak se patří.

„Kdo by to tak vykládal,“ odbyl ho P. Mateřovský „pražský“. „Hlavní je oslava sv. Jana a ty nápisy jsou fortelné, co na tom, v jaké jsou řeči, a je to především pro panstvo a pro cizince.“ P. Daniel na to neodpověděl a netroufal si už říci, co mu tou odpovědí připadlo, aha, tak že české kázání venku před kostelem, na dvoře pro sprostný lid a německé v kostele pro panstvo, a ještě víc, co ho také hnětlo, že u nich, v řádu, v koleji bude na oslavu sv. Jana i theatrum, divadlo studenty provozované, jedno latinské, druhé německé, a žádné české, to že řeč sv. Vojtěcha, sv. Václava pěkně odbývají. Ale co, Pemáci, Pemáci –

P. Koniáš dotkl se jeho ruky.

„Podívejte se, jen pohleďte,“ oči mu zářily a chorobně bledá tvář zjasněla, „na to lidstvo, tady kolem a dole v ulicích, na mostě. A všecko teď pravověrný lid. Tři sta let to trvalo, rozvažte si, tři sta let! Husa spálili, ale duch toho slepejše strašil pořád. Teď už je přemožen. Ty zbytečky v horách nevydrží, budou jako sníh na slunci. Podívejte se,“ mávl rukou k mostu, „jak se tam tlačí k sv. Janu, a tady u jeho hrobu jsem viděl, jak líbali stupně a zábradlí oltáře, i plakat jsem je viděl, plakali zbožným pohnutím.“

P. Daniel vyjasniv pohled, přikyvoval usmívaje se a přisvědčoval:

„Tak, tak, bude zase jako za Karla IV. A Praha, Praha,“ přimhouřil oči a pohleděl dolů na město nádherně rozložené a vyzářené, „ta zas bude a už je civitas devotissima78, civitas devotissima.“

„Až na toho Šporka hraběte a jeho frajmaury,“ uštípl P. Mateřovský „pražský“, „těm nesvítí pět hvězd sv. Jana Nepomuckého, ale tři blikavé hvězdičky jejich lóže.“

„A ty sfoukneme!“ P. Koniáš mávl prudce rukou jako na doraženou; P. Daniel, upíraje oči na Prahu, spokojeně si opakoval:

„Civitas devotissima.“

Noc po tom dni v Praze přejasná nádherným, velkolepým osvětlením. Všude samá zář od nejzazších konců, od hradeb, od Vyšehradu a výšiny Nového Města dolů k řece, na mostě, na vodě, za vodou a zase svahy vzhůru na Strahov, na Hradčanech, v Královském hradě i na chrámu sv. Víta, všude spousta světel v oknech i venku, i na věžích, barevné svítilny, lampy, průsvitné obrazy, smolné ohně a zář voskových pochodní. V té záplavě světla nekonečné proudy lidstva, hluk a šum i veselá hudba na prostranstvích.

Fiala, soustružník, nevyšel se podívat. Zavřel se ve světnici za svým krámem v přízemí šerého domu v Železné ulici a četl ve staré knize, jež mu zůstala dědictvím z uklizených knih nebožtíka Jana Svobody, deklamátora zemských desk. Bylo to Severinovo vydání díla Petra z Mladenovic, Spis o utrpení mistra Jana Husa. Fiala nechtěl té slávy venku vidět, chtěl zapomenout; četl pobožně, ale pak pojednou i do jeho tichého zákoutí vrazil ohlas řinčivé hudby a mocného hluku. V ten okamžik si vzpomněl na ubohého deklamátora, co by říkal, kdyby se byl toho dožil. Nezůstal by, byl by vyšel ze země. A co zbývá. Fiala povzdechl. „Vyhráli, ti černí vyhráli,“ pomyslil, „udeřili námi o zem. Co zbývá –“

Paní Březinová si včera vzpomněla, že z jejich vinice, od lusthauzu bude překrásná podívaná na slavnou iluminaci. Pan starý přisvědčil a pobídl, aby se šli podívat, že uvidí osvětlení vcelku, a když bude ještě každého dne po celý týden, že si je mohou zase v městě prohlédnout, on sám že by také šel, ale dnes že nemůže, proto však aby se na vinici vydali. Paní stará vyzvala Jiřího, jenž i jako teolog bydlel doma, pozvala svého bratra; paní obrstvachtmistrová Richtrová, zaslechnuvši o té výpravě, pozvala se sama.

Zajeli tedy na vinici, a když nastal večer, stáli na verandě před lusthauzem, odkudž byl širý rozhled na Prahu. Teď místo ní pohádka, zázrak. Umlkli obdivem, úžasem, když uviděli moře světel, řady ozářených oken, ulic, ozářené brány, věže, svítící veliké transparenty na nich, když uvázl jejich pohled na velkolepém pozadí, na osvětleném Strahově, klášteře, kostele i věžích, na královském hradě, na kostele sv. Víta a jeho věži. Tam všude spousta světel v oknech, venku na římsách, na střechách tisíce planoucích voskových pochodní. Jejich světla mihotala se a třepetala nad Hradem, na kostele až po hřeben jeho střechy, na věži, z níž do daleka zářily veliké průsvitné obrazy. Nerozeznali jich, ale slyšeli už předtím, že tam budou obrazy svatých zemských patronů. Hrad a chrám sv. Víta s věží velebně se pnoucí, nesčetnými světly jako osypané, to vše jako vidění, jako něco vykouzleného, nejúchvatnější z úchvatného pohledu na zářící Prahu, nad níž zardělá záplava vysoko vystupovala a rozlévala se po nočním nebi.

První nabyla hlasu paní Zuzana Richtrová; začala vykřikovat, ach světe, ne, tohle, to že jakživa neviděla a nebožtík Kristián taky ne, ani když byli ve Vídni. Začala sebou potrhávat, když večerní vítr přivál k nim od města tlumený ohlas hudby, a vzpomínat, ach teď na mostě, a na řece, to že je krása, tři sta muzikantů a zpěváků na šífech, z obou stran mostu, jedni že přestanou, druzí začnou, tam že ono je, no, pan Hubátius že jim zítra poví, to že zas přinese noviny, čtverák –

Jiří v obleku alumna, v tmavomodrém taláru přepásaném šerpou a v plášti s červeným límcem, stál v pozadí a mlčel. Vzácná, kouzelná podívaná strhla i jeho pozornost. Díval se, díval, ale pak mu myšlenky utíkaly. Před tím nádherným divadlem vzpomněl si na tiché letní podvečery, jak tu a pod dubem sedali, Helenka s nimi, jak se dívali na zrůžovělou Prahu, jak to bylo krásné. Maně se ohlédl; všude tma, smutno, prázdno –

Když se pak z vinice vraceli, když stoupali stezkou dolů, kráčel Jiří poslední, sám a zůstával pozadu. Společnost už docházela ku bráně; nedbal, ani jí neviděl. Stanul, zahleděl se nalevo do hustého, setmělého réví. Ani lístek se nehnul, ale bolestné zavzlyknutí se mu tam ozvalo, Helenčino zavzlyknutí.

Srdce ho prudčeji zabolelo.

76 Seminarista. Pozn. red.

77 Mitra, vysoká biskupská čepice. Pozn. red.

78 Nejoddanější obec, město. Pozn. red.

LXXVI

Za kalného listopadového odpoledne pracoval Machovec, někdy myslivec, teď zahradník, ve velké zahradě na předměstí Žitavy města. Znenadání přišel k němu cizí muž, vysoký, hubený, kterého ochotně uvítal, když cizinec se ohlásil, že je z Prahy, Fiala soustružník, přítel nebožtíka deklamátora Svobody.

„Podle jména tě znám,“ pravil Machovec, „bratr Svoboda tě jmenoval, když jsem byl u něho v Praze, a taky dcery myslivce Svobody kopidlanského mně vypravovaly, žes jim zachránil Kralickou, kterou si bratr deklamátor u tebe schoval.“

„Kde jsou myslivcovy děti?“

„Utekli z Čech, všichni, tři synové, myslivci, a dvě jejich sestry, jsou dosud pohromadě, tady za Žitavou ve vsi. A ty –“

„Taky jsem se přistěhoval, včera; chci si s pomocí boží v městě zavést řemeslo. Bude mně doufám líp. Přestanou strachy; každou chvíli jsem čekal, že mne odvedou, že pro mne přijdou.“

„Chytili někoho v tom shromáždění?“

„Dva; hospodského, toho teď pustili, a bratra Sekeru. Ale žádný z nich nic nevyzradil, nikoho nejmenoval; ale člověk přec nebyl jistý. A ty přetvářky ustavičné –“

„Tak, bratře, ty a nepokojné svědomí; ale tady se utiší. Mně se také ulehčilo, mám pokoj mysli.“

„Co bratr Vostrý –“

„Ten je zase v Čechách, v Hradecku. Tam je mnoho bratří, tam se to dá držet, a on nepoleví, do smrti bude navštěvovat ukryté semeno a outěchu roznášet.“

„A tvůj syn?“

„Tomu se poštěstilo. Dostal se na sousední panství do myslivecké služby. Nejvíc mu pomohlo, že pěkně troubí na valdhornu.“

„A dcera?“

„Dcera?“ Machovec stáhl obočí. „Je se mnou tady. Ale pojď do stavení, chleba si ukrojit.“ Když docházeli k nevelkému dřevěnému domku v koutě zahrady pod košatou, vysokou hruškou, teď už skoro bez listí, stála Helenka venku a dívala se přes plot, jako by někoho vyhlížela.

„Tamhle je má dcera,“ ukázal Machovec. „Ani neslyší, že přicházíme. To se někdy tak zamyslí, zadívá v tuhle stranu,“ dodal zasmušile.

„Na polední,“ doplnil Fiala.

„Uhodls. Kde jsou Čechy.“

„Praha.“

Machovec hlavou přisvědčil a s povzdechem opakoval: „Praha. Ty tedy víš –“

„Ještě nezapomněla.“

„Sic ani nepovzdechne, je pravá ve víře, opravdu, ale na Prahu myslím nezapomněla. Helenko!“

Rychle se obrátila a šla k nim, vážná, a vážnou zůstala, i když uslyšela, že příchozí je krajan, bratr; ale když Machovec řekl, že Fiala přichází z Prahy, že je přítel nebožtíka bratra deklamátora, nějak jí překmitlo v očích.

„Důvěřoval mně,“ dodal Fiala ne bez úmyslu.

Vešli do stavení; Helenka uctila hosta.

Když za chvíli přišel pomocník s nějakým dotazem, Machovec vyšel ven, aby ukázal, co dělat. Jen vykročil, obrátila se Helenka k Fialovi, jako by mu chtěla něco říci. Ale neřekla. Než on uhodl. Přistoupil k ní.

„Nebožtík bratr deklamátor mně vypravoval, všecko mně pověděl, a dřív už mně uložil, abych tě nespouštěl z očí.“

„Tedy víte,“ řekla Helenka tiše a sklopila oči. „A víte-li také o něm, kde je, co –“

„Mladý Březina, vím. Je v seminarium, bude knězem.“

„Jezuitou?“

„To ne, světským knězem.“

Nic neřekla, ani nepovzdechla, pobledla však, obrátila se. A Fiala si pomyslil:

„Ba, nezapomněla.“

Vtom se vrátil Machovec.